{
  "highlight_legal_requirements_module.predictor": {
    "lm": null,
    "traces": [],
    "train": [],
    "demos": [
      {
        "augmented": true,
        "human_understandable_draft": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" fordert, dass Landwirte, die Geld vom Staat erhalten, umweltfreundlicher arbeiten. Sie sollen keine Pestizide verwenden, keine vorbeugenden Antibiotika bei Tieren einsetzen und ihre Tiere mit selbst angebautem Futter f\u00fcttern. Au\u00dferdem soll die Vielfalt der Pflanzen und Tiere gesch\u00fctzt werden. Die Initiative will auch die Menge an D\u00fcnger reduzieren, indem die Anzahl der Tiere pro Betrieb begrenzt wird. \n\nDas Komitee hinter der Initiative sagt, dass sauberes Trinkwasser ein Recht f\u00fcr alle ist und dass die aktuelle Landwirtschaft sch\u00e4dlich f\u00fcr die Umwelt ist. Sie m\u00f6chten, dass das Geld, das Landwirte bekommen, in nachhaltige Praktiken investiert wird. \n\nDer Bundesrat warnt jedoch, dass diese Initiative die Lebensmittelproduktion in der Schweiz gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, da viele Betriebe weniger produzieren w\u00fcrden. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass wir mehr Lebensmittel importieren m\u00fcssen, was die Umweltbelastungen ins Ausland verlagern k\u00f6nnte. \n\nInsgesamt zielt die Initiative darauf ab, die Landwirtschaft umweltfreundlicher zu machen und die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen, w\u00e4hrend der Bundesrat Bedenken hinsichtlich der Auswirkungen auf die Lebensmittelproduktion \u00e4u\u00dfert.",
        "reasoning": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" zielt darauf ab, die landwirtschaftlichen Praktiken in der Schweiz zu reformieren, um umweltfreundlicher und nachhaltiger zu werden. Die rechtlichen Anforderungen, die sich aus dieser Initiative ergeben, umfassen die Notwendigkeit, spezifische Vorschriften f\u00fcr den Einsatz von Pestiziden, Antibiotika und D\u00fcngemitteln zu erlassen. Zudem m\u00fcssen Regelungen zum Schutz der Biodiversit\u00e4t und zur F\u00fctterung von Tieren mit selbst angebautem Futter geschaffen werden. Die Initiative ber\u00fchrt auch das Grundrecht auf sauberes Trinkwasser, was eine rechtliche Grundlage f\u00fcr die Forderungen darstellt. Es ist wichtig, dass die Initiative im Einklang mit bestehenden landwirtschaftlichen Gesetzen und den Anforderungen an die Lebensmittelsicherheit steht, um die Bedenken des Bundesrates hinsichtlich der Lebensmittelproduktion zu adressieren.",
        "legal_requirements": "1. Vorschriften zur Reduzierung oder zum Verbot des Einsatzes von Pestiziden in der Landwirtschaft.\n2. Regelungen zur Einschr\u00e4nkung des Einsatzes von vorbeugenden Antibiotika bei Tieren.\n3. Anforderungen an die F\u00fctterung von Tieren mit selbst angebautem Futter.\n4. Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Vielfalt von Pflanzen und Tieren.\n5. Festlegung von Obergrenzen f\u00fcr die Anzahl der Tiere pro Betrieb zur Reduzierung des D\u00fcngereinsatzes.\n6. Ber\u00fccksichtigung des Rechts auf sauberes Trinkwasser in der Gesetzgebung.\n7. Sicherstellung, dass die neuen Regelungen mit bestehenden landwirtschaftlichen und lebensmittelrechtlichen Vorschriften \u00fcbereinstimmen."
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 117c2\u00a0Pflege\n1\u00a0Bund und Kantone anerkennen und f\u00f6rdern die Pflege als wichtigen Bestandteil der Gesundheitsversorgung und sorgen f\u00fcr eine ausreichende, allen zug\u00e4ngliche Pflege von hoher Qualit\u00e4t.\n2\u00a0Sie stellen sicher, dass eine gen\u00fcgende Anzahl diplomierter Pflegefachpersonen f\u00fcr den zunehmenden Bedarf zur Verf\u00fcgung steht und dass die in der Pflege t\u00e4tigen Personen entsprechend ihrer Ausbildung und ihren Kompetenzen eingesetzt werden.\nArt. 197 Ziff. 123\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 117c (Pflege)\n1\u00a0Der Bund erl\u00e4sst im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeiten Ausf\u00fchrungsbestimmungen \u00fcber:\na. die Festlegung der Pflegeleistungen, die von Pflegefachpersonen zulasten der Sozialversicherungen erbracht werden:\n1. in eigener Verantwortung,\n2. auf \u00e4rztliche Anordnung;\nb. die angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen;\nc. anforderungsgerechte Arbeitsbedingungen f\u00fcr die in der Pflege t\u00e4tigen Personen;\nd. M\u00f6glichkeiten der beruflichen Entwicklung von den in der Pflege t\u00e4tigen Personen.\n2\u00a0Die Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert vier Jahren seit Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde. Bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen trifft der Bundesrat innerhalb von achtzehn Monaten nach Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde wirksame Massnahmen zur Behebung des Mangels an diplomierten Pflegefachpersonen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Nummer dieses Artikels wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt; diese stimmt die Nummerierung ab auf die Bestimmungen der Bundesverfassung, wie sie im Zeitpunkt der Annahme dieses Artikels durch Volk und St\u00e4nde gelten, und nimmt die n\u00f6tigen Anpassungen im ganzen Text der Initiative vor.\u20283\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Pflegeinitiative",
        "im_detail": "Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt vom Bund, die Arbeitsbedingungen in den Spit\u00e4lern, Heimen und Spitexorganisationen verbindlich zu regeln. Er m\u00fcsste zum Beispiel Vorgaben machen zur H\u00f6he der L\u00f6hne oder f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sorgen, etwa durch Vorschriften in Bezug auf die Dienstpl\u00e4ne. Damit w\u00fcrde der Bund in die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone, Betriebe und Sozialpartner (Arbeitgeber- und Arbeitnehmerverb\u00e4nde) eingreifen. Diese regeln heute die Arbeitsbedingungen und die L\u00f6hne gemeinsam.\n\nAbgeltung\nDer Bund m\u00fcsste auch eine angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen sicherstellen. W\u00fcrden diese mit einem h\u00f6heren Tarif abgegolten, k\u00f6nnten die Betriebe nach Ansicht der Initiantinnen und Initianten etwa die Arbeit auf mehr Pflegefachkr\u00e4fte verteilen. Dies w\u00fcrde den Beruf attraktiver machen und die Pflege verbessern.\n\nBerufliche Entwicklung\nDie Initiative verlangt, dass der Bund weitere Bestimmungen zur beruflichen Entwicklung erl\u00e4sst, die den Beruf aufwerten und Pflegenden zus\u00e4tzliche Perspektiven er\u00f6ffnen. So sollen die in der Pflege t\u00e4tigen Personen l\u00e4nger im Beruf bleiben.\n\nDirekte Abrechnung von Leistungen\nZudem verlangt die Initiative, dass Pflegefachpersonen k\u00fcnftig gewisse Leistungen direkt mit der obligatorischen Krankenpflegeversicherung oder anderen Sozialversicherungen abrechnen k\u00f6nnen. Heute k\u00f6nnen sie grunds\u00e4tzlich nur die Leistungen abrechnen, die von einer \u00c4rztin oder einem Arzt angeordnet worden sind.\n\nBisherige Massnahmen\nDer Bund und die Kantone haben in den vergangenen Jahren zahlreiche Massnahmen zur St\u00e4rkung des Pflegeberufs ergriffen. Diese setzen bei der Berufsaus\u00fcbung und bei der Ausbildung an.\n\nGr\u00f6ssere Autonomie\nSeit Anfang 2020 k\u00f6nnen Pflegefachpersonen autonomer arbeiten. Nach einer ersten \u00e4rztlichen Anordnung k\u00f6nnen sie den Pflegebedarf selber ermitteln und gewisse Leistungen ohne weitere Zustimmung einer \u00c4rztin oder eines Arztes erbringen. Beispiele sind die Grundpflege oder gewisse Beratungen.\n\nMasterplan Bildung Pflegeberufe\nMit dem von Bund und Kantonen mitgetragenen Masterplan Bildung Pflegeberufe wurden verschiedene Massnahmen umgesetzt. Diese haben dazu beigetragen, dass in den letzten Jahren die Anzahl der Abschl\u00fcsse deutlich erh\u00f6ht werden konnte: in der beruflichen Grundbildung, auf Diplomstufe und auch bei Nachdiplomstudieng\u00e4ngen wie etwa in der Intensivkrankenpflege.\n\nSt\u00e4rkung Berufsbild\nViele Pflegende steigen im Laufe ihres Berufslebens aus dem Beruf aus. Sie wechseln die Branche oder geben die Erwerbst\u00e4tigkeit auf. Der Bund hat Massnahmen ergriffen, um das Berufsbild der Pflegenden zu st\u00e4rken, damit sie l\u00e4nger im Beruf verbleiben oder wieder einsteigen. So wurden ein Wiedereinstiegsprogramm, Programme f\u00fcr die bessere Zusammenarbeit zwischen den Berufsgruppen im Gesundheitswesen und eine Imagekampagne f\u00fcr die Langzeitpflege gestartet. Der Bund hat zudem Massnahmen ergriffen, um die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern und pflegende Angeh\u00f6rige zu entlasten.",
        "argumenteKomitee": "Pflegenotstand beseitigen\nDer Pflegenotstand ist l\u00e4ngst Realit\u00e4t. Zu wenig Pflegende werden ausgebildet, zu viele verlassen den Beruf ersch\u00f6pft nach wenigen Jahren. Nur dank einer zunehmenden Anzahl Pflegender aus dem Ausland kann die Versorgung aufrechterhalten werden. Der indirekte Gegenvorschlag des Parlaments ist ungen\u00fcgend. Er fokussiert auf die Ausbildung. Es fehlen Massnahmen, damit Pflegende l\u00e4nger im Beruf bleiben. Ein Ja zur Pflegeinitiative stellt sicher, dass auch in Zukunft alle eine gute Pflege erhalten.\n\nBerufsausstiege verhindern\nNeben einer massiven Ausbildungsoffensive m\u00fcssen die Arbeitsbedingungen der Pflegenden verbessert und ihre Kompetenzen anerkannt werden, damit sie l\u00e4nger im Beruf bleiben. Wichtig f\u00fcr die Berufszufriedenheit sind die Zahl der Pflegenden pro Schicht, die fr\u00fchzeitige Bekanntgabe von Einsatzpl\u00e4nen, Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten und der Lohn. Nur dank Pflegenden aus dem Ausland kann die Gesundheitsversorgung in der Schweiz aufrechterhalten werden. Die Rekrutierung ausl\u00e4ndischer Fachpersonen schw\u00e4cht die Gesundheitsversorgung in deren Heimatl\u00e4ndern. Die Schweiz muss selber mehr eigenes Pflegepersonal ausbilden.\n\nPflegequalit\u00e4t sichern\nUm die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und eine gute Pflegequalit\u00e4t zu garantieren, braucht es jederzeit gen\u00fcgend und korrekt eingesetztes Pflegepersonal auf allen Abteilungen. Die Spit\u00e4ler, Kliniken, Heime und der ambulante Bereich brauchen daf\u00fcr die n\u00f6tigen finanziellen Mittel. Die St\u00e4rkung der Pflege lohnt sich. Viel Leid kann verhindert werden. Gen\u00fcgend diplomiertes Pflegefachpersonal verringert das Komplikations- und Sterberisiko der Patientinnen und Patienten. Unn\u00f6tige Kosten durch lange und erneute Spitalaufenthalte werden vermieden; dieser Zusammenhang ist wissenschaftlich bewiesen.\n\nGegenvorschlag ist ungen\u00fcgend\nDer vom Parlament erarbeitete indirekte Gegenvorschlag konzentriert sich auf Investitionen in die Ausbildung. Fr\u00fchzeitige Berufsausstiege k\u00f6nnen dadurch nicht verhindert werden. Es fehlen Massnahmen, welche die Pflegequalit\u00e4t sichern und die Arbeitsbedingungen verbessern. Die Investitionen des Parlaments in die Ausbildung verpuffen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Keine Regelung der L\u00f6hne durch den Bund\nGute Arbeitsbedingungen und faire L\u00f6hne sind wichtig, damit der Pflegeberuf attraktiv ist und die in der Pflege t\u00e4tigen Personen m\u00f6glichst lange im Beruf verbleiben. Daf\u00fcr sollen weiterhin Spit\u00e4ler, Heime und Spitexorganisationen sowie die Kantone und die Sozialpartner gemeinsam sorgen. Sie kennen die Verh\u00e4ltnisse vor Ort am besten. L\u00f6hne und Arbeitsbedingungen sollen nicht durch den Bund geregelt werden.\n\nKeine Sonderstellung eines Berufs\nDie Pflege ist ein wichtiger Teil der medizinischen Grundversorgung, die bereits in der Verfassung verankert ist. Bundesrat und Parlament wollen die Pflege nicht noch gesondert erw\u00e4hnen. Damit w\u00fcrde eine Berufsgruppe eine Sonderstellung in der Verfassung erhalten.\n\nDirekte Abrechnung nur mit Kostenkontrolle\nDer Gegenvorschlag nimmt mit der direkten Abrechnung ein Anliegen der Initiative auf, sieht aber einen Kontrollmechanismus vor. Der Bundesrat unternimmt seit einigen Jahren grosse Anstrengungen, um den Anstieg der Gesundheitskosten zu bremsen. Die Kosten sollen nur in dem Umfang steigen, wie sie medizinisch begr\u00fcndbar sind. Bei einer direkten Abrechnung ohne Kontrollmechanismus besteht die Gefahr, dass die Gesundheitskosten und damit die Krankenkassenpr\u00e4mien steigen.\n\nEine Milliarde Franken f\u00fcr Ausbildungsoffensive\nDie gr\u00f6sste Herausforderung ist der Mangel an Pflegefachkr\u00e4ften. Bundesrat und Parlament haben deshalb in ihrem Gegenvorschlag eine Ausbildungsoffensive beschlossen, f\u00fcr die rasch rund eine Milliarde Franken zur Verf\u00fcgung steht. Damit k\u00f6nnten die dringend ben\u00f6tigten Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Pflegefachpersonen geschaffen und diese in Aus- und Weiterbildung finanziell unterst\u00fctzt werden.\n\nGegenvorschlag st\u00e4rkt die Pflege rasch\nBundesrat und Parlament m\u00f6chten die Pflege rasch und wirkungsvoll st\u00e4rken. In ihrem indirekten Gegenvorschlag nehmen sie die Forderungen der Initiative weitgehend auf. Der Gegenvorschlag enth\u00e4lt konkrete Massnahmen, die vom Parlament bereits verabschiedet sind und rasch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Bei Annahme der Initiative f\u00e4llt dieser Gegenvorschlag dahin. Bundesrat und Parlament m\u00fcssten ein neues Gesetz ausarbeiten und durch den parlamentarischen Prozess bringen, was zu einer deutlichen Verz\u00f6gerung f\u00fchren k\u00f6nnte.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 108 Abs. 1 und 5\u20138\n1\u00a0Der Bund f\u00f6rdert in Zusammenarbeit mit den Kantonen das Angebot an preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen. Er f\u00f6rdert den Erwerb von Wohnungs- und Hauseigentum, das dem Eigenbedarf Privater dient, sowie die T\u00e4tigkeit von Tr\u00e4gern und Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus.\n5\u00a0Er stellt sicher, dass Programme der \u00f6ffentlichen Hand zur F\u00f6rderung von Sanierungen nicht zum Verlust von preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren.\n6\u00a0Er strebt in Zusammenarbeit mit den Kantonen eine stetige Erh\u00f6hung des Anteils der Wohnungen im Eigentum von Tr\u00e4gern des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus am Gesamtwohnungsbestand an. Er sorgt in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr, dass gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neu gebauten Wohnungen im Eigentum dieser Tr\u00e4ger sind.\n7\u00a0Er erm\u00e4chtigt die Kantone und die Gemeinden, zur F\u00f6rderung des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr sich ein Vorkaufsrecht f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke einzuf\u00fchren. Zudem r\u00e4umt er ihnen beim Verkauf von Grundst\u00fccken, die in seinem Eigentum oder jenem bundesnaher Betriebe sind, ein Vorkaufsrecht ein.\n8\u00a0Das Gesetz legt die Massnahmen fest, die zur Erreichung der Ziele dieses Artikels erforderlich sind.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 108 Abs. 1 und 5\u20138 (Wohnbau- und Wohneigentumsf\u00f6rderung)\nIst die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 108 Abs\u00e4tze 1 und 5\u20138 zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde noch nicht in Kraft getreten, so erl\u00e4sst der Bundesrat auf diesen Zeitpunkt hin die Ausf\u00fchrungsbestimmungen vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Mehr bezahlbare Wohnungen",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDie Initiative wurde 2016 eingereicht, als sich das Angebot an Mietwohnungen in einigen Regionen der Schweiz verknappt hatte und die Mieten zum Teil stark angestiegen waren. Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung waren die gute Wirtschaftslage und das starke Bev\u00f6lkerungswachstum. Gesamtschweizerisch wurden nicht gen\u00fcgend neue Wohnungen gebaut, um den Bedarf zu decken. Der Anteil der leeren Wohnungen nahm zwischen 2007 und 2012 ab. Erst danach wurden j\u00e4hrlich so viele Wohnungen erstellt, dass die Leerwohnungsziffer wieder anstieg.\n\nAngebot an Mietwohnungen seit 2016\nDer Markt f\u00fcr Mietwohnungen war 2016 insgesamt wieder ausgeglichen: Angebot und Nachfrage hielten sich mehr oder weniger die Waage. Seither gibt es im Durchschnitt ein leichtes \u00dcberangebot. Der Anteil leerer Wohnungen erh\u00f6hte sich kontinuierlich.\n\nEntwicklung der Mietpreise\nZwischen 2008 und 2016 sind die durchschnittlichen Mieten angestiegen, obwohl der f\u00fcr die Anpassung der Mieten ma\u00dfgebende Referenzzinssatz stark gesunken ist. Seit 2016 sind die durchschnittlichen Preise f\u00fcr neu oder wieder vermietete Wohnungen r\u00fcckl\u00e4ufig - auch f\u00fcr Wohnungen im unteren Preissegment ist der Markt wieder nahezu ausgeglichen.\n\nRegional unterschiedliche Situation\nDie Situation ist regional jedoch sehr unterschiedlich. In einigen St\u00e4dten, Agglomerationen und Tourismusgebieten waren die Preiserh\u00f6hungen deutlich st\u00e4rker als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Vor allem im st\u00e4dtischen Raum kann es nach wie vor schwierig sein, eine Wohnung zu finden, die den finanziellen M\u00f6glichkeiten entspricht.\n\nForderungen der Initiative Mindestanteil\nDie Volksinitiative hat zum Ziel, dass mehr preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Eine zentrale Rolle sollen dabei gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger spielen - in der Regel sind das Wohnbaugenossenschaften. Die Initiative verlangt, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger einen stetig h\u00f6heren Marktanteil erreichen. Deswegen soll der Bund in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr sorgen, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neuen Wohnungen erstellen.\n\nVorkaufsrecht\nZur Erh\u00f6hung des Anteils gemeinn\u00fctziger Wohnbautr\u00e4ger sollen auch Vorkaufsrechte der Kantone und Gemeinden beitragen. Die Initiative verlangt, dass diese f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke ein Vorkaufsrecht einf\u00fchren k\u00f6nnen, um den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Grundst\u00fccke im Eigentum des Bundes oder bundesnaher Betriebe sollen Kantone und Gemeinden generell ein Vorkaufsrecht erhalten.\n\nErhalt preisg\u00fcnstiger Mietwohnungen\nDie Initiative verfolgt auch das Ziel, preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zu erhalten. Von der \u00f6ffentlichen Hand unterst\u00fctzte Sanierungen sollen nicht zum Verlust von g\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren. Subventionen des Bundes und der Kantone f\u00fcr energetische Erneuerungen sollen deshalb nur noch gew\u00e4hrt werden, wenn keine luxuri\u00f6sen Sanierungen erfolgen und die Mieterinnen und Mieter in der Wohnung bleiben k\u00f6nnen.\n\nKosten der Initiative\nIn der Botschaft des Bundesrates wurden die Kosten f\u00fcr die Erreichung des 10-Prozent-Anteils gesch\u00e4tzt. Wenn dieser mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden sollte, m\u00fcssten f\u00fcnfmal mehr Darlehen als im Schnitt der letzten Jahre vergeben werden. Gem\u00e4ss der Sch\u00e4tzung w\u00fcrde das etwa 120 Millionen Franken pro Jahr kosten.\n\nBisherige F\u00f6rderung durch den Bund\nGest\u00fctzt auf die Verfassung f\u00f6rdert der Bund bereits heute den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau. Dabei stehen zwei F\u00f6rderinstrumente im Vordergrund: Erstens verb\u00fcrgt der Bund die Anleihen der Emissionszentrale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger. Dies erm\u00f6glicht eine vorteilhafte Finanzierung von Wohnraum und damit g\u00fcnstige Mieten. Zweitens betreibt der Bund einen Fonds, aus dem gemeinn\u00fctzigen Wohnbautr\u00e4gern verzinsliche und r\u00fcckzahlbare Darlehen gew\u00e4hrt werden. Seit 2003 wurden mit diesem sogenannten \u00abFonds de Roulement\u00bb der Bau und die Erneuerung von j\u00e4hrlich rund 1500 preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen unterst\u00fctzt.\n\nAufstockung des Fonds\nAuf Vorschlag des Bundesrates hat das Parlament beschlossen, den \u00abFonds de Roulement\u00bb f\u00fcr 10 Jahre um 250 Millionen Franken aufzustocken. Der Kredit soll dazu beitragen, dass der gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau seinen gesamtschweizerischen Marktanteil von rund 4 Prozent halten kann. Der Fonds wird nur aufgestockt, wenn die Volksinitiative abgelehnt wird.",
        "argumenteKomitee": "Initiativkomitee\nIn der Schweiz gibt es zu wenig bezahlbare Wohnungen. Trotz tiefster Zinsen steigen die Mietpreise, weil die Immobilienbesitzer immer h\u00f6here Renditen anstreben. Anders bei gemeinn\u00fctzigen Bautr\u00e4gern: Sie arbeiten nicht gewinnorientiert und bieten deutlich tiefere Mietzinse. Die Initiative fordert mehr gemeinn\u00fctzige Wohnungen. Eine breite Allianz von Mieter-, Wohnbaugenossenschafts- und Hauseigent\u00fcmerverb\u00e4nden sowie Alters- und Jugendorganisationen und Gewerkschaften unterst\u00fctzt das Anliegen.\n\nF\u00fcr mehr bezahlbare Wohnungen\nDie Initiative schafft mehr bezahlbare Wohnungen, auf die insbesondere Familien und der Mittelstand angewiesen sind. Denn die Miete ist mit Abstand der gr\u00f6sste Ausgabenposten im Haushaltbudget.\n\nSpekulation eind\u00e4mmen\nDie Mieten sind in den letzten Jahren unaufh\u00f6rlich gestiegen - trotz tiefer Zinsen. Vielerorts ist der Wohnungsmarkt nach wie vor sehr angespannt. Die Mieterinnen und Mieter bezahlen viel zu hohe Mieten. W\u00e4ren die Mieten den gesunkenen Zinsen angepasst worden, m\u00fcssten sie heute 40 Prozent tiefer sein. Im gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau sind \u00fcberteuerte Mieten und willk\u00fcrliche Zinserh\u00f6hungen nicht m\u00f6glich. Damit wird Wohnraum dauerhaft der Spekulation entzogen.\n\nF\u00fcr g\u00fcnstigere Mieten\nGemeinn\u00fctzige Bautr\u00e4ger verlangen f\u00fcr ihre Wohnungen nur so viel, wie sie tats\u00e4chlich kosten. Die Mieten sind deshalb deutlich tiefer als in gewinnorientierten Mietverh\u00e4ltnissen. Die Differenz betr\u00e4gt zwischen zwei und drei Monatsmieten pro Jahr.\n\nF\u00fcr das Gemeinwohl\nDer gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau n\u00fctzt nicht nur seinen Mieterinnen und Mietern, sondern der ganzen Gesellschaft: Er hat eine preisd\u00e4mpfende Wirkung auf den Wohnungsmarkt, bietet eine hohe Wohnsicherheit, sorgt f\u00fcr soziale Durchmischung und Entlastung der Sozialwerke. Genossenschaftliche Siedlungen sind nachhaltig und bieten oft Dienstleistungen und Infrastrukturen f\u00fcr ganze Quartiere.\n\nWirksame Umsetzung\nDie Initiative verlangt, dass mehr Areale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Daf\u00fcr braucht es vor allem raumplanerische Massnahmen, die sehr wirksam sind.\n\nWohnen ist ein Grundrecht\nWohnen geh\u00f6rt zu den Grundbed\u00fcrfnissen. Deshalb muss die Politik daf\u00fcr sorgen, dass alle Menschen eine angemessene und bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen. Das steht bereits heute in der Bundesverfassung. Die Initiative setzt diesen Auftrag endlich um.\n\nF\u00fcr faire energetische Sanierungen\nEnergetische Sanierungen sind wichtig f\u00fcr den Klimaschutz. F\u00f6rdergelder helfen mit, sie finanziell tragbar zu machen. Doch leider erhalten Immobilienfirmen auch dann Subventionen, wenn sie die Liegenschaft leerk\u00fcndigen oder luxuri\u00f6s umbauen. Dem schiebt die Initiative einen Riegel.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bundesrat\nDie Initiative setzt zu starre Vorgaben und geht zu weit. Der Wohnungsbau soll sich am Bedarf und nicht an einer Quote orientieren. Die Umsetzung w\u00e4re mit hohen Kosten und grossem Verwaltungsaufwand verbunden. Die bisherige F\u00f6rderung hat sich bew\u00e4hrt, weil mit ihr bedarfsgerecht gemeinn\u00fctzige Wohnbauprojekte unterst\u00fctzt werden. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus den folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nAusreichend Wohnraum\nDie Forderung, wonach k\u00fcnftig 10 Prozent der neu erstellten Wohnungen im Eigentum gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger sein sollen, ist \u00fcbertrieben. Es gibt insgesamt ausreichend guten und finanziell tragbaren Wohnraum. So ist die Wohnfl\u00e4che, die jeder Person durchschnittlich zur Verf\u00fcgung steht, gr\u00f6sser geworden, w\u00e4hrend die durchschnittliche Belastung durch die Miete seit vielen Jahren bei rund einem F\u00fcnftel des Haushaltseinkommens liegt.\n\nHohe Kosten\nM\u00fcsste der Anteil von 10 Prozent mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden, w\u00e4ren f\u00fcnfmal mehr Darlehen n\u00f6tig als heute. J\u00e4hrlich m\u00fcsste der Bund sch\u00e4tzungsweise 120 Millionen Franken zur Verf\u00fcgung stellen. Zudem w\u00fcrde grosser Verwaltungsaufwand entstehen.\n\nKeine Bevorteilung\nDie Bevorteilung gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger widerspricht dem marktwirtschaftlichen Verst\u00e4ndnis von Wettbewerb. K\u00f6nnten Wohnbaugenossenschaften den geforderten Neubauanteil nicht erbringen, m\u00fcsste die \u00f6ffentliche Hand einspringen.\n\nVorkaufsrecht benachteiligt Private\nDie verlangten Vorkaufsrechte benachteiligen die Privaten und sind nicht zielf\u00fchrend. Die Kantone d\u00fcrfen bereits heute unter gewissen Bedingungen Vorkaufsrechte einf\u00fchren. Auch k\u00f6nnen Kantone und Gemeinden Grundst\u00fccke des Bundes zum Marktpreis erwerben. Geeignete Grundst\u00fccke bundesnaher Betriebe wie zum Beispiel der SBB werden eher selten verkauft.\n\nEnergiestrategie wird unterlaufen\nDie Subventionierung von energetischen Sanierungen leistet einen Beitrag zur Energiestrategie 2050. Einschr\u00e4nkungen w\u00fcrden diese Strategie unterlaufen. Zudem profitieren die Mieterinnen und Mieter, weil nach der Sanierung Nebenkosten eingespart werden k\u00f6nnen. Und da die Subventionierung bei bestehenden Mietverh\u00e4ltnissen ber\u00fccksichtigt werden muss, d\u00fcrfen die Mieten nicht beliebig erh\u00f6ht werden.\n\nBew\u00e4hrte F\u00f6rderung\nTats\u00e4chlich ist es in einzelnen Regionen schwierig, passenden Wohnraum zu finden. Deshalb soll der bestehende Fonds zugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus aufgestockt werden. Dieser hat sich bew\u00e4hrt. Die vom Parlament beschlossene Aufstockung ist zielf\u00fchrender als die Initiative, die mit der starren Vorgabe von 10 Prozent \u00fcber das Ziel hinausschiesst.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 145\u00a0Amtsdauer\n1\u00a0Die Mitglieder des Nationalrates und des Bundesrates sowie die Bundeskanzlerin oder der Bundeskanzler werden auf die Dauer von vier Jahren gew\u00e4hlt. Die Amtsdauer der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts endet f\u00fcnf Jahre nach Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\n2\u00a0Die Vereinigte Bundesversammlung kann auf Antrag des Bundesrates mit einer Mehrheit der Stimmenden eine Richterin oder einen Richter des Bundesgerichts abberufen, wenn diese oder dieser:\na. Amtspflichten schwer verletzt hat; oder\nb. die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren hat.\nArt. 168 Abs. 1\n1\u00a0Die Bundesversammlung w\u00e4hlt die Mitglieder des Bundesrates, die Bundeskanzlerin oder den Bundeskanzler sowie den General.\nArt. 188a\u00a0Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts\n1\u00a0Die Richterinnen und Richter des Bundesgerichts werden im Losverfahren bestimmt. Das Losverfahren ist so auszugestalten, dass die Amtssprachen im Bundesgericht angemessen vertreten sind.\n2\u00a0Die Zulassung zum Losverfahren richtet sich ausschliesslich nach objektiven Kriterien der fachlichen und pers\u00f6nlichen Eignung f\u00fcr das Amt als Richterin oder Richter des Bundesgerichts.\n3\u00a0\u00dcber die Zulassung zum Losverfahren entscheidet eine Fachkommission. Die Mitglieder der Fachkommission werden vom Bundesrat f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren gew\u00e4hlt. Sie sind in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu den Art. 145 (Amtsdauer), 168 Abs. 1 und 188a (Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts)\nOrdentliche Richterinnen und Richter des Bundesgerichts, die bei Inkrafttreten der Artikel 145, 168 Absatz 1 und 188a\u00a0im Amt sind, k\u00f6nnen noch bis zum Ende des Jahres, in dem sie das 68. Altersjahr vollenden, im Amt bleiben.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Justiz-Initiative",
        "im_detail": "Ausgangslage\nHeute w\u00e4hlt die Vereinigte Bundesversammlung (das Parlament) die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Gerichtskommission des Parlaments schreibt die freien Richterstellen aus und pr\u00fcft die Bewerbungen. Danach schl\u00e4gt sie dem Parlament fachlich und pers\u00f6nlich geeignete Personen zur Wahl vor. Sie achtet dabei freiwillig darauf, dass die Amtssprachen und die verschiedenen politischen Kr\u00e4fte am Bundesgericht m\u00f6glichst angemessen vertreten sind. Sie kann weitere Aspekte wie das Geschlecht und die regionale Herkunft ber\u00fccksichtigen. Das Parlament w\u00e4hlt die Richterinnen und Richter f\u00fcr eine sechsj\u00e4hrige Amtsdauer; alle sechs Jahre finden Gesamterneuerungswahlen statt. Die amtierenden Richterinnen und Richter werden in der Regel wiedergew\u00e4hlt. Seit 1874 verwehrte das Parlament lediglich zwei Richtern eine weitere Amtsperiode - beiden aus Altersgr\u00fcnden.\n\nEinf\u00fchrung eines Losverfahrens\nDie Justiz-Initiative verlangt, dass anstelle des Parlaments neu das Los die Bundesrichterinnen und Bundesrichter bestimmt. Das Losverfahren muss dabei so ausgestaltet sein, dass die Amtssprachen am Bundesgericht wie heute angemessen vertreten sind. Wie das Verfahren dar\u00fcber hinaus umgesetzt wird, \u00fcberl\u00e4sst die Initiative dem Gesetzgeber.\n\nZulassung zum Losverfahren\nWer am Losverfahren teilnehmen darf, w\u00fcrde eine unabh\u00e4ngige Fachkommission entscheiden. Sie d\u00fcrfte ausschliesslich Personen zum Losentscheid zulassen, die fachlich und pers\u00f6nlich f\u00fcr das Richteramt geeignet sind. Was konkret unter pers\u00f6nlicher und fachlicher Eignung zu verstehen ist, k\u00f6nnte der Gesetzgeber festlegen.\n\nErnennung der Fachkommission\nGem\u00e4ss Initiative ernennt der Bundesrat die Mitglieder der Fachkommission f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren. Die Mitglieder m\u00fcssten in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig sein. Wie sich die Fachkommission zusammensetzt, gibt die Initiative nicht vor.\n\nAmtsdauer und Amtsenthebung\nEinmal per Los bestimmt, k\u00f6nnten Bundesrichterinnen und Bundesrichter ihr Amt bis f\u00fcnf Jahre \u00fcber das ordentliche Rentenalter hinaus aus\u00fcben. Anders als heute m\u00fcssten sie sich keiner Wiederwahl stellen. Das Parlament k\u00f6nnte die Richterinnen und Richter auf Antrag des Bundesrates nur in zwei F\u00e4llen abberufen: Wenn sie ihre Amtspflichten schwer verletzt haben oder wenn sie die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren haben - zum Beispiel aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden.\n\nMandatssteuer\nHeute zahlen Richterinnen und Richter - ebenso wie die Mitglieder von Regierungen oder Parlamenten - auf Bundesebene und in den Kantonen in aller Regel einen Teil ihres Gehalts an ihre Partei (sogenannte Mandatssteuer). Diese Zahlung ist nicht gesetzlich vorgeschrieben. Die Mandatssteuer ist entstanden, weil die Schweiz im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern keine staatliche Parteienfinanzierung kennt. Die Mandatssteuer kommt im Initiativtext nicht vor. Trotzdem versprechen sich die Initiantinnen und Initianten eine faktische Abschaffung der Mandatssteuer f\u00fcr Bundesrichterinnen und Bundesrichter, weil diese aufgrund des Losverfahrens unabh\u00e4ngiger von den Parteien w\u00e4ren. Das Parlament diskutiert losgel\u00f6st vom Wahlverfahren und von der Initiative \u00fcber die Abschaffung der Mandatssteuer.",
        "argumenteKomitee": "Gewaltentrennung ignoriert\nDie Schweiz ignoriert die Gewaltentrennung zwischen Politik und Justiz als Grundsatz f\u00fcr einen Rechtsstaat. Im heutigen System bestimmen allein die Parteien, wer ein Amt am h\u00f6chsten Gericht bekommt. Eine Richterin oder ein Richter muss einer Partei angeh\u00f6ren und dieser j\u00e4hrlich eine Mandatssteuer bezahlen, damit sie oder er das Amt bekommt, obwohl schon im Bundesbrief von 1291 steht: \u00abWir haben einhellig gelobt, dass wir in den T\u00e4lern keinen Richter anerkennen, der das Amt irgendwie um Geld oder Geldeswert erworben hat.\u00bb\n\nParteilosigkeit benachteiligt\nNur rund 5 Prozent der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren einer Partei an. Bestqualifizierte parteilose Bewerberinnen und Bewerber haben keine Chance, Richterin oder Richter am h\u00f6chsten Gericht zu werden. Fachliche Kompetenz ist im besten Fall zweitrangig.\n\nWiederwahl beeinflusst Unabh\u00e4ngigkeit\nUm im Amt bleiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Bundesrichterinnen und Bundesrichter alle sechs Jahre einer Wiederwahl stellen. Mit dieser Drohung sichern sich Parteien und Beh\u00f6rden ihren Einfluss auf die Justiz.\n\nUnabh\u00e4ngige Urteile erschwert\nDas heutige System erschwert oder verhindert unabh\u00e4ngige Urteile. Rechtsuchende, die das System kennen, k\u00f6nnen kein Vertrauen in die Justiz haben. Auch immer mehr politische Entscheide werden nicht in den Parlamenten gef\u00e4llt, sondern durch das h\u00f6chste Gericht. Dieses entscheidet als verl\u00e4ngerter Arm der Beh\u00f6rden und Parteien - unter Umgehung der Volksrechte.\n\nZiel der Justiz-Initiative\nDie Justiz-Initiative will Gerechtigkeit. Jede Person kann sich, ohne Parteimitglied zu sein, um ein Richteramt am h\u00f6chsten Gericht bewerben. Parteien d\u00fcrfen keine \u00c4mter mehr verkaufen und Richterinnen und Richter d\u00fcrfen keine mehr kaufen. Eine unabh\u00e4ngige Fachkommission pr\u00fcft die Bewerbungen auf fachliche und pers\u00f6nliche Eignung. Unter den Kandidierenden, welche die Pr\u00fcfung durch die unabh\u00e4ngige Fachkommission bestehen, entscheidet das Los. Dieses qualifizierte Losverfahren erm\u00f6glicht allen Kandidierenden ohne Gesichtsverlust die mehrmalige Teilnahme bei k\u00fcnftigen Richterbestimmungen. Durch die Ber\u00fccksichtigung der Landessprachen wird die kulturelle Vielfalt der Schweiz gewahrt. Eine Wiederwahl der Richterinnen und Richter f\u00e4llt weg. Die Richterinnen und Richter k\u00f6nnen bis max. f\u00fcnf Jahre \u00fcber das \u00fcbliche Pensionsalter hinaus im Amt bleiben. Wer die Amtspflichten schwer verletzt, kann des Richteramtes enthoben werden.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bew\u00e4hrtes System\nDas heutige System der Bundesrichterwahl durch das Parlament ist bew\u00e4hrt, demokratisch und transparent. Die Justiz-Initiative will dieses System durch ein Losverfahren ersetzen, bei dem der Zufall entscheidet. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab: Das heutige System hat sich bew\u00e4hrt. Heute w\u00e4hlt das Parlament die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Wahl ist \u00f6ffentlich. Das Parlament tr\u00e4gt als Wahlorgan die politische Verantwortung. Das Bundesgericht ist dadurch demokratisch legitimiert. Das Losverfahren schw\u00e4cht die demokratische Legitimation des Bundesgerichts: An die Stelle regelm\u00e4ssiger Wahlen durch das Parlament tritt eine einmalige Losziehung. Der Zufall macht dabei nicht zwingend die geeignetsten Personen zu Richterinnen und Richtern, sondern jene, die am meisten Gl\u00fcck haben. Die Richterwahl mittels Los ist unserem Rechtssystem fremd und widerspricht der politischen Tradition der Schweiz. Kein einziger Kanton lost seine Justizbeh\u00f6rden aus.\n\nAusgewogene Vertretung in Gefahr\nHeute nimmt das Parlament bei der Wahl traditionsgem\u00e4ss R\u00fccksicht auf die W\u00e4hlerst\u00e4rke der politischen Parteien (Parteienproporz). Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass die verschiedenen gesellschaftlichen Str\u00f6mungen und politischen Grundhaltungen am Bundesgericht ausgewogen vertreten sind. Das st\u00e4rkt die Akzeptanz der Rechtsprechung in der Bev\u00f6lkerung. Im heutigen Wahlverfahren kann das Parlament zudem weitere Kriterien wie das Geschlecht, das Alter oder die Herkunft beachten. All dies kann ein Losverfahren nicht oder nicht im gleichen Umfang sicherstellen. Es besteht im Gegenteil das Risiko, dass gewisse Parteien, Werthaltungen, Landesteile oder ein Geschlecht f\u00fcr lange Zeit am Bundesgericht stark \u00fcber- oder untervertreten sind.\n\nParteizugeh\u00f6rigkeit schafft Transparenz\nJede Richterin und jeder Richter hat einen pers\u00f6nlichen, kulturellen und sozialen Erfahrungshintergrund. Dieser schl\u00e4gt sich in politischen Grundhaltungen nieder, unabh\u00e4ngig davon, ob man einer Partei angeh\u00f6rt oder nicht. Eine Parteizugeh\u00f6rigkeit macht diese Grundhaltungen transparent.\n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Bundesgerichts\nGem\u00e4ss Initiativkomitee urteilen Richterinnen und Richter in Abh\u00e4ngigkeit von den Parteien, weil sie bef\u00fcrchten m\u00fcssen, nicht wiedergew\u00e4hlt zu werden. Dies entspricht nicht der Realit\u00e4t. Die Praxis zeigt, dass Bundesrichterinnen und Bundesrichter unabh\u00e4ngig urteilen. Diese Unabh\u00e4ngigkeit ist von der Verfassung gesch\u00fctzt. Das Parlament hat zudem noch nie eine Bundesrichterin oder einen Bundesrichter wegen eines Urteils nicht wiedergew\u00e4hlt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 10a\u00a0Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts\n1\u00a0Niemand darf sein Gesicht im \u00f6ffentlichen Raum und an Orten verh\u00fcllen, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind oder an denen grunds\u00e4tzlich von jedermann beanspruchbare Dienstleistungen angeboten werden; das Verbot gilt nicht f\u00fcr Sakralst\u00e4tten.\n2\u00a0Niemand darf eine Person zwingen, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n3\u00a0Das Gesetz sieht Ausnahmen vor. Diese umfassen ausschliesslich Gr\u00fcnde der Gesundheit, der Sicherheit, der klimatischen Bedingungen und des einheimischen Brauchtums.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 10a (Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts)\nDie Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 10a\u00a0ist innert zweier Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde zu erarbeiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Verh\u00fcllungsverbot",
        "im_detail": "Heute sind Kantone zust\u00e4ndig\nHeute gibt es kein schweizweites Gesichtsverh\u00fcllungsverbot. Der Bundesrat und das eidgen\u00f6ssische Parlament haben sich in den vergangenen Jahren immer gegen ein solches ausgesprochen. In der Schweiz ist es Aufgabe der Kantone, die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums zu regeln. Sie k\u00f6nnen dabei auch das Tragen von Kleidungsst\u00fccken verbieten, die das Gesicht verh\u00fcllen (z. B. Burka, Niqab). Die Kantone Tessin und St. Gallen haben dies getan. Andere Kantone wie Z\u00fcrich, Schwyz oder Glarus haben sich gegen ein Gesichtsverh\u00fcllungsverbot entschieden. In 15 Kantonen gilt bei Kundgebungen oder Sportanl\u00e4ssen ein Vermummungsverbot.\n\nVerh\u00fcllung kann Folgen haben\nEine Verh\u00fcllung des Gesichts kann bereits heute Folgen haben. Ist die Vollverschleierung Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung wie auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich strafbar, wer eine Person zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Das ist nach schweizerischem Recht eine N\u00f6tigung.\n\nInitiative verlangt schweizweites Verbot\nDie Initiative verlangt ein Verbot der Gesichtsverh\u00fcllung an allen Orten, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind: auf der Strasse, im \u00f6ffentlichen Verkehr, in Amtsstellen, Fussballstadien, Restaurants, L\u00e4den oder auch in der freien Natur. Zus\u00e4tzlich zum Straftatbestand der N\u00f6tigung will die Initiative in der Verfassung verankern, dass niemand eine Person zwingen darf, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n\nAusnahmen\nDie Initiative legt die Ausnahmen vom Gesichtsverh\u00fcllungsverbot abschliessend fest: Verh\u00fcllen darf man sich in Gottesh\u00e4usern und an anderen Sakralst\u00e4tten, wenn es der Sicherheit oder der Gesundheit dient (z. B. Motorradhelm, Hygienemaske), wegen des Wetters (z. B. Schal) oder wenn das Verh\u00fcllen Bestandteil des einheimischen Brauchtums ist (z. B. Fastnachtskost\u00fcm). Weitere Ausnahmen, etwa f\u00fcr verh\u00fcllte Touristinnen, erlaubt die Initiative nicht.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nBundesrat und Parlament haben einen indirekten Gegenvorschlag verabschiedet, weil ihnen die Initiative zu weit geht. Mit dem Gegenvorschlag wollen sie gezielt eine L\u00fccke im Bundesrecht schliessen: Personen sollen Beh\u00f6rden ihr Gesicht zeigen m\u00fcssen, wenn es f\u00fcr die Identifizierung notwendig ist. Dies gilt beispielsweise in Amtsstellen oder im \u00f6ffentlichen Verkehr. Wer sich weigert, sein Gesicht zu enth\u00fcllen, wird mit Busse bestraft. Die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen diesen Personen auch eine Leistung verweigern. Mit dem Gegenvorschlag wollen Bundesrat und Parlament zudem die Rechte der Frauen st\u00e4rken. Das geschieht mit punktuellen Gesetzes\u00e4nderungen in den Bereichen Integration, Gleichstellung und Entwicklungszusammenarbeit. Diese \u00c4nderungen erm\u00f6glichen dem Bund, spezifische F\u00f6rderprogramme zu unterst\u00fctzen und dadurch zur Gleichstellung der Geschlechter beizutragen. Der Gegenvorschlag tritt in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und er nicht mit einem Referendum erfolgreich bek\u00e4mpft wird.",
        "argumenteKomitee": "Zentrale Fragen des Zusammenlebens\nUnsere Initiative dreht sich um zentrale Fragen des Zusammenlebens: Wollen wir in der Schweiz Gesichtsverh\u00fcllung zulassen, welche die Unterdr\u00fcckung der Frau symbolisiert? Lassen wir Chaoten gew\u00e4hren, die ihr Gesicht verh\u00fcllen, um andere zu attackieren? Wir sagen: Nein! Die Erfahrungen aus dem Tessin und dem Ausland beweisen, dass sich Verh\u00fcllungsverbote im \u00f6ffentlichen Raum bestens bew\u00e4hrt haben. Gerade viele arabische Touristinnen w\u00fcrden sich freuen, sich bei uns ihrer \u00abStoffgef\u00e4ngnisse\u00bb entledigen zu d\u00fcrfen!\n\nFreie Menschen zeigen Gesicht\nIn aufgekl\u00e4rten Staaten wie der Schweiz gilt: Freie Menschen - Frauen und M\u00e4nner - blicken einander ins Gesicht, wenn sie miteinander sprechen. Gesichtsverh\u00fcllung im \u00f6ffentlichen Raum steht in Konflikt mit freiheitlichem Zusammenleben: Unsere Werte werden mit F\u00fcssen getreten, wenn sich Frauen in unserer Gesellschaft nicht mehr als Individuen zu erkennen geben d\u00fcrfen.\n\nGebot der Gleichberechtigung\nDass Frauen ebenso wie M\u00e4nner in der \u00d6ffentlichkeit jederzeit ihr ganzes Angesicht zeigen, ist ein Gebot elementarer Gleichberechtigung. Auf der ganzen Welt k\u00e4mpfen Frauen f\u00fcr diese Freiheit und versuchen unter Inkaufnahme grosser Opfer, dem Zwang zu Verh\u00fcllung und Unterwerfung zu entfliehen. Ein Verh\u00fcllungsverbot sp\u00f6ttisch als \u00abKleidervorschrift\u00bb abzutun, ist ein Hohn gegen\u00fcber allen Frauen, die unter den Ausw\u00fcchsen eines radikalen Islams leiden.\n\nF\u00fcr Sicherheit und Ordnung\nUnsere Initiative richtet sich ausdr\u00fccklich auch gegen jene Verh\u00fcllung, der kriminelle und zerst\u00f6rerische Motive zugrunde liegen. Ein landesweit g\u00fcltiges Verh\u00fcllungsverbot schafft Rechtssicherheit: Die Sicherheitsorgane erhalten R\u00fcckenwind und den Auftrag, gegen vermummte Straft\u00e4ter konsequent vorzugehen.\n\nKein Konflikt mit Religions- und Meinungsfreiheit\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hielt in einem Urteil von 2014 fest, dass das Verbot von Burka und Niqab in der \u00d6ffentlichkeit verh\u00e4ltnism\u00e4ssig ist und weder die Religions- noch die Meinungsfreiheit verletzt. Burka und Niqab werden im Koran mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Kein Wunder, lehnt ein Grossteil der Muslime die Ganzk\u00f6rperverh\u00fcllung von Frauen ebenso ab wie die meisten Nichtmuslime.\n\nCovid-19 tangiert die Initiative nicht\nZur Eind\u00e4mmung von Covid-19 haben Bund und Kantone bekanntlich verf\u00fcgt, an bestimmten Orten seien Hygienemasken zu tragen. Diese zeitlich begrenzte Massnahme tangiert unsere Initiative in keiner Weise. Der Initiativtext sieht n\u00e4mlich Ausnahmen aus gesundheitlichen, sicherheitsrelevanten, klimatischen (z. B. im Wintersport) sowie aus Gr\u00fcnden des einheimischen Brauchtums (Fasnacht, Volksbr\u00e4uche) vor.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Vollverschleierung ist ein Randph\u00e4nomen\nFrauen, die ihr Gesicht g\u00e4nzlich verh\u00fcllen, k\u00f6nnen zwar ein Unbehagen ausl\u00f6sen, sind in der Schweiz aber selten anzutreffen. In erster Linie handelt es sich dabei um Touristinnen, die sich nur vor\u00fcbergehend hier aufhalten. Ein schweizweites Verbot w\u00e4re \u00fcbertrieben.\n\nKantonale Zust\u00e4ndigkeit wahren\nDort, wo sie Handlungsbedarf sehen, k\u00f6nnen die Kantone eine Regelung erlassen. Bundesrat und Parlament wollen beim bew\u00e4hrten Grundsatz bleiben, dass die Kantone selber entscheiden, ob sie die Gesichtsverh\u00fcllung verbieten m\u00f6chten. Sie kennen die Anliegen ihrer Bev\u00f6lkerung am besten. So kann jeder Kanton gem\u00e4ss den eigenen Bed\u00fcrfnissen regeln, wie er beispielsweise mit vollverschleierten Touristinnen umgeht. Zugleich w\u00fcrde ein schweizweites Verbot aber nicht die einheitliche L\u00f6sung bringen, welche die Initianten versprechen: Unterschiedliche Regelungen in den Kantonen zur Durchsetzung des Verbots k\u00f6nnten zu einem Flickenteppich f\u00fchren, etwa bei den Bussen.\n\nVerbot ist kontraproduktiv\nDie Initiative verspricht, der Unterdr\u00fcckung der Frau entgegenzuwirken. Allerdings st\u00e4rkt ein Verh\u00fcllungsverbot die Stellung der verschleierten Frauen nicht. Im Gegenteil: Es k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass diese Frauen nicht mehr am \u00f6ffentlichen Leben teilnehmen.\n\nVerh\u00fcllung kann schon heute Konsequenzen haben\nBereits heute kann die Vollverschleierung rechtliche Folgen haben. Ist sie Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung oder auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich schon gem\u00e4ss geltendem Recht strafbar, wer eine Frau zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Eine zus\u00e4tzliche Bestimmung in der Bundesverfassung h\u00e4tte nur symbolische Bedeutung.\n\nGegenvorschlag l\u00f6st Probleme gezielt\nBundesrat und Parlament sind sich bewusst, dass Gesichtsverh\u00fcllungen vereinzelt zu konkreten Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen. Der indirekte Gegenvorschlag erm\u00f6glicht es, gezielt darauf zu reagieren. Die Initiative sieht eine unn\u00f6tige und zu starre L\u00f6sung f\u00fcr die ganze Schweiz vor. Im Gegensatz zur Initiative respektiert der Gegenvorschlag die bew\u00e4hrte Zust\u00e4ndigkeit der Kantone.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 101a\u00a0Verantwortung von Unternehmen\n1\u00a0Der Bund trifft Massnahmen zur St\u00e4rkung der Respektierung der Menschenrechte und der Umwelt durch die Wirtschaft.\n2\u00a0Das Gesetz regelt die Pflichten der Unternehmen mit satzungsm\u00e4ssigem Sitz, Hauptverwaltung oder Hauptniederlassung in der Schweiz nach folgenden Grunds\u00e4tzen:\na. Die Unternehmen haben auch im Ausland die international anerkannten Menschenrechte sowie die internationalen Umweltstandards zu respektieren; sie haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die international anerkannten Menschenrechte und die internationalen Umweltstandards auch von den durch sie kontrollierten Unternehmen respektiert werden; ob ein Unternehmen ein anderes kontrolliert, bestimmt sich nach den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen; eine Kontrolle kann faktisch auch durch wirtschaftliche Machtaus\u00fcbung erfolgen;\nb. Die Unternehmen sind zu einer angemessenen Sorgfaltspr\u00fcfung verpflichtet; sie sind namentlich verpflichtet, die tats\u00e4chlichen und potenziellen Auswirkungen auf die international anerkannten Menschenrechte und die Umwelt zu ermitteln, geeignete Massnahmen zur Verh\u00fctung von Verletzungen international anerkannter Menschenrechte und internationaler Umweltstandards zu ergreifen, bestehende Verletzungen zu beenden und Rechenschaft \u00fcber ergriffene Massnahmen abzulegen; diese Pflichten gelten in Bezug auf kontrollierte Unternehmen sowie auf s\u00e4mtliche Gesch\u00e4ftsbeziehungen; der Umfang dieser Sorgfaltspr\u00fcfungen ist abh\u00e4ngig von den Risiken in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt; bei der Regelung der Sorgfaltspr\u00fcfungspflicht nimmt der Gesetzgeber R\u00fccksicht auf die Bed\u00fcrfnisse kleiner und mittlerer Unternehmen, die geringe derartige Risiken aufweisen;\nc. Die Unternehmen haften auch f\u00fcr den Schaden, den durch sie kontrollierte Unternehmen aufgrund der Verletzung von international anerkannten Menschenrechten oder internationalen Umweltstandards in Aus\u00fcbung ihrer gesch\u00e4ftlichen Verrichtung verursacht haben; sie haften dann nicht nach dieser Bestimmung, wenn sie beweisen, dass sie alle gebotene Sorgfalt gem\u00e4ss Buchstabe b angewendet haben, um den Schaden zu verh\u00fcten, oder dass der Schaden auch bei Anwendung dieser Sorgfalt eingetreten w\u00e4re;\nd. Die gest\u00fctzt auf die Grunds\u00e4tze nach den Buchstaben a\u2013c erlassenen Bestimmungen gelten unabh\u00e4ngig vom durch das internationale Privatrecht bezeichneten Recht.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "F\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn Sachen Menschenrechte und Umweltschutz weltweit intensiviert. Die Schweiz beteiligt sich an der Diskussion, hat an der Erarbeitung von international einheitlichen Standards mitgewirkt und erwartet, dass Schweizer Unternehmen diese Standards auch im Ausland einhalten. Sie hat zwei nationale Aktionspl\u00e4ne erarbeitet und eine Schlichtungsstelle eingerichtet. Den Initiantinnen und Initianten gehen die bisherigen Massnahmen aber zu wenig weit. Sie fordern verbindlichere Regeln und wollen, dass Schweizer Unternehmen neu auch f\u00fcr Sch\u00e4den haften, die die von ihnen kontrollierten Unternehmen verursachen. Deshalb reichten sie im Oktober 2016 die Initiative \u00abF\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt\u00bb, die sogenannte Konzernverantwortungsinitiative, ein.\n\nForderungen der Initiative: Sorgfaltspr\u00fcfung\nDie Initiative verlangt, dass Schweizer Unternehmen die international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards auch im Ausland einhalten. Zu diesem Zweck m\u00fcssen sie regelm\u00e4ssig eine Sorgfaltspr\u00fcfung vornehmen. Diese umfasst die folgenden Pflichten: Die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Ausland muss auf die Einhaltung der international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards hin \u00fcberpr\u00fcft werden; dabei sind die tats\u00e4chlichen, aber auch die potenziellen Auswirkungen zu identifizieren. Negative Auswirkungen m\u00fcssen verhindert und bestehende Verletzungen mit entsprechenden Massnahmen beendet werden. Es muss regelm\u00e4ssig \u00fcber die Einhaltung der Standards und \u00fcber allf\u00e4llig getroffene Massnahmen Bericht erstattet werden.\n\nHaftung Kern der Volksinitiative Pflichten und Haftung von Schweizer Unternehmen\nDie Sorgfaltspr\u00fcfung umfasst die gesamte Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit eines Schweizer Unternehmens im Ausland - also auch die T\u00e4tigkeit seiner Tochterunternehmen, Zulieferer und Gesch\u00e4ftspartner. Je gr\u00f6sser das Risiko von Sch\u00e4den an Mensch und Umwelt ist, desto umfangreicher muss die Sorgfaltspr\u00fcfung sein. Die Initiative will zudem, dass Schweizer Unternehmen k\u00fcnftig nicht nur f\u00fcr eigenes Fehlverhalten haften, sondern neu auch f\u00fcr das Fehlverhalten von kontrollierten Unternehmen (insbesondere Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer), obschon diese rechtlich eigenst\u00e4ndig sind. Schweizer Unternehmen k\u00f6nnen dabei auch f\u00fcr Sch\u00e4den verklagt werden, die ein von ihnen kontrolliertes Unternehmen im Ausland verursacht. Kommt es zu einer Klage, so wird gem\u00e4ss Initiative der Schadensfall von einem Schweizer Gericht nach Schweizer Recht beurteilt. Das Schweizer Unternehmen haftet dann nicht, wenn es beweist, dass es alle Sorgfaltspflichten wahrgenommen hat. Heute haften Unternehmen nur f\u00fcr selbst verursachte Sch\u00e4den und in der Regel nach dem Recht des betroffenen Landes.\n\nInternationaler Vergleich\nDie neuen Haftungsregeln w\u00e4ren in dieser Form international einmalig. Viele andere Staaten kennen zwar eine Berichterstattungspflicht in Bezug auf Menschenrechte und Umweltschutz, einzelne gehen weiter und sehen auch besondere Sorgfaltspflichten beispielsweise zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarbeit vor. Allerdings kennt kein anderer Staat eine explizite Haftung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Tochterunternehmen, so wie die Initiative sie fordert.\n\nFolgen der Initiative\nDie Initiative betrifft grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche Schweizer Unternehmen. Einzig auf kleinere und mittlere Unternehmen (KMU), die in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt geringe Risiken aufweisen, soll bei der Umsetzung R\u00fccksicht genommen werden. Wie viele das sind, l\u00e4sst sich zum jetzigen Zeitpunkt nicht absch\u00e4tzen; daher ist auch unklar, wie viele Schweizer Unternehmen von den Folgen der Initiative betroffen w\u00e4ren. Die betroffenen Unternehmen h\u00e4tten zus\u00e4tzliche Kosten und Haftungsrisiken zu tragen.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nAls Alternative hat der Bundesrat einen Gegenvorschlag verabschiedet, den auch der Bundesrat unterst\u00fctzt. Der Gegenvorschlag nimmt das Anliegen der Initiative auf und f\u00fchrt ebenfalls neue Pflichten zur Berichterstattung und Sorgfaltspr\u00fcfung ein. Im Gegensatz zur Initiative ist die Regulierung jedoch international abgestimmt. Grosse Schweizer Unternehmen w\u00fcrden gesetzlich verpflichtet, \u00fcber die Risiken ihrer ausl\u00e4ndischen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit f\u00fcr Mensch und Umwelt, \u00fcber Korruption und \u00fcber die dagegen ergriffenen Massnahmen Bericht zu erstatten und damit Transparenz zu schaffen. In den sensiblen Bereichen der Kinderarbeit und der Konfliktmineralien m\u00fcssten grunds\u00e4tzlich alle Unternehmen besondere und weitgehende Sorgfaltspflichten einhalten. Anders als die Initiative verzichtet der indirekte Gegenvorschlag auf zus\u00e4tzliche Haftungsregeln. Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer w\u00fcrden f\u00fcr Sch\u00e4den, die sie verursachen, weiterhin selber und in der Regel vor Ort nach dem dort geltenden Recht haften. Hingegen sieht der Gegenvorschlag eine Strafbestimmung vor: Wer gegen die neuen Berichterstattungspflichten verst\u00f6sst, wird mit einer Busse von bis zu 100 000 Franken bestraft. Der indirekte Gegenvorschlag tritt nur in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und kein Referendum gegen ihn zustande kommt. Sollte ein Referendum zustande kommen, so w\u00fcrde der Gegenvorschlag dem Stimmvolk zur Abstimmung vorgelegt.",
        "argumenteKomitee": "Worum geht es?\nDie Konzernverantwortungsinitiative fordert, dass sich Grosskonzerne mit Sitz in der Schweiz an Menschenrechte und internationale Umweltstandards halten. Wer weltweit Gesch\u00e4fte t\u00e4tigt, muss auch Verantwortung \u00fcbernehmen. Konzerne, die auf Kinderarbeit setzen oder Fl\u00fcsse vergiften, sollen daf\u00fcr geradestehen.\n\nF\u00fcr Sch\u00e4den geradestehen\nKonzerne sollen f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen und Umweltzerst\u00f6rung geradestehen. Betroffene erhalten deshalb neu die M\u00f6glichkeit, in der Schweiz auf Schadenersatz zu klagen. Dabei m\u00fcssen sie beweisen, dass der Konzern f\u00fcr den Missstand verantwortlich ist. Wenn die Schweizer Konzernzentrale angemessene Schritte ergriffen hat, um den Schaden zu verhindern, wird die Klage abgewiesen. Die Initiative wird nicht dazu f\u00fchren, dass sich Konzerne aus heiklen L\u00e4ndern zur\u00fcckziehen. Auch Rohstoffkonzerne k\u00f6nnen so gesch\u00e4ften, dass sie keine Menschenrechte verletzen oder die Umwelt zerst\u00f6ren. Wer anst\u00e4ndig wirtschaftet, hat nichts zu bef\u00fcrchten.\n\nWirkungsloser Gegenvorschlag\nAuch der Bundesrat anerkennt den Handlungsbedarf. Der Gegenvorschlag ist jedoch eine reine Alibi-\u00dcbung. Konzerne sollen bloss Hochglanzbrosch\u00fcren ver\u00f6ffentlichen. Menschenrechtsverletzungen und Umweltsch\u00e4den bleiben ohne Konsequenzen.\n\nKMU nicht betroffen\nDie Schweizer Bev\u00f6lkerung hat wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr skrupellose Grosskonzerne. Die Gegner\/innen der Initiative setzen deshalb auf ein Ablenkungsman\u00f6ver. Sie behaupten, dass Schweizer KMU betroffen seien. Das ist falsch. Kaum ein KMU besitzt Tochtergesellschaften oder kontrolliert Unternehmen im Ausland. Deshalb sieht die Initiative vor, dass KMU ausgenommen werden, wenn sie nicht in Hochrisiko-Bereichen wie Diamanten- oder Goldhandel t\u00e4tig sind. Die Initiative richtet sich gegen die Verantwortungslosigkeit von internationalen Grosskonzernen wie Glencore oder Syngenta.\n\nWirtschaft und Politik sagen JA\nF\u00fcr die allermeisten Schweizer Unternehmen ist die Einhaltung von Menschenrechten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. R\u00fccksichtslosigkeit darf kein Wettbewerbsvorteil sein. Deshalb unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmer\/innen die Initiative. Neben 130 Menschenrechts-, Umwelt- und Entwicklungsorganisationen engagieren sich zudem Hunderte Politiker\/innen aus allen Parteien (SVP, FDP, CVP, BDP, GLP, EVP, SP, Gr\u00fcne) gemeinsam f\u00fcr ein JA.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Sch\u00e4dlich f\u00fcr die Wirtschaft\nInternational t\u00e4tige Schweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung im In- und Ausland. Dabei haben sie die Menschenrechte und Umweltschutzvorschriften zu respektieren. Anders als die Initiative wollen Bundesrat und Parlament dies mit einem international koordinierten Vorgehen sicherstellen. Ein Alleingang w\u00e4re sch\u00e4dlich, kontraproduktiv und nicht zielf\u00fchrend. Kein Land kennt derart weitgehende Haftungsregeln f\u00fcr seine Unternehmen, wie sie die Initiative verlangt. Die Initiative setzt alle Schweizer Unternehmen einem Generalverdacht und einem erh\u00f6hten Klagerisiko aus und schw\u00e4cht damit den Wirtschaftsstandort Schweiz. Unternehmen k\u00f6nnen die neue Regulierung zudem umgehen, indem sie die Schweiz verlassen. Damit gef\u00e4hrdet die Initiative Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz. Anders der indirekte Gegenvorschlag: Auch er f\u00fchrt neue Transparenz- und Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten ein, orientiert sich aber an internationalen Standards.\n\nKontraproduktive Auswirkungen\nSchweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Sie investieren in die Infrastruktur und schaffen Arbeitspl\u00e4tze. Die grosse Mehrheit der Unternehmen verh\u00e4lt sich dabei verantwortungsvoll gegen\u00fcber Mensch und Umwelt. Trotzdem sind sie in einer vernetzten Welt zunehmend Reputationsrisiken ausgesetzt. Mit der Initiative k\u00e4men noch neue Haftungsrisiken dazu. Reduzieren die Unternehmen in der Folge ihre Gesch\u00e4fts- und Investitionst\u00e4tigkeit, so entzieht dies den betroffenen L\u00e4ndern wichtige Ressourcen, ohne dass die dortige Menschenrechts- und Umweltsituation verbessert wird.\n\nAusl\u00e4ndische F\u00e4lle vor Schweizer Gerichten\nK\u00fcnftig m\u00fcssten Schweizer Unternehmen auch f\u00fcr Fehlverhalten von anderen Unternehmen haften. Schweizer Richterinnen und Richter m\u00fcssten folglich auch komplexe Schadensf\u00e4lle beurteilen, die ein ausl\u00e4ndisches Unternehmen im Ausland verursacht hat. Und sie m\u00fcssten dabei nach Schweizer Recht richten. Dies w\u00fcrde nicht nur unser Rechtssystem \u00fcberfordern. Die Schweiz w\u00fcrde auch mit anerkannten internationalen Rechtsgrunds\u00e4tzen brechen, wenn sie solche Schadensf\u00e4lle explizit unter Schweizer Recht stellt.\n\nVorz\u00fcge des indirekten Gegenvorschlags\nWie die Initiative will auch der Gegenvorschlag Mensch und Umwelt noch besser sch\u00fctzen. Allerdings verzichtet er auf die sch\u00e4dlichen Elemente der Initiative und auf einen Alleingang der Schweiz. Er setzt auf die bestehenden Haftungsregeln, wonach jedes Unternehmen f\u00fcr eigene Sch\u00e4den selber und grunds\u00e4tzlich nach dem Recht vor Ort haftet, sowie auf Transparenz und neue Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten. F\u00fcr Unternehmen, die die neuen Vorschriften missachten, sieht der Gegenvorschlag zudem eine Strafbestimmung vor.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104c2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\n1\u00a0Zur Umsetzung der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t f\u00f6rdert der Bund eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig\u00a0ist, gesunde Lebensmittel produziert und\u00a0den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen der Bev\u00f6lkerung gerecht wird.\n2\u00a0Er achtet auf eine Versorgung mit \u00fcberwiegend einheimischen Lebens- und Futtermitteln und darauf, dass bei deren Produktion die nat\u00fcrlichen Ressourcen geschont werden.\n3\u00a0Er trifft wirksame Massnahmen mit dem Ziel:\na. die Erh\u00f6hung der Zahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen und die Strukturvielfalt zu f\u00f6rdern;\nb. die Kulturfl\u00e4chen, namentlich die Fruchtfolgefl\u00e4chen, zu erhalten, und zwar sowohl in Bezug auf ihren Umfang als auch auf ihre Qualit\u00e4t;\nc. den B\u00e4uerinnen und Bauern das Recht auf Nutzung, Vermehrung, Austausch und Vermarktung von Saatgut zu gew\u00e4hrleisten.\n4\u00a0Er verbietet in der Landwirtschaft den Einsatz genetisch ver\u00e4nderter Organismen sowie von Pflanzen und Tieren, die mithilfe von neuen Technologien entstanden sind, mit denen das Genom auf nicht nat\u00fcrliche Weise ver\u00e4ndert oder neu zusammengesetzt wird.\n5\u00a0Er nimmt namentlich folgende Aufgaben wahr:\na. Er unterst\u00fctzt die Schaffung b\u00e4uerlicher Organisationen, die darauf ausgerichtet sind sicherzustellen, dass das Angebot von Seiten der B\u00e4uerinnen und Bauern und die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung aufeinander abgestimmt sind.\nb. Er gew\u00e4hrleistet die Transparenz auf dem Markt und wirkt darauf hin, dass in allen Produktionszweigen und -ketten gerechte Preise festgelegt werden.\nc. Er st\u00e4rkt den direkten Handel zwischen den B\u00e4uerinnen und Bauern und den Konsumentinnen und Konsumenten sowie die regionalen Verarbeitungs-, Lagerungs- und Vermarktungsstrukturen.\n6\u00a0Er richtet ein besonderes Augenmerk auf die Arbeitsbedingungen der in der Landwirtschaft Angestellten und achtet darauf, dass diese Bedingungen schweizweit einheitlich sind.\n7\u00a0Zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der einheimischen Produktion erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln und reguliert deren Einfuhrmenge.\n8\u00a0Zur F\u00f6rderung einer Produktion unter sozialen und \u00f6kologischen Bedingungen, die den schweizerischen Normen entsprechen, erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln, die diesen Normen nicht entsprechen; er kann deren Einfuhr verbieten.\n9\u00a0Er richtet keinerlei Subventionen aus f\u00fcr die Ausfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und von Lebensmitteln.\n10\u00a0Er stellt die Information \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die Verarbeitung von einheimischen und von eingef\u00fchrten Lebensmitteln und die entsprechende Sensibilisierung sicher. Er kann unabh\u00e4ngig von internationalen Normen eigene Qualit\u00e4tsnormen festlegen.\n\nArt. 197 Ziff. 123\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 104c (Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t)\nDer Bundesrat unterbreitet der Bundesversammlung die gesetzlichen Bestimmungen, die f\u00fcr die Umsetzung von Artikel 104c\u00a0erforderlich sind, sp\u00e4testens zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde.\n\n1\u00a0SR\u00a0101\n2\u00a0Die endg\u00fcltige Artikelnummer wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n3\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der\u00a0Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDer Begriff \u00abErn\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\u00bb wurde an der UNO-Weltern\u00e4hrungskonferenz von 1996 von einer internationalen Bauern- und B\u00e4uerinnenbewegung gepr\u00e4gt. Gemeint ist damit das Recht aller V\u00f6lker, L\u00e4nder und L\u00e4ndergruppen, ihre Landwirtschafts- und Ern\u00e4hrungspolitik selbst zu bestimmen, ohne anderen Regionen damit zu schaden. Die von Uniterre initiierte und 2016 eingereichte Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle\u00bb bezieht sich auf diese Definition. F\u00fcr die Initiantinnen und Initianten geht die Agrarpolitik des Bundes in die falsche Richtung; sie verbinden das Recht auf Selbstbestimmung mit der Forderung nach einem st\u00e4rkeren Eingriff des Staates in die Landwirtschaft und die Agrarm\u00e4rkte.\n\nErh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter\nDas Initiativkomitee fordert eine Erh\u00f6hung der Anzahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen. 2017 waren in der Schweiz rund 150 000 Personen in der Landwirtschaft t\u00e4tig (Betriebsleitende, familieneigene und familienfremde Arbeitskr\u00e4fte), in der Industrie und im Dienstleistungssektor waren es insgesamt fast 5 Millionen Personen. Zur Erh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter in der Landwirtschaft br\u00e4uchte es staatliche Interventionen. Die damit entstehenden Kosten m\u00fcssten vom Staat getragen werden.\n\nLandesweit gleiche Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt, dass die Arbeitsbedingungen der Angestellten in der Landwirtschaft schweizweit einheitlich geregelt werden. Diese Bedingungen unterscheiden sich heute vor allem, weil die Lebenskosten in den Kantonen stark variieren. Die Arbeitsbedingungen und Arbeitszeiten f\u00fcr Angestellte in der Landwirtschaft sind heute kantonal geregelt. Bei Annahme der Initiative w\u00fcrden gesamtschweizerisch einheitliche Normen erlassen.\n\nSchweizer Normen auch f\u00fcr Importprodukte\nVom Bund verlangt die Initiative, daf\u00fcr zu sorgen, dass die in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Normen auch f\u00fcr die importierten Produkte gelten. Diese Vorgabe k\u00f6nnte mit der Erhebung von Z\u00f6llen oder mit Einfuhrverboten umgesetzt werden, was geltenden internationalen Abkommen widersprechen w\u00fcrde.\n\nGerechte Preise\nDer Bund soll gem\u00e4ss der Initiative die Markttransparenz gew\u00e4hrleisten und darauf hinwirken, dass gerechte Preise festgelegt werden. Heute gelten zum Schutz der inl\u00e4ndischen Produzentenpreise Z\u00f6lle und Einfuhrkontingente. Zudem erhebt und publiziert der Bund die Preise verschiedener Waren bei Produzenten, Verarbeitern und Handel, damit mehr Kostentransparenz entsteht. Die Initiative verlangt vom Bund noch weiter gehende Regulierungen.\n\nGenerelles Gentech-Verbot\nDie Initiative will den Einsatz von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO) in der schweizerischen Landwirtschaft generell verbieten. Der Anbau von GVO ist heute nur f\u00fcr Forschungszwecke erlaubt. Sonst gilt das sogenannte Gentech-Moratorium, das vom Parlament bereits dreimal verl\u00e4ngert wurde. Die Verl\u00e4ngerung des Moratoriums bis 2021 soll eine gr\u00fcndliche und sachliche Diskussion \u00fcber einen allf\u00e4lligen Einsatz von GVO in der schweizerischen Landwirtschaft erlauben.",
        "argumenteKomitee": "Vielf\u00e4ltige Produktionsgrundlagen\nUnsere Initiative f\u00f6rdert eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig ist, die gesunde Lebensmittel f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung produziert und die gleichzeitig den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen gerecht wird. Die Bev\u00f6lkerung wird transparent \u00fcber Ern\u00e4hrungsfragen informiert und daf\u00fcr sensibilisiert. Unsere Initiative geht bestehende Herausforderungen an: Lebensmittel von guter Qualit\u00e4t produzieren, eintr\u00e4gliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen, den Klimawandel mindern und die nat\u00fcrlichen Ressourcen sch\u00fctzen. Innert 30 Jahren sind 35 000 Bauernh\u00f6fe verschwunden und 100 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft gingen verloren. Ein resilientes System braucht zahlreiche Landwirtschaftsbetriebe unterschiedlicher Gr\u00f6sse, die jungen Menschen eine Zukunftsperspektive bieten. Wir m\u00fcssen unterschiedliche Produktionsmethoden (Bio, integrierte Produktion) und verschiedene Produkte (Milch, Getreide, Obst, Gem\u00fcse, Fleisch usw.) f\u00f6rdern und so der Bev\u00f6lkerung die Wahlfreiheit geben. Die Tiere sollen in erster Linie mit Gras und mit einheimischen Futterpflanzen gef\u00fcttert werden; die Abh\u00e4ngigkeit von Soja und Mais aus \u00dcbersee muss verringert werden. Von grosser Bedeutung ist der Zugang zu gen\u00fcgend Land von hoher Qualit\u00e4t; deshalb muss der Schutz der Fruchtfolgefl\u00e4chen verst\u00e4rkt werden. Saatgut, die Grundlage des Lebens, muss f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern zug\u00e4nglich sein; die grossen Saatgutunternehmen d\u00fcrfen es sich nicht unter den Nagel reissen. Und es ist an der Zeit festzuhalten, dass die Schweizer Landwirtschaft ohne GVO auskommt.\n\nAusgewogener und eintr\u00e4glicher Markt\nDas Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis gegen\u00fcber Verarbeitern und Verteilern ist unausgewogen. Die Stellung der B\u00e4uerinnen und Bauern in Verhandlungen muss gest\u00e4rkt werden; dies ist insbesondere wichtig, damit die produzierten Mengen den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung entsprechen und strukturelle \u00dcbersch\u00fcsse vermieden werden. Auf dem Markt und bei der Preisbildung muss Transparenz gew\u00e4hrleistet sein, damit alle Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette gerecht entl\u00f6hnt werden, ohne dass sich die Konsumentenpreise erh\u00f6hen. Die regionale Vermarktung erlaubt es, die Herkunft der Produkte besser zur\u00fcckverfolgen zu k\u00f6nnen und die Transporte zu verringern; dies schafft auch Arbeitspl\u00e4tze in l\u00e4ndlichen Gebieten (Gewerbebetriebe, KMU).\n\nGerechter Welthandel\nDie Initiative will keineswegs die Grenzen schliessen. Sie will vielmehr das Recht bewahren, diese als Instrument zur Regulierung des Welthandels auf der Grundlage sozialer und \u00f6kologischer Standards einzusetzen. In dieselbe Richtung zielt das Verbot von staatlichen Subventionen f\u00fcr die Ausfuhr, da dies der Landwirtschaft in anderen L\u00e4ndern schadet.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "R\u00fcckschritt statt Fortschritt\nDie Volksinitiative zielt in Richtung einer Politik, wie sie bis Anfang der 1990er-Jahre betrieben wurde. Sie w\u00fcrde Errungenschaften der Agrarpolitik der vergangenen 25 Jahre zunichtemachen - in dieser Zeit wurde die Landwirtschaft st\u00e4rker auf den Markt ausgerichtet. Zentrale Anliegen der Gesellschaft bez\u00fcglich \u00d6kologie und Tierwohl sind bereits umgesetzt. Diese Ausrichtung der Politik wurde vor einem Jahr mit der Annahme des Gegenentwurfs zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherheit\u00bb deutlich best\u00e4tigt.\n\nH\u00f6here Kosten f\u00fcr alle\nDie Initiative f\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t h\u00e4tte Mehrkosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand zur Folge. Dazu kommt eine Verteuerung der Landwirtschaftsprodukte f\u00fcr die Haushalte, in erster Linie verursacht durch h\u00f6here Z\u00f6lle. Folglich w\u00fcrde der Einkaufstourismus zu-, die Nachfrage nach inl\u00e4ndischen Lebensmitteln abnehmen.\n\nHandelsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Landwirtschaft\nDie Forderung, dass s\u00e4mtliche eingef\u00fchrten landwirtschaftlichen Erzeugnisse und Lebensmittel den in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Vorschriften gen\u00fcgen m\u00fcssen, widerspricht der internationalen Handelspolitik. Dies w\u00fcrde den Handel mit Landwirtschaftsg\u00fctern und damit die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nNachteile f\u00fcr ganze Wirtschaft\nM\u00f6gliche Folgen der Initiative w\u00e4ren Gegenmassnahmen unserer ausl\u00e4ndischen Handelspartner. Das br\u00e4chte Nachteile f\u00fcr alle Wirtschaftszweige, insbesondere die exportorientierten Branchen. Damit w\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz gef\u00e4hrdet.\n\nBereits erf\u00fcllte Anliegen\nEinige Forderungen der Initiative sind bereits \u00fcberholt: Die Welthandelsorganisation (WTO) hat 2015 beschlossen, Exportsubventionen f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte zu verbieten; die Schweiz setzt dieses Verbot ab 2019 um. Auch f\u00fcr Kulturland ist mit der aktuellen Verfassungsgrundlage bereits ein wirksamer Schutz m\u00f6glich. Zur Verbesserung des Tierwohls wurden ebenfalls Massnahmen umgesetzt.\n\nTeure Konsequenzen\nDie Forderungen sind auch unrealistisch - zum Beispiel, wenn es um die Kontrolle von Produktionsbedingungen im Ausland geht. Die Initiative widerspricht zudem den Bem\u00fchungen von Bundesrat und Parlament, die Landwirtschaft f\u00fcr die Zukunft zu r\u00fcsten. Die Annahme der Initiative ginge auf Kosten aller - Bauern und B\u00e4uerinnen eingeschlossen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 107a\u00a0Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\n1\u00a0Der Schweizerischen Nationalbank, Stiftungen sowie Einrichtungen der staatlichen und beruflichen Vorsorge ist die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt.\n2\u00a0Als Kriegsmaterialproduzenten gelten Unternehmen, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erzielen. Davon ausgenommen sind Ger\u00e4te zur humanit\u00e4ren Entminung sowie Jagd- und Sportwaffen und deren zugeh\u00f6rige Munition.\n3\u00a0Als Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten gelten:\na. die Gew\u00e4hrung von Krediten, Darlehen und Schenkungen oder vergleichbaren finanziellen Vorteilen an Kriegsmaterialproduzenten;\nb. die Beteiligung an Kriegsmaterialproduzenten und der Erwerb von Wertschriften, die durch Kriegsmaterialproduzenten ausgegeben werden;\nc. der Erwerb von Anteilen an Finanzprodukten, wie kollektiven Kapitalanlagen oder strukturierten Produkten, wenn diese Finanzprodukte Anlageprodukte im Sinne von Buchstabe b enthalten.\n4\u00a0Der Bund setzt sich auf nationaler und internationaler Ebene daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr Banken und Versicherungen entsprechende Bedingungen gelten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 107a (Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten)\n1\u00a0Treten innerhalb von vier Jahren nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde die entsprechenden gesetzlichen Bestimmungen nicht in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die n\u00f6tigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg; diese gelten bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Bestimmungen.\n2\u00a0Nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde d\u00fcrfen keine neuen Finanzierungen gem\u00e4ss Artikel 107a\u00a0mehr get\u00e4tigt werden. Bestehende Finanzierungen m\u00fcssen innerhalb von vier Jahren abgestossen werden.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Volksinitiative \u00abF\u00fcr ein Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\u00bb",
        "im_detail": "Bestehendes Finanzierungsverbot\nIn der Schweiz ist die Herstellung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition verboten. Auch der Handel mit diesen international ge\u00e4chteten Waffen und die Finanzierung ihrer Produktion sind verboten. Dieses Finanzierungsverbot hat das Parlament aber gezielt so ausgestaltet, dass Institutionen wie Banken, Pensionskassen oder die AHV\/IV in international etablierte Aktienfonds investieren k\u00f6nnen. In diesen Fonds sind teilweise Aktien von Unternehmen enthalten, die neben zivilen G\u00fctern auch Atomwaffen oder Teile davon produzieren. Beispiele f\u00fcr solche Unternehmen sind Airbus oder Boeing, die in erster Linie f\u00fcr ihre Passagierflugzeuge bekannt sind.\n\nInitiative will weitergehendes Verbot\nDas Initiativkomitee will in zwei Punkten weiter gehen. Zum einen soll das Finanzierungsverbot nicht nur f\u00fcr die Produzenten von international ge\u00e4chteten Waffen gelten, sondern f\u00fcr die Produzenten aller Arten von Kriegsmaterial weltweit. Damit w\u00e4ren beispielsweise auch Produzenten von Panzern, Flugabwehrsystemen, Pistolen und einzelnen Bestandteilen davon betroffen. Zum anderen soll auch der Besitz von Aktien von Kriegsmaterialproduzenten sowie von Anteilen an Fonds, die solche Aktien enthalten, verboten werden. Als Kriegsmaterialproduzenten w\u00fcrden gem\u00e4\u00df der Initiative Unternehmen gelten, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erwirtschaften. Das hei\u00dft auch Unternehmen, die neben Kriegsmaterial zivile Produkte herstellen. Wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren, ist kaum absch\u00e4tzbar. Das m\u00fcsste nach einer Annahme der Initiative relativ aufwendig im Einzelfall gepr\u00fcft werden. Ein Unternehmen, das betroffen sein d\u00fcrfte, ist beispielsweise Rolls-Royce. Es fertigt unter anderem Triebwerke f\u00fcr zivile und milit\u00e4rische Flugzeuge. Seine Verteidigungssparte macht etwa 20 Prozent des Umsatzes aus. In Rolls-Royce selbst und in alle Fonds, die Rolls-Royce-Aktien enthalten, d\u00fcrfte nicht mehr investiert werden. Es ist kein Land bekannt, das ein derart weitreichendes Finanzierungsverbot hat, wie es die Initiative einf\u00fchren m\u00f6chte.\n\nWer in der Schweiz vom Verbot betroffen w\u00e4re\nVon der Initiative betroffen w\u00e4ren die Schweizerische Nationalbank (SNB), die Schweizer Stiftungen, die AHV\/IV sowie die 15622 Schweizer Pensionskassen. Ihnen soll die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt werden. Per Ende 2019 verwaltete die SNB Aktiven in der H\u00f6he von 861 Milliarden Franken. Die Pensionskassen verwalteten per Ende 2018 rund 876 Milliarden Franken und die AHV\/IV etwa 34,6 Milliarden. Wie viel dieser Gelder zum Beispiel \u00fcber Aktienfonds in die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten flie\u00dft, ist nicht bekannt. Bei Annahme der Initiative m\u00fcssten die betroffenen institutionellen Anleger solche Anlagen innert vier Jahren absto\u00dfen.\n\nBanken und Versicherungen\nDie Initiative schreibt dem Bund vor, sich national und international daf\u00fcr einzusetzen, dass ein ebenso strenges Finanzierungsverbot f\u00fcr Banken und Versicherungen gilt. Welche Auswirkungen dies f\u00fcr die Banken und Versicherungen in der Schweiz h\u00e4tte, h\u00e4ngt von der Umsetzung der Initiative ab. W\u00fcrde die Schweiz das Finanzierungsverbot im Alleingang einf\u00fchren, h\u00e4tte dies f\u00fcr die Schweizer Banken gro\u00dfe Auswirkungen. Im Gegensatz zur internationalen Konkurrenz d\u00fcrften sie ihren Kundinnen und Kunden gewisse international etablierte Aktienfonds und \u00e4hnliche Finanzprodukte nicht mehr anbieten. M\u00f6glich w\u00e4re aber auch eine weniger weitreichende Umsetzung.\n\nKMU als Zulieferer\nVom Verbot f\u00fcr Banken und Versicherungen w\u00e4ren in der Schweiz bekannte R\u00fcstungsunternehmen wie die RUAG, die Rheinmetall Air Defence AG oder die GDELS-Mowag GmbH betroffen. Diese international ausgerichteten Unternehmen d\u00fcrften jedoch kaum Probleme haben, Gelder auf dem internationalen Finanzmarkt aufzunehmen. Mitbetroffen w\u00e4ren aber auch zahlreiche Zulieferbetriebe. Oft sind dies KMU aus der Maschinen-, Elektro- und Metallindustrie, die neben zivilen G\u00fctern auch Bestandteile von Kriegsmaterial herstellen oder weiterverarbeiten. So z\u00e4hlen zwei der gro\u00dfen Schweizer R\u00fcstungsunternehmen gem\u00e4\u00df eigenen Angaben rund 3000 Zulieferbetriebe, die je nach Jahresumsatz als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Abh\u00e4ngig von ihrem Umsatz mit Kriegsmaterial und der konkreten Umsetzung der Initiative k\u00f6nnten diese Schweizer R\u00fcstungsunternehmen und Zulieferbetriebe keine Kredite mehr von einer Schweizer Bank erhalten. Es gibt keine Zahlen dazu, wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren.\n\nAuswirkung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Produzenten\nWie viele Mittel aus der Schweiz in die weltweite Produktion von Kriegsmaterial flie\u00dfen, ist nicht bekannt. Investitionen der institutionellen Anleger d\u00fcrften f\u00fcr die einzelnen ausl\u00e4ndischen Unternehmen aber nur eine geringe Bedeutung haben. So h\u00e4lt die SNB in der Regel nur 0,4 Prozent der Anteile eines Unternehmens, unabh\u00e4ngig vom Sektor.",
        "argumenteKomitee": "F\u00fcr eine sichere Welt\nKriege und bewaffnete Konflikte w\u00fcten in verschiedenen Regionen der Welt. Millionen von Menschen leiden darunter, werden get\u00f6tet und vertrieben. Ganze Regionen werden destabilisiert. Seit jeher versucht die Schweiz, zur friedlichen L\u00f6sung dieser Konflikte beizutragen, indem sie sich beispielsweise f\u00fcr eine bessere Regulierung des Waffenhandels einsetzt. Mit der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten hingegen untergr\u00e4bt die Schweiz ihre eigenen Anstrengungen: J\u00e4hrlich flie\u00dfen Milliarden von Franken aus Schweizer Finanzinstituten wie der Schweizerischen Nationalbank oder den Pensionskassen in die internationale R\u00fcstungsindustrie und finanzieren so die Produktion von Waffen, die auf der ganzen Welt gegen Menschen eingesetzt werden. Die Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative will dem ein Ende bereiten und den Finanzsektor in nachhaltige und ethisch vertretbare Wege leiten.\n\nF\u00fcr mehr Transparenz\nEin besonderes Problem ist, dass die Bev\u00f6lkerung der Schweiz kein Mitspracherecht hat, wenn es um das Staatsverm\u00f6gen oder das eigene Vorsorgeverm\u00f6gen geht. Mit der Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative kann verhindert werden, dass unser Geld in R\u00fcstungskonzerne im Ausland flie\u00dft. So erh\u00f6ht die Initiative auch die Transparenz auf dem Schweizer Finanzmarkt.\n\nBessere Rendite\nBereits heute gibt es in der Schweiz einige Finanzakteure, die Investitionen in R\u00fcstungsunternehmen ausschlie\u00dfen: Verschiedene Pensionskassen investieren ihr Geld nicht in die R\u00fcstungsindustrie und k\u00f6nnen trotzdem eine marktgerechte Rendite erzielen. So beispielsweise jene der Stadt Z\u00fcrich, eine der 300 gr\u00f6\u00dften Pensionskassen der Welt: Seit November 2016 werden Atomwaffen- und Streumunitionsproduzenten konsequent aus dem Portfolio ausgeschlossen. Wer in nachhaltige Anlageprodukte investiert, kann oft sogar mit einer besseren Rendite rechnen: H\u00e4tten die Schweizer Pensionskassen vor einem Jahr einzig in nachhaltige Anlagen investiert, k\u00f6nnte unser Pensionskassenverm\u00f6gen im Durchschnitt pro Kopf 1000 CHF h\u00f6her sein.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Gute L\u00f6sung vorhanden\nDas Kriegsmaterialgesetz verbietet bereits heute die Finanzierung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition. Die geltende Regelung gew\u00e4hrt unseren Vorsorgewerken und dem Finanzplatz Schweiz aber den n\u00f6tigen Handlungsspielraum, damit die verwalteten Verm\u00f6gen breit diversifiziert und mit geringem Anlagerisiko in international etablierte Finanzprodukte investiert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Initiative kann ihr Ziel nicht erreichen\nDie Initiative will ein weltweites Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten. Das ist nicht realistisch. Die Schweiz kann andere L\u00e4nder nicht zu einem solchen Verbot zwingen. Die Initiative w\u00fcrde daher nur den Schweizer Finanzplatz und Teile der hiesigen Industrie treffen.\n\nGef\u00e4hrdung der Renten und des Finanzplatzes\nEine Annahme der Initiative w\u00fcrde die Investitionsm\u00f6glichkeiten der Pensionskassen und der AHV\/IV stark einschr\u00e4nken. G\u00fcnstige Anlagen w\u00e4ren zum Teil verboten, und bei einigen w\u00e4re unklar, ob in sie investiert werden d\u00fcrfte. Dies k\u00f6nnte sich negativ auf die Altersrenten auswirken. Die Einschr\u00e4nkung der Investitionsfreiheit von Banken und Versicherungen w\u00fcrde zudem den Schweizer Finanzplatz schw\u00e4chen.\n\nNegative Auswirkungen auf Industrie\nNicht nur gro\u00dfe R\u00fcstungsunternehmen w\u00e4ren betroffen. Bei einer Umsetzung des Finanzierungsverbots f\u00fcr Schweizer Banken d\u00fcrften auch Schweizer KMU keine Kredite mehr von ihrer Hausbank erhalten, wenn sie gem\u00e4\u00df den strengen Kriterien der Initiative als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Wird den KMU der Zugang zu Krediten erschwert, so k\u00f6nnen sie weniger investieren. Dadurch verlieren sie an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Im Extremfall gehen Knowhow und Arbeitspl\u00e4tze verloren. Eine hochtechnologische Industrie ist wichtig f\u00fcr den Wohlstand der Schweiz. Zudem verringert sie die Abh\u00e4ngigkeit der Armee vom Ausland.\n\nVerantwortungsbewusste Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik\nDie Schweiz ist sich ihrer Verantwortung bewusst. Als Br\u00fcckenbauerin f\u00f6rdert sie den Frieden zwischen Konfliktparteien. Der Bundesrat hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Anliegen des Initiativkomitees. Eine Annahme der Initiative bliebe aber wirkungslos - weltweit w\u00fcrden nicht weniger Waffen produziert. Die Initiative w\u00fcrde daher nicht zu einer friedlicheren Welt f\u00fchren. Trotzdem m\u00fcsste die Schweiz die wirtschaftlichen Konsequenzen tragen, insbesondere bei der Altersvorsorge.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 127a\u00a0Besteuerung von Kapitaleinkommen und Arbeitseinkommen\n1\u00a0Kapitaleinkommensteile \u00fcber einem durch das Gesetz festgelegten Betrag sind im Umfang von 150 Prozent steuerbar.\n2\u00a0Der Mehrertrag, der sich aus der Besteuerung der Kapitaleinkommensteile nach Absatz 1 im Umfang von 150 Prozent statt 100 Prozent ergibt, ist f\u00fcr die Erm\u00e4ssigung der Besteuerung von Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen oder f\u00fcr Transferzahlungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt einzusetzen.\n3\u00a0Das Gesetz regelt die Einzelheiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "L\u00f6hne entlasten, Kapital gerecht besteuern",
        "im_detail": "Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung\nIn der Schweiz sind die Einkommen vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen (z.B. Renten oder Sozialhilfe) gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Auf das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung entfallen gut 10% des gesamten Einkommens. Es gibt Anzeichen, dass die Einkommensungleichheit vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen in der Schweiz in den letzten zwei Jahrzehnten leicht zugenommen hat. Der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen blieb in diesem Zeitraum konstant. Betrachtet man die Verteilung der verf\u00fcgbaren Einkommen, also diejenigen Einkommen, die der Bev\u00f6lkerung nach Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehen, dann liegt die Schweiz etwa im Mittelfeld der OECD-L\u00e4nder. Bei den Verm\u00f6gen ist in der Schweiz der Anteil des reichsten Prozents der Bev\u00f6lkerung am Gesamtverm\u00f6gen in den letzten zwei Jahrzehnten gestiegen. Um die Ungleichheiten innerhalb der Bev\u00f6lkerung zu reduzieren, erfolgt eine Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen.\n\nUmverteilung \u00fcber Steuern\nBei den Einkommens- und Verm\u00f6genssteuern zahlen einkommensstarke Personen prozentual mehr als einkommensschwache. Dadurch tragen diese Steuern zur Umverteilung bei. So verdient zum Beispiel das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung gut 10% des Gesamteinkommens, bezahlt aber rund 40% der direkten Bundessteuer.\n\nUmverteilung \u00fcber Sozialleistungen\nDie Umverteilung von Einkommen erfolgt in der Schweiz vor allem \u00fcber Sozialleistungen. Den gr\u00f6ssten Teil der Sozialleistungen bilden die Altersvorsorge, die Gesundheitskosten sowie die Invaliden- und die Arbeitslosenversicherung. Insgesamt betrugen die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen im Jahr 2018 etwa 177 Milliarden Franken. Das entspricht, \u00e4hnlich wie in anderen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, rund einem Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Dieser Anteil ist seit den 1990er Jahren gestiegen und hat der zunehmenden wirtschaftlichen Ungleichheit in den letzten Jahrzehnten entgegengewirkt. Die Sozialleistungen einschliesslich der Altersvorsorge f\u00fchren beispielsweise dazu, dass weniger Leute unter der Armutsschwelle sind: Der Anteil der einkommensarmen Bev\u00f6lkerung sinkt dadurch von \u00fcber 30% auf unter 10%. Bezogen auf das verf\u00fcgbare Einkommen hat die Ungleichheit nicht zugenommen.\n\nGeltende Einkommensbesteuerung\nHeute m\u00fcssen in der Schweiz im Grundsatz s\u00e4mtliche Arten von Eink\u00fcnften in vollem Umfang versteuert werden: Arbeitseinkommen (L\u00f6hne), Renten und Kapitaleinkommen. Bei der Besteuerung der Kapitaleinkommen gelten einige abweichende Bestimmungen: Dividenden werden nicht in vollem Umfang als Einkommen besteuert, wenn man zu mindestens 10% am Unternehmen beteiligt ist. Dividenden sind Gewinne, die Unternehmen an ihre Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer (z.B. Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re) aussch\u00fctten. Grund f\u00fcr diese Teilbesteuerung ist, dass Gewinne bereits mit der Gewinnsteuer belastet werden. Wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt, werden Dividenden in vollem Umfang besteuert.\n\nWeitere Steuern auf dem Kapital\nKapital wird nicht nur als Kapitaleinkommen, sondern auch in anderer Form besteuert: Die Kantone und Gemeinden erheben eine Steuer auf das Verm\u00f6gen von Privatpersonen und auf das Kapital von Unternehmen. Bund, Kantone und Gemeinden besteuern Gewinne. Unternehmen bezahlen eine Umsatzabgabe beim Handel mit Wertpapieren. In den meisten Kantonen wird mit der Hand\u00e4nderungssteuer die Eigentums\u00fcbertragung von Grundst\u00fccken besteuert. Betrachtet man die gesamte Besteuerung von Kapital, befindet sich die Schweiz im Vergleich mit den EU-Mitgliedstaaten \u00fcber dem Durchschnitt.\n\nInitiative zielt auf Kapitaleinkommen\nDen Initiantinnen und Initianten gehen die bestehende Besteuerung von Kapital und die Umverteilung zu wenig weit. Sie fordern eine h\u00f6here Besteuerung hoher Kapitaleinkommen. Kapitaleinkommen sollen bei der Steuerberechnung ab einem bestimmten Betrag anderthalbfach gez\u00e4hlt werden, das heisst um 50% st\u00e4rker gewichtet werden als andere Einkommensarten. Ab diesem Betrag wird jeder Franken Kapitaleinkommen wie Fr. 1.50 gez\u00e4hlt. Die H\u00f6he dieses Betrags w\u00e4re bei Annahme der Initiative durch das Parlament zu bestimmen. Die h\u00f6here Besteuerung w\u00fcrde sowohl auf Bundes- als auch auf Kantonsebene gelten.\n\nSteuerbares Einkommen heute und bei Annahme der Volksinitiative\nBei Annahme der Volksinitiative w\u00fcrde in diesem Beispiel das Kapitaleinkommen bis 100000 Franken in der tats\u00e4chlichen H\u00f6he versteuert (100%); der dar\u00fcber liegende Betrag von 50000 Franken w\u00fcrde neu anderthalbfach gez\u00e4hlt werden (150%). Die Besteuerung des Arbeitseinkommens w\u00e4re von der Initiative nicht ber\u00fchrt und w\u00fcrde unver\u00e4ndert bleiben.\n\nSteuers\u00e4tze\nF\u00fcr die Berechnung der Steuern ist neben dem steuerbaren Einkommen auch der Steuersatz massgebend. Zu den Steuers\u00e4tzen macht die Initiative keine Vorgaben. Ihre Bestimmung liegt somit weiterhin in der Kompetenz von Bund und Kantonen. Bei unver\u00e4nderten Steuers\u00e4tzen zahlen Personen f\u00fcr Kapitaleinkommen ab einem bestimmten Betrag mehr Steuern.\n\nUmverteilung des Mehrertrags\nDer Mehrertrag, der durch die h\u00f6here Besteuerung der Kapitaleinkommen erzielt wird, soll gem\u00e4ss Initiative f\u00fcr eine Steuererm\u00e4ssigung f\u00fcr Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen verwendet werden oder f\u00fcr Leistungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt.\n\nUmsetzung offen\nDie Umsetzung der Initiative ist offen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung der Initiative w\u00fcrde bei einer Annahme das Parlament entscheiden. Es m\u00fcsste unter anderem festlegen, welche Eink\u00fcnfte unter den Begriff des Kapitaleinkommens fallen, ab welchem Betrag die h\u00f6here Besteuerung greift und wie die Umverteilung des dadurch erzielten Mehrertrags ausgestaltet wird.\n\nAuswirkungen\nAufgrund der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen k\u00f6nnte es zu Verhaltensanpassungen kommen. Personen mit hohen Kapitaleinkommen k\u00f6nnten zum Beispiel ihren Wohnsitz verlegen. Im Weiteren k\u00f6nnte sich das Sparverhalten \u00e4ndern, weil das Einkommen, das mit dem angesparten Kapital erzielt wird, st\u00e4rker besteuert wird. Das Ausmass solcher Verhaltensanpassungen kann nicht abgesch\u00e4tzt werden, auch weil unklar ist, wie die Initiative umgesetzt w\u00fcrde. Daher l\u00e4sst sich auch der Mehrertrag aus der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen nicht beziffern. Da Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich ist, d\u00fcrften die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen kaum eintreffen. Der damit bezweckte Umverteilungseffekt d\u00fcrfte damit nicht erreicht werden.",
        "argumenteKomitee": "Verm\u00f6gensungleichheit nimmt zu\nDie Verm\u00f6gensungleichheit nimmt seit Jahren immer weiter zu. Bereits 2016 besass das reichste Prozent der Bev\u00f6lkerung 42,3% aller Verm\u00f6gen. Der Grund daf\u00fcr sind Dividenden und Aktiengewinne, welche den Reichsten immer mehr Geld in die Taschen sp\u00fclen. Dieses Geld fehlt bei den L\u00f6hnen, die seit Jahren stagnieren, w\u00e4hrend die Mieten und Krankenkassenpr\u00e4mien steigen. Mit der Coronapandemie hat sich die Situation weiter versch\u00e4rft. Die Verm\u00f6gen der 300 Reichsten sind auf ein Rekordhoch von 707 Milliarden angewachsen, gleichzeitig stehen unz\u00e4hlige Menschen vor wirtschaftlich unsicheren Zeiten.\n\nKaufkraft st\u00e4rken\nDie steigende Ungleichheit schadet auch der Wirtschaft. Ein grosser Teil der Verm\u00f6gen der Reichsten wird f\u00fcr Spekulationen an den Finanzm\u00e4rkten verwendet und fliesst nicht in die Realwirtschaft. Kommt das Geld hingegen den arbeitenden Menschen zugute, wird es dem Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckgef\u00fchrt und die Kaufkraft steigt. Davon profitieren auch die kleinen Betriebe, die w\u00e4hrend der Pandemie massiv gelitten haben.\n\nWeniger Privilegien f\u00fcr Superreiche\nHeute sind Kapitaleinkommen auf diverse Arten privilegiert. So m\u00fcssen Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4re beispielsweise nur auf 70% ihres Kapitaleinkommens Steuern zahlen - w\u00e4hrend alle anderen ihr gesamtes Einkommen versteuern. Unser Wohlstand wird aber von den Menschen geschaffen, die jeden Tag in B\u00fcros, auf Baustellen und im Haushalt arbeiten. Heute bereichert sich das reichste 1% auf Kosten von uns allen und wird dazu noch steuerlich bevorteilt.\n\nMehr Geld f\u00fcr die 99%\nMit der 99%-Initiative sorgen wir f\u00fcr eine gerechtere Besteuerung von Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4ren und entlasten 99% der Bev\u00f6lkerung. Mit den Einnahmen k\u00f6nnen die Steuern f\u00fcr Menschen mit tiefen und mittleren Einkommen gesenkt und der Service public gest\u00e4rkt werden, z.B. durch Pr\u00e4mienverbilligungen oder mehr Geld f\u00fcr Kitas. Die 99%-Initiative ist der erste Schritt zu echter Steuergerechtigkeit!",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Kein Handlungsbedarf\nIn der Schweiz sind die Einkommen gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Zudem erfolgt bereits eine bedeutende Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen: Die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen betragen gut ein Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Im Weiteren blieb der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen seit Mitte der 1990er-Jahre konstant. Darum besteht kein Handlungsbedarf.\n\nInitiative schafft Ungerechtigkeiten\nDie Initiative schafft Ungerechtigkeiten, indem sie f\u00fcr Kapitaleinkommen eine h\u00f6here Besteuerung fordert als f\u00fcr Arbeitseinkommen. Kapitaleinkommen wird nicht ohne Leistung erzielt. Auch Kapital muss erarbeitet werden, indem man Einkommen erzielt und dieses auf die Seite legt.\n\nInitiative gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze\nEine h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleinkommen w\u00fcrde den Anreiz, Ersparnisse zu bilden und damit Kapital aufzubauen, reduzieren. Kapital wird ben\u00f6tigt, damit neue Unternehmen (z.B. Start-ups) gegr\u00fcndet werden und bestehende Unternehmen neue Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen (z.B. in den Ausbau von Produktionskapazit\u00e4ten oder in neue Technologien). Der Aufbau von Kapital schafft somit Arbeitspl\u00e4tze und steigert die Produktivit\u00e4t. Dies durch h\u00f6here Steuern zu behindern, ist sch\u00e4dlich f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und den Wohlstand in der Schweiz.\n\nInitiative schw\u00e4cht den Standort Schweiz\nGerade f\u00fcr Personen mit hohen Kapitaleinkommen spielen Steuern bei der Wohnortwahl eine wesentliche Rolle. Die Initiative schw\u00e4cht die Standortattraktivit\u00e4t der Schweiz. Im internationalen Vergleich ist die Steuerbelastung auf Kapital in der Schweiz bereits heute recht hoch. Grund daf\u00fcr sind die Verm\u00f6genssteuer und die hohe Besteuerung von Dividenden, vor allem wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt.\n\nAuswirkungen sind offen\nDer Initiativtext l\u00e4sst zu vieles offen: ab welcher H\u00f6he Kapitaleinkommen st\u00e4rker besteuert w\u00fcrden, welche Einkommensbestandteile betroffen w\u00e4ren und wie der Mehrertrag umverteilt w\u00fcrde. Ausserdem ist Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich. Die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen d\u00fcrften kaum eintreffen. Damit wird auch der bezweckte Umverteilungseffekt unterh\u00f6hlt. Je nach Ausgestaltung k\u00f6nnte die h\u00f6here Besteuerung von Kapital deutlich mehr Personen betreffen, als die Initiative vorgibt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 88\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fuss-, Wander- und Velowege\n1\u00a0Der Bund legt Grunds\u00e4tze \u00fcber Fuss- und Wanderwegnetze und \u00fcber Netze f\u00fcr den Alltags- und Freizeit-Veloverkehr fest.\n2\u00a0Er f\u00f6rdert und koordiniert Massnahmen der Kantone und Dritter zur Anlage und Erhaltung attraktiver und sicherer Netze und zur Kommunikation \u00fcber diese; dabei wahrt er die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone.\n3\u00a0Er nimmt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben R\u00fccksicht auf solche Netze. Muss er dazugeh\u00f6rende Wege aufheben, so ersetzt er sie.\n\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Bundesbeschluss \u00dcber Die Velowege Sowie Die Fuss- Und Wanderwege",
        "im_detail": "Wachsende Bedeutung des Veloverkehrs\nVelofahren erfreut sich in der Schweiz wachsender Beliebtheit. Rund zwei Drittel der Haushalte besitzen mindestens ein Velo. Viele nutzen das Velo in der Freizeit, immer h\u00e4ufiger aber auch im Alltag, zum Beispiel um zur Arbeit zu fahren. Mit dem Aufkommen der Elektrovelos (E-Bikes) hat sich dieser Trend verst\u00e4rkt. Da zu Spitzenzeiten die Bahnen, Busse und Trams oft voll sind und es dann auch f\u00fcr Autos h\u00e4ufig eng ist auf den Strassen, gewinnt das Velo an Bedeutung.\n\nVelowege wie Fuss- und Wanderwege\nUm den Veloverkehr aufzuwerten, lancierten mehrere Parteien und Verb\u00e4nde 2015 die Velo-Initiative. Diese zielte darauf ab, in der Verfassung eine F\u00f6rderpflicht f\u00fcr den Bund zu verankern. Diese zwingende Vorgabe ging Bundesrat und Parlament zu weit. Sie bef\u00fcrworteten stattdessen einen direkten Gegenentwurf. Dieser gibt dem Bund die M\u00f6glichkeit, Velowege zu unterst\u00fctzen. Velowege sollen damit k\u00fcnftig rechtlich gleich behandelt werden wie Fuss- und Wanderwege. Der seit rund 40 Jahren dazu bestehende Verfassungsartikel soll entsprechend erg\u00e4nzt werden. Der Bund erh\u00e4lt damit die Aufgabe, Grunds\u00e4tze f\u00fcr Velowegnetze festzulegen. Er kann zudem Massnahmen der Kantone und weiterer Akteure unterst\u00fctzen und koordinieren sowie \u00fcber Velowegnetze informieren. Aufgrund des direkten Gegenentwurfs zog das Initiativkomitee die Velo-Initiative zur\u00fcck.\n\nVerkehrssicherheit\nDer Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege st\u00e4rkt die Bestrebungen des Bundes, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Der Veloverkehr ist der einzige Bereich, in dem die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Menschen seit dem Jahr 2000 gestiegen sind. Der Anstieg hat unter anderem mit dem Boom bei den E-Bikes zu tun, mit denen man schneller unterwegs ist. Mit einer Entflechtung des Verkehrs - beispielsweise mit gut markierten Radstreifen oder baulich abgetrennten Radwegen - kann die Sicherheit erh\u00f6ht werden.\n\nFinanzielle Auswirkungen\nDem Bund entstehen durch die Aufwertung des Veloverkehrs und seine damit verbundenen Aufgaben Kosten von voraussichtlich rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr. Dieser Aufwand wird innerhalb des Budgets des Bundesamts f\u00fcr Strassen aufgefangen.\n\nRolle Des Bundes Bei Den Fuss- Und Wanderwegen\nBei den Fuss- und Wanderwegen unterst\u00fctzt der Bund die Kantone und Gemeinden seit rund 40 Jahren mit Analysen, Planungstools, Standards sowie Beratungs- und Ausbildungsangeboten. Damit tr\u00e4gt er dazu bei, dass in der ganzen Schweiz \u00fcber 60 000 Kilometer Wanderwege fachgerecht unterhalten werden und einheitlich signalisiert sind. F\u00fcr die Fuss- und Wanderwege setzt der Bund rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr ein. Dieser Betrag bleibt seit Jahren konstant. Bund und Kantone arbeiten mit verschiedenen Verb\u00e4nden und Stiftungen zusammen, die sich um Fuss- und Wanderwege k\u00fcmmern. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel der \"Dachverband Schweizer Wanderwege\", der \"Fachverband Fussverkehr Schweiz\" und die Stiftung \"SchweizMobil\".",
        "argumenteKomitee": "",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Velowege helfen, Mobilit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen\nZu Spitzenzeiten wird es in Bahn, Bus und Tram sowie f\u00fcr den Autoverkehr oft eng. Da die Mobilit\u00e4t in der Schweiz weiter wachsen wird, lohnt es sich, das Potenzial des Veloverkehrs besser zu nutzen. Dieses ist noch nicht ausgesch\u00f6pft: Fast 80 Prozent aller Fahrten in Bus und Tram und jede zweite Autofahrt sind k\u00fcrzer als f\u00fcnf Kilometer. Je besser das Velowegnetz ist, desto attraktiver ist es, f\u00fcr k\u00fcrzere Fahrten das Velo zu nehmen.\n\nUnf\u00e4lle vermeiden\nEin gutes Velowegnetz hilft, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Das ist wichtig, da die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Velofahrerinnen und Velofahrer in den letzten Jahren gestiegen sind. Wo es durchgehende Velowege hat und der Verkehr entflochten wird, kommen sich Auto-, Velo- und Fussverkehr weniger ins Gehege.\n\nTechnische und gesellschaftliche Entwicklung\nDie technische Entwicklung beg\u00fcnstigt das Velofahren. Das zeigt sich unter anderem am Boom der E-Bikes. Diese erlauben es, gr\u00f6ssere Distanzen zu bew\u00e4ltigen - und rasch und m\u00fchelos ans Ziel zu kommen. Neue Veloverleihsysteme, die dank Apps einfach zug\u00e4nglich sind, sorgen zudem daf\u00fcr, dass Velos schnell und unkompliziert genutzt werden k\u00f6nnen. In vielen St\u00e4dten und Agglomerationen gewinnt das Velofahren dadurch an Bedeutung. Daher lohnt sich ein verst\u00e4rktes Engagement f\u00fcr Velowege.\n\nWeder L\u00e4rm noch Abgase\nVelofahren schont die Umwelt: Wer mit dem Velo statt mit dem Auto oder dem \u00f6ffentlichen Verkehr f\u00e4hrt, senkt den Energieverbrauch und die CO2-Emissionen. Veloverkehr verursacht zudem weder L\u00e4rm noch Abgase. Und wer Velo f\u00e4hrt, bewegt sich. Das ist gut f\u00fcr die Gesundheit.\n\nTourismus f\u00f6rdert Velofahren\nVelofahren ist eine beliebte Sport- und Freizeitaktivit\u00e4t und wird auch f\u00fcr den Schweizer Tourismus immer wichtiger. Viele St\u00e4dte und Ferienregionen f\u00f6rdern daher Angebote f\u00fcr Velo-Ausfl\u00fcge und Mountainbike-Touren. Daf\u00fcr braucht es gute Velowege.\n\nF\u00fcr sichere und attraktive Velowege\nAufgrund der wachsenden Mobilit\u00e4t ist es sinnvoll, dass sich der Bund f\u00fcr Velowege engagiert. Mit dem Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege kann er die Arbeiten der Kantone und Gemeinden auf bew\u00e4hrte Weise unterst\u00fctzen - und so zu sicheren und attraktiven Velowege beitragen. Davon profitiert die ganze Bev\u00f6lkerung.",
        "empfehlungBundesrat": "ja"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung[1]\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n\nArt. 104a\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Lebensmittel\n1\u00a0Der Bund st\u00e4rkt das Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t und sicher sind und die umwelt- und ressourcenschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Er legt die Anforderungen an die Produktion und die Verarbeitung fest.\n2\u00a0Er stellt sicher, dass eingef\u00fchrte landwirtschaftliche Erzeugnisse, die als Lebensmittel verwendet werden, grunds\u00e4tzlich mindestens den Anforderungen nach Absatz 1 gen\u00fcgen; f\u00fcr st\u00e4rker verarbeitete und zusammengesetzte Lebensmittel sowie f\u00fcr Futtermittel strebt er dieses Ziel an. Er beg\u00fcnstigt eingef\u00fchrte Erzeugnisse aus fairem Handel und bodenbewirtschaftenden b\u00e4uerlichen Betrieben.\n3\u00a0Er sorgt daf\u00fcr, dass die negativen Auswirkungen des Transports und der Lagerung von Lebens- und Futtermitteln auf Umwelt und Klima reduziert werden.\n4\u00a0Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\na. Er\u00a0erl\u00e4sst Vorschriften zur Zulassung von Lebens- und Futtermitteln und zur\u00a0Deklaration von deren Produktions- und Verarbeitungsweise.\nb. Er\u00a0kann die Vergabe von Zollkontingenten regeln und Einfuhrz\u00f6lle abstufen.\nc. Er kann verbindliche Zielvereinbarungen mit der Lebensmittelbranche, insbesondere mit Importeuren und dem Detailhandel, abschliessen.\nd. Er\u00a0f\u00f6rdert die Verarbeitung und die Vermarktung regional und saisonal\u00a0produzierter Lebensmittel.\ne. Er trifft Massnahmen zur Eind\u00e4mmung der Lebensmittelverschwendung.\n5\u00a0Der Bundesrat legt mittel- und langfristige Ziele fest und erstattet regelm\u00e4ssig Bericht \u00fcber den Stand der Zielerreichung. Werden diese Ziele nicht erreicht, so trifft er zus\u00e4tzliche Massnahmen oder verst\u00e4rkt die bestehenden.\nArt. 197 Ziff. 12[2]\n\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Artikel 104a (Lebensmittel)\nTritt innert drei Jahren nach Annahme von Artikel 104a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde kein Ausf\u00fchrungsgesetz in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg.\n[1]\u00a0SR\u00a0101\n[2]\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Fair-Food-Initiative",
        "im_detail": "",
        "argumenteKomitee": "Ja zu gesunden und nachhaltig produzierten Lebensmitteln\nLebensmittel sollen im Einklang mit dem Tierwohl und der Umwelt und unter fairen Arbeitsbedingungen produziert werden. So wollen es die Konsumentinnen und Konsumenten. Die Fair-Food-Initiative f\u00f6rdert die nachhaltige Landwirtschaft in der Schweiz. Sie gibt dem Bundesrat aber auch Instrumente in die Hand, um die Qualit\u00e4t von Lebensmittelimporten zu verbessern. Produkte aus fairem Handel und b\u00e4uerlichen Familienbetrieben sollen beg\u00fcnstigt werden.\n\nMehr gute Lebensmittel im Angebot\nDank der Fair-Food-Initiative gibt es ein gr\u00f6sseres Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t sind und die umweltschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Davon profitieren alle: Tiere, Umwelt und Klima, Konsumentinnen und Konsumenten, B\u00e4uerinnen und Bauern.\n\nFairer Handel statt Freihandel\nNur mit einer umweltgerechten Landwirtschaft k\u00f6nnen wir die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen erhalten. Fast die H\u00e4lfte der Lebens- und Futtermittel in der Schweiz wird heute importiert. Statt schrankenlosem Freihandel braucht es auch bei Importen eine Qualit\u00e4tsstrategie. Der weltweite Handel mit Lebensmitteln darf nicht auf Kosten des Tierwohls, der Umwelt oder der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft erfolgen. Konsumentinnen und Konsumenten wollen mit gutem Gewissen essen und geniessen. Und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Lebensmittel aus der Schweiz oder dem Ausland kommen.\n\nArtgerechte Tierhaltung\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung in der Schweiz ist gross. Trotzdem landen immer mehr importierte Eier und Fleisch aus industrieller Massentierhaltung in den Regalen - und dies ohne transparente Information! Die Fair-Food-Initiative verbessert die Deklaration, damit die Konsumentinnen und Konsumenten die Wahlfreiheit haben. Und sie stoppt Lebensmittel aus tierqu\u00e4lerischer Produktion.\n\nGute Lebensmittel zu fairen Preisen\nB\u00e4uerinnen und Bauern sollen mit ihren Produkten einen anst\u00e4ndigen Preis erzielen. Die Initiative f\u00f6rdert die Vermarktung von regional produzierten Lebensmitteln. Das macht sie nicht teurer, sondern frischer und ges\u00fcnder. Die Initiative bek\u00e4mpft zudem die Lebensmittelverschwendung. Heute wird ein Drittel der Lebensmittel weggeworfen, weil etwa die Ablauffrist zu kurz ist oder absurde Normen gelten (Standardgr\u00f6ssen). Wer Food Waste vermeidet, spart am richtigen Ort.\n\nNicht mehr, sondern bessere Regeln\nDie Fair-Food-Initiative baut auf bew\u00e4hrten Massnahmen und Instrumenten auf und f\u00fchrt nicht zu mehr, sondern zu besseren Regeln. Sie kann umgesetzt werden, ohne internationale Verpflichtungen zu verletzen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bereits heute hohe Anforderungen\nDer Bundesrat erachtet eine neue Verfassungsbestimmung als unn\u00f6tig, auch wenn er die Anliegen der Initiative grunds\u00e4tzlich teilt. Zudem steht die Initiative mit internationalen Vereinbarungen in Konflikt, und sie w\u00e4re kaum umsetzbar. F\u00fcr die einheimische Produktion von Lebensmitteln gelten hohe Anforderungen. So verlangen die Bundesverfassung und das Landwirtschaftsgesetz eine sozialvertr\u00e4gliche und \u00f6kologische Entwicklung der Landwirtschaft. Zudem verpflichtet ein neuer Verfassungsartikel den Bund, in den internationalen Handelsbeziehungen die Nachhaltigkeit zu beachten und gegen Lebensmittelverschwendung vorzugehen; Volk und St\u00e4nde haben diesen neuen Bestimmungen im Herbst 2017 mit grossem Mehr zugestimmt. Auch mit dem Aktionsplan \u00abGr\u00fcne Wirtschaft\u00bb und im Rahmen der Agenda 2030 der UNO f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung engagiert sich die Schweiz f\u00fcr eine respektvolle Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen in der Schweiz und im Ausland. Die Initiative verlangt, dass grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr importierte Lebensmittel die Schweizer Standards gelten. Das w\u00fcrde neue Probleme schaffen, denn diese Vorgaben k\u00f6nnten mit Handelsabkommen in Konflikt geraten. Wenn die Schweiz einseitig Handelshemmnisse schafft, gef\u00e4hrdet sie die Vorteile dieser Abkommen, etwa den vereinfachten Zugang zu internationalen M\u00e4rkten.\n\nKontrolle im Ausland schwierig\nDie Mindestvorgaben f\u00fcr importierte Lebensmittel umzusetzen, w\u00e4re \u00e4usserst schwierig. Es m\u00fcsste im Herkunftsland \u00fcberpr\u00fcft werden, unter welchen Bedingungen die Lebensmittel hergestellt werden. Die Kosten f\u00fcr diese Kontrollen k\u00f6nnten die Lebensmittel verteuern. Dies w\u00fcrde die Konsumentinnen und Konsumenten wie auch die Wirtschaft treffen. Ausserdem k\u00f6nnten die strengeren Vorgaben f\u00fcr Importe die Auswahl an Lebensmitteln in der Schweiz einschr\u00e4nken.\n\nVerfassung gen\u00fcgt\nDer Bundesrat will wie die Initiative nachhaltig und fair produzierte Lebensmittel im In- und Ausland f\u00f6rdern. Dazu reichen die geltenden Bestimmungen aus. Ein neuer Verfassungsartikel ist nicht n\u00f6tig.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 41 Abs. 1 Bst. g\n1\u00a0Bund und Kantone setzen sich in Erg\u00e4nzung zu pers\u00f6nlicher Verantwortung und privater Initiative daf\u00fcr ein, dass:\ng. Kinder und Jugendliche in ihrer Entwicklung zu selbstst\u00e4ndigen und sozial verantwortlichen Personen gef\u00f6rdert und in ihrer sozialen, kulturellen und politischen Integration unterst\u00fctzt werden sowie ihre Gesundheit gef\u00f6rdert wird.\nArt. 118 Abs. 2 Bst. b\n2\u00a0Er erl\u00e4sst Vorschriften \u00fcber:\nb. die Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer, stark verbreiteter oder b\u00f6sartiger Krankheiten von Menschen und Tieren; er verbietet namentlich jede Art von Werbung f\u00fcr Tabakprodukte, die Kinder und Jugendliche erreicht;\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 118 Abs. 2 Bst. b (Schutz der Gesundheit)\nDie Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert drei Jahren seit Annahme von Artikel 118 Absatz 2 Buchstabe b durch Volk und St\u00e4nde.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Schutz der Kinder und Jugendlichen vor Tabakwerbung",
        "im_detail": "Ausgangslage\nWerbung f\u00fcr Tabakprodukte ist in der Schweiz unter Einschr\u00e4nkungen erlaubt. Verboten ist Werbung, die sich gezielt an Minderj\u00e4hrige richtet, insbesondere an Veranstaltungen oder in Publikationen f\u00fcr Jugendliche. Es ist auch nicht erlaubt, Minderj\u00e4hrigen Werbegeschenke zu machen oder Zigaretten gratis zu verteilen. Eine Mehrheit der Kantone hat weitergehende Verbote erlassen, etwa f\u00fcr Tabakwerbung auf Plakaten und im Kino sowie f\u00fcr das Sponsoring von Veranstaltungen. In Radio und Fernsehen ist Tabakwerbung generell verboten.\n\nInitiative fordert Verbot von Tabakwerbung\nDie Initiantinnen und Initianten m\u00f6chten jede Art von Werbung verbieten, die Kinder und Jugendliche erreicht. Damit w\u00fcrde auch Werbung verboten, die sich zwar haupts\u00e4chlich an Erwachsene richtet, aber auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche zug\u00e4nglich ist. Es w\u00e4re nur noch Werbung zul\u00e4ssig, die auf Erwachsene abzielt und Minderj\u00e4hrige nicht erreicht, etwa Werbemails, Prospekte und gezielte Werbung im Internet oder in den sozialen Medien.\n\nInitiative fordert F\u00f6rderung der Gesundheit\nDie Initiative fordert zudem, dass Bund und Kantone die Gesundheit von Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wie genau dies geschehen soll, l\u00e4sst die Initiative offen. Sie schr\u00e4nkt die Forderung auch nicht auf die Tabakpr\u00e4vention ein.\n\nZahl und Alter der Raucherinnen und Raucher\nJede vierte Person in der Schweiz raucht; das sind rund 2 Millionen Menschen. Dieser Anteil ist in den letzten zehn Jahren in etwa gleich hoch geblieben. Er ist auch unter Jugendlichen \u00e4hnlich hoch; rund 100000 Jugendliche zwischen 15 und 19 Jahren rauchen. Etwa die H\u00e4lfte der heutigen Raucherinnen und Raucher haben vor dem 18. Altersjahr t\u00e4glich geraucht.\n\nAuswirkungen der Tabakwerbung\nDie Forschung hat die Auswirkungen von Tabakwerbung untersucht. Dabei hat sich gezeigt, dass mit der Werbung die Wahrscheinlichkeit steigt, dass Jugendliche mit dem Rauchen anfangen.\n\nFolgen des Rauchens\nRauchen kann eine Reihe von Krankheiten wie Krebs oder Herzinfarkt verursachen. Pro Jahr sterben rund 9500 Menschen in der Schweiz vorzeitig an den Folgen des Rauchens. Die Kosten des Rauchens f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit und die Wirtschaft belaufen sich laut verschiedenen Studien auf rund 4 bis 5 Milliarden Franken pro Jahr; davon sind 3 Milliarden direkte Behandlungskosten und rund 1 bis 2 Milliarden indirekte Kosten f\u00fcr die Wirtschaft, etwa wenn Raucherinnen und Raucher erkranken und nicht arbeiten k\u00f6nnen.\n\nFolgen der Initiative f\u00fcr die Werbebranche\nDie Initiative w\u00fcrde die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Tabakwerbung stark reduzieren. 2020 wurden f\u00fcr Werbung f\u00fcr Tabakprodukte inklusive E-Zigaretten 9,7 Millionen Franken ausgegeben, dies vorwiegend f\u00fcr Werbung in Zeitschriften und Zeitungen sowie f\u00fcr Plakate; das entspricht 0,2 Prozent der gesamten Werbeausgaben in der Schweiz. F\u00fcr die Tabakwerbung am Verkaufsort sowie im Internet und in den sozialen Medien liegen keine Zahlen vor.\n\nTabakpr\u00e4vention in der Schweiz\nBund und Kantone verfolgen seit \u00fcber 20 Jahren eine aktive Tabakpr\u00e4ventionspolitik. Dazu geh\u00f6ren nationale Pr\u00e4ventionsprogramme oder Projekte, die durch den Tabakpr\u00e4ventionsfonds gef\u00f6rdert werden. Daneben wurden vom Parlament gesetzliche Massnahmen beschlossen, wie Tabaksteuern auf Zigaretten oder das Rauchverbot in Innenr\u00e4umen.\n\nInternationaler Vergleich\nDie Schweiz schr\u00e4nkt Tabakwerbung viel weniger stark ein als die allermeisten L\u00e4nder in Europa. So sind zum Beispiel in allen EU-Mitgliedstaaten die Tabakwerbung in der Presse und das Sponsoring von Veranstaltungen mit grenz\u00fcberschreitender Wirkung verboten. Alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder mit Ausnahme von Deutschland und Bulgarien kennen dar\u00fcber hinaus ein nationales Verbot von Tabakwerbung im \u00f6ffentlichen Raum.\n\nTabakproduktegesetz als indirekter Gegenvorschlag\nDas Parlament hat im Oktober 2021 ein neues Tabakproduktegesetz verabschiedet und stellt es der Volksinitiative als indirekten Gegenvorschlag gegen\u00fcber. Dieses Gesetz regelt unter anderem die Zusammensetzung, die Verpackung, die Werbung, den Verkauf und die Kontrolle von Tabakprodukten und elektronischen Zigaretten. Im Bereich des Jugendschutzes sind folgende Massnahmen vorgesehen: Tabakprodukte und elektronische Zigaretten d\u00fcrfen nicht an unter 18-J\u00e4hrige verkauft werden. Wer das Verbot missachtet, kann mit einer Busse bestraft werden. Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos, auf Sportpl\u00e4tzen, in und an \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden sowie in und an \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ist verboten. Tabakwerbung, die sich an Minderj\u00e4hrige richtet, ist verboten. Das Sponsoring von Veranstaltungen f\u00fcr Jugendliche oder von Veranstaltungen mit internationalem Charakter ist verboten. Das neue Tabakproduktegesetz untersteht dem Referendum. Wenn dieses nicht ergriffen wird oder nicht erfolgreich ist, kann das Gesetz unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Abstimmung \u00fcber die Volksinitiative in Kraft treten. Bei Annahme der Initiative m\u00fcsste das Gesetz nachtr\u00e4glich angepasst werden.",
        "argumenteKomitee": "Die Initiative will unsere Kinder vor Tabak sch\u00fctzen\nTabakwerbung soll Minderj\u00e4hrige - und nur diese - nicht mehr erreichen. Die wichtigen Gesundheitsorganisationen sowie Jugend- und Sportdachverb\u00e4nde mussten die Volksinitiative \u00abKinder ohne Tabak\u00bb lancieren, weil nur so wirksamer Jugendschutz umgesetzt werden kann. Denn das neue Tabakproduktegesetz l\u00e4sst weiterhin Werbung zu, die Kinder und Jugendliche erreicht und sie so in den sch\u00e4dlichen Nikotin- und Tabakkonsum f\u00fchrt. Die Mehrheit der Menschen, die rauchen, beginnt vor dem 18. Lebensjahr damit. Ein fr\u00fcher Rauchbeginn erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine langfristige Abh\u00e4ngigkeit, Krankheit und Tod. Entscheidend ist deshalb, dass Jugendliche \u00fcberhaupt nicht erst mit dem Rauchen beginnen.\n\nWerbung macht Kinder zu Rauchenden\nTabakwerbung hat nachweislich auf Minderj\u00e4hrige grossen Einfluss. Zahlreiche Studien belegen diese Wirkung. Kinder brauchen besonderen Schutz, um ihre Gesundheitskompetenz entwickeln zu k\u00f6nnen. Nur so k\u00f6nnen sie als Erwachsene die pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr ihre Gesundheit \u00fcbernehmen. Minderj\u00e4hrige d\u00fcrfen keine Tabakprodukte kaufen - dem entsprechend d\u00fcrfen diese auch nicht beworben werden. Doch Tabakwerbung ist heute bevorzugt dort, wo sie Kinder und Jugendliche gut erreicht.\n\nMassive Kosten f\u00fcr alle\nTabakkonsum ist nachweislich das gr\u00f6sste Risiko f\u00fcr viele chronische, nicht \u00fcbertragbare Krankheiten wie Krebs-, Atemweg- oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen - und vermeidbar! Grosses Leid f\u00fcr Betroffene und ihre Angeh\u00f6rigen sowie 9500 Todesf\u00e4lle pro Jahr sind zu beklagen. Die Gesellschaft, die Pr\u00e4mienzahlenden und die Volkswirtschaft werden enorm belastet: Medizinische Behandlungen und Arbeitsausf\u00e4lle kosten uns jedes Jahr mindestens 5 Milliarden Franken.\n\nDie Initiative als richtige Antwort\nDie Parlamentsmehrheit will keinen wirkungsvollen Jugendschutz im Tabakproduktegesetz. Werbung in Gratiszeitungen, im Internet und damit in allen sozialen Medien sowie an Festivals ist weiterhin erlaubt - also dort, wo Jugendliche unterwegs sind. Einzig auf Plakaten und im Kino sollen Tabakprodukte nicht mehr beworben werden d\u00fcrfen. Dies ist schon jetzt vielfach kantonal verboten. So werden die Interessen der Tabak- und Werbeindustrie \u00fcber das Wohl unserer Kinder und Jugendlichen gestellt. Dabei zeigen Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern eindr\u00fccklich, dass durch Werbeeinschr\u00e4nkungen der Tabak- und Nikotinkonsum insbesondere bei Jugendlichen deutlich gesenkt werden kann. Hinter der Initiative stehen die \u00c4rzteschaft, Apotheker- und Drogistenverb\u00e4nde, Krebsliga, Lungenliga und viele mehr.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Weitreichendes Werbeverbot geht zu weit\nDie Initiative h\u00e4tte zur Folge, dass Tabakwerbung nur noch in jenen wenigen Bereichen zul\u00e4ssig ist, zu denen Jugendliche keinen Zugang haben. Ein solch weitreichendes Werbeverbot geht Bundesrat und Parlament zu weit; es stellt einen zu starken Eingriff in die Wirtschaftsfreiheit dar. Das von der Initiative geforderte generelle Sponsoringverbot k\u00f6nnte zudem f\u00fcr gewisse Kultur- und Sportveranstaltungen zu Einbussen bei den Einnahmen f\u00fchren.\n\nGegenvorschlag verst\u00e4rkt Jugendschutz\nDer indirekte Gegenvorschlag enth\u00e4lt schweizweit g\u00fcltige Werbeeinschr\u00e4nkungen, die den Jugendschutz verst\u00e4rken. Dazu z\u00e4hlt das Verbot von Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos oder an Sportveranstaltungen. Die Kantone k\u00f6nnen weiterhin strengere Werbeeinschr\u00e4nkungen erlassen. Bereits geltende strengere Regeln bleiben in Kraft.\n\nAnliegen der Wirtschaft ber\u00fccksichtigt\nDer indirekte Gegenvorschlag ber\u00fccksichtigt gleichzeitig die Anliegen der Wirtschaft. Er erlaubt weiterhin gewisse Werbeformen, zum Beispiel die Werbung in Kiosken, Inserate in der Presse, ausser wenn sie sich an Minderj\u00e4hrige richten, sowie das Sponsoring von nationalen Veranstaltungen.\n\nVerkaufsverbot sch\u00fctzt Minderj\u00e4hrige\nMit dem neuen, schweizweit g\u00fcltigen Verkaufsverbot von Tabakprodukten an unter 18-J\u00e4hrige stellt der indirekte Gegenvorschlag zudem sicher, dass Minderj\u00e4hrige keinen Zugang zu Zigaretten erhalten. Bei Missachtung des Verbots droht eine hohe Busse. Bisher ist die Altersgrenze in der Schweiz nicht einheitlich geregelt: In zwei Kantonen besteht diesbez\u00fcglich keine Vorschrift, f\u00fcnfzehn Kantone haben die Altersgrenze bei 18 Jahren festgesetzt, die \u00fcbrigen neun bei 16 Jahren.\n\nKinder und Jugendliche besser sch\u00fctzen\nKinder und Jugendliche sind besonders leicht beeinflussbar und empf\u00e4nglich f\u00fcr Werbebotschaften. Rund die H\u00e4lfte der Erwachsenen, die regelm\u00e4ssig rauchen, haben damit begonnen, als sie noch nicht 18 Jahre alt waren. Bundesrat und Parlament wollen die Minderj\u00e4hrigen deshalb mit dem indirekten Gegenvorschlag besser vor Werbung f\u00fcr Tabakprodukte und damit vor den sch\u00e4dlichen Auswirkungen des Rauchens sch\u00fctzen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 121b\u00a0Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit\n1\u00a0Die Schweiz regelt die Zuwanderung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern eigenst\u00e4ndig.\n2\u00a0Es d\u00fcrfen keine neuen v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4ge abgeschlossen und keine anderen neuen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen eingegangen werden, welche ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren.\n3\u00a0Bestehende v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge und andere v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen d\u00fcrfen nicht im Widerspruch zu den Abs\u00e4tzen 1 und 2 angepasst oder erweitert werden.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 121b (Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit)\n1\u00a0Auf dem Verhandlungsweg ist anzustreben, dass das Abkommen vom 21. Juni 19993\u00a0zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft einerseits und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Annahme von Artikel 121b\u00a0durch Volk und St\u00e4nde ausser Kraft ist.\n2\u00a0Gelingt dies nicht, so k\u00fcndigt der Bundesrat das Abkommen nach Absatz 1 innert weiteren 30 Tagen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\u20283\u00a0SR\u00a00.142.112.681; AS\u00a02002\u00a01529\n",
        "titel": "F\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)",
        "im_detail": "Zuwanderungspolitik der Schweiz\nDie Zuwanderungspolitik der Schweiz unterscheidet zwei Gruppen: F\u00fcr Personen aus den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (EU) und der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation (EFTA) gilt die Personenfreiz\u00fcgigkeit. F\u00fcr Personen aus allen anderen Staaten gelten strengere Zulassungsbedingungen; f\u00fcr den Zugang zum Arbeitsmarkt legt der Bundesrat zudem j\u00e4hrlich H\u00f6chstzahlen fest.\n\nPersonenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) trat am 1. Juni 2002 in Kraft. Es erlaubt es Schweizerinnen und Schweizern, in jedem Mitgliedstaat der EU zu leben, zu arbeiten und zu studieren; f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger gilt dasselbe in Bezug auf die Schweiz. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aber nicht bedingungslos: Wer sich in der Schweiz aufhalten will, muss einen g\u00fcltigen Arbeitsvertrag haben oder selbstst\u00e4ndigerwerbend sein; Nichterwerbst\u00e4tige m\u00fcssen \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgen und umfassend gegen Krankheit und Unfall versichert sein. Coronakrise: Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend eingeschr\u00e4nkt Am 13. M\u00e4rz 2020 beschloss der Bundesrat, die Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend einzuschr\u00e4nken, um die Bev\u00f6lkerung in der Schweiz vor der Ausbreitung des Coronavirus zu sch\u00fctzen. Laut dem Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) kann die Schweiz solche Einschr\u00e4nkungen eigenst\u00e4ndig beschliessen, wenn sie zum Schutz der \u00f6ffentlichen Ordnung, Sicherheit und Gesundheit n\u00f6tig sind.\n\nZu- und Auswanderung\nDie Zuwanderung aus der EU ist stark von den wirtschaftlichen Entwicklungen im In- und Ausland abh\u00e4ngig. Die Nettozuwanderung hat sich seit 2013 halbiert: 2019 wanderten noch rund 32000 Personen mehr ein als aus. Auch Schweizerinnen und Schweizer nutzen die Personenfreiz\u00fcgigkeit: Laut Angaben des Bundesamtes f\u00fcr Statistik lebte Ende 2019 rund eine halbe Million in der EU.\n\nWas will die Initiative?\nDie Initiative will die Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU beenden. Der Bundesrat soll durch Verhandlungen mit der EU erreichen, dass das FZA innerhalb von 12 Monaten einvernehmlich ausser Kraft gesetzt wird. Gelingt dies nicht, muss der Bundesrat das Abkommen innerhalb von weiteren 30 Tagen k\u00fcndigen. Zudem darf er keine neuen Abkommen abschliessen, die ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren. Im Asylbereich und bei der Zuwanderung aus Staaten, die ausserhalb der EU liegen, verlangt die Initiative keine \u00c4nderungen.\n\nBilaterale I: Sieben Miteinander Verkn\u00fcpfte Abkommen Mit Der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen geh\u00f6rt zu sieben bilateralen Abkommen, die als Paket zwischen der Schweiz und der EU ausgehandelt wurden (Bilaterale I). Die Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung hat den Bilateralen I im Mai 2000 mit 67,2 Prozent zugestimmt und die Personenfreiz\u00fcgigkeit sp\u00e4ter mehrmals best\u00e4tigt. F\u00fcnf Abkommen der Bilateralen I sichern der Schweiz und der EU den gegenseitigen Marktzugang: die Abkommen \u00fcber technische Handelshemmnisse, das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen, die Landwirtschaft sowie den Land- und den Luftverkehr. Das Forschungsabkommen regelt die Teilnahme der Schweiz an den EU-Forschungsprogrammen. Das FZA ist rechtlich mit den \u00fcbrigen sechs Abkommen der Bilateralen I verkn\u00fcpft: Wird es gek\u00fcndigt, treten sechs Monate sp\u00e4ter automatisch auch die anderen Abkommen ausser Kraft (Guillotine-Klausel). In diesem Fall steigt das Risiko, dass weitere Vertr\u00e4ge mit der EU beendet werden - etwa die Schengen- und Dublin-Assoziierungsabkommen und damit die enge Zusammenarbeit mit der EU im Sicherheits- und im Asylbereich. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aus Sicht der EU eine Grundlage f\u00fcr die Teilnahme der Schweiz an Schengen\/Dublin.\n\nFolgen f\u00fcr die Schweizer Wirtschaft\nMit dem Wegfall der Bilateralen I w\u00fcrde die Schweizer Wirtschaft den direkten Zugang zum EU-Markt verlieren. Die EU ist die mit Abstand wichtigste Handelspartnerin der Schweiz: 2019 gingen knapp die H\u00e4lfte aller Warenexporte aus der Schweiz in den EU-Raum, und rund zwei Drittel aller Warenimporte kamen aus der EU. Das Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (SECO) hat 2015 die Folgen eines Wegfalls der Bilateralen I f\u00fcr die Schweiz untersuchen lassen: Gem\u00e4ss diesem Bericht w\u00fcrde die wirtschaftliche Leistung der Schweiz (Bruttoinlandprodukt) in weniger als 20 Jahren 5\u20137 Prozent tiefer liegen als bei einem Fortbestehen der Bilateralen I. Kumuliert \u00fcber diesen Zeitraum entspricht dies 460\u2013630 Milliarden Franken.\n\nArbeitskr\u00e4fte aus der EU und FZA\nWeil die Schweizer Bev\u00f6lkerung altert und der Anteil der Personen im Pensionsalter stetig steigt, sind die Schweizer Unternehmen auch k\u00fcnftig auf Arbeitskr\u00e4fte aus der EU angewiesen. Mit dem Wegfall des FZA w\u00fcrde es f\u00fcr Unternehmen in der Schweiz schwieriger und administrativ aufw\u00e4ndig, Arbeitskr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nSchutz der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte\nBislang gibt es laut einem Bericht des SECO kaum Hinweise, dass einheimische Arbeitskr\u00e4fte wegen des FZA aus dem Arbeitsmarkt gedr\u00e4ngt werden. Die Schweiz hat dem FZA von Beginn an flankierende Massnahmen zur Seite gestellt, damit insbesondere die L\u00f6hne in der Schweiz nicht unter Druck geraten. Zus\u00e4tzlich wurde die Konkurrenzf\u00e4higkeit der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte in den letzten Jahren gezielt gest\u00e4rkt. So k\u00f6nnen sich Stellensuchende dank der Stellenmeldepflicht in Berufen mit \u00fcberdurchschnittlicher Arbeitslosigkeit mit einem zeitlichen Vorsprung auf freie Stellen bewerben. Im Mai 2019 hat der Bundesrat in Zusammenarbeit mit den Sozialpartnern weitere Massnahmen beschlossen, mit denen die Chancen insbesondere von \u00e4lteren Personen auf dem Arbeitsmarkt erh\u00f6ht werden, zum Beispiel mit Job-Coaching oder gezielter Aus- und Weiterbildung. Zudem haben Bundesrat und Parlament entschieden, ausgesteuerten Arbeitslosen \u00fcber 60 Jahre, die lange gearbeitet und wenig Verm\u00f6gen haben, bis zur Pensionierung eine existenzsichernde \u00dcberbr\u00fcckungsleistung zu gew\u00e4hren.\n\nAuswirkungen auf Sozialversicherungen\nDas FZA ist laut einem Bericht des SECO keine Belastung f\u00fcr die Schweizer Sozialversicherungen. Die Angeh\u00f6rigen von EU- und EFTA-Staaten tragen massgeblich zur Finanzierung und zur Sicherung der AHV und der IV bei, wobei diese Beitragszahlungen langfristig auch Rentenanspr\u00fcche begr\u00fcnden. Das FZA hat nicht zu einer Zunahme der Rentenbez\u00fcgerinnen und -bez\u00fcger in der IV gef\u00fchrt.",
        "argumenteKomitee": "Die Schweiz ist ein kleines Land\nDie Schweiz ist ein kleines Land, in das sich nicht immer mehr Menschen hineinzw\u00e4ngen k\u00f6nnen! Genau das passiert seit der Einf\u00fchrung der vollen Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU 2007: Es findet eine Massen-Zuwanderung statt. In den letzten 13 Jahren sind zus\u00e4tzlich \u00fcber eine Million Menschen in die Schweiz zugewandert. Viele Menschen in der Schweiz bangen um ihren Arbeitsplatz. Geht die unbegrenzte Zuwanderung so weiter, steigt die Arbeitslosigkeit, und unser Wohlstand, unsere Freiheit sind gef\u00e4hrdet.\n\nArbeitspl\u00e4tze und Wohlstand erhalten\nDie Folgen dieser masslosen Entwicklung sind t\u00e4glich sp\u00fcrbar: die Sozialkosten und die Kriminalit\u00e4t nehmen zu, die Mieten und Bodenpreise steigen, wertvolles Kulturland wird zubetoniert. Schweizer Arbeitnehmende - vor allem \u00e4ltere - werden durch junge, billigere Ausl\u00e4nder ersetzt. Der Lohn- und Arbeitsdruck steigt. Die Verkehrsinfrastruktur ist \u00fcberlastet. Die durch die Corona-Pandemie ausgel\u00f6ste Wirtschaftskrise und die steigende Arbeitslosigkeit versch\u00e4rfen die Lage. Jetzt m\u00fcssen wir zuerst Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere B\u00fcrger sichern. Auch in all unseren Nachbarstaaten herrscht hohe Arbeitslosigkeit. Wenn wir nicht wollen, dass sich ein Grossteil der Menschen dort aufmacht, um in der Schweiz um jeden Preis und zu jedem Lohn Arbeit oder einen Platz in unserem Sozialsystem zu finden, dann m\u00fcssen wir sofort die Zuwanderung in unser Land wieder selber kontrollieren.\n\nNotwendige Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnen weiterhin kommen\nDie Schweiz war immer ein offenes Land. Arbeitskr\u00e4fte, die wir in unserem Land brauchen, wie \u00c4rzte, Pflegende oder Erntehelfer, k\u00f6nnen auch weiterhin und entsprechend den Bed\u00fcrfnissen unseres Landes in die Schweiz kommen, um hier ihr Geld zu verdienen. Das war schon vor der Einf\u00fchrung der Personenfreiz\u00fcgigkeit kein Problem, und das wird auch nach Annahme der Begrenzungsinitiative kein Problem sein.\n\nJA zum bilateralen Weg - Masslosigkeit stoppen\nDie heute unbegrenzte Zuwanderung (j\u00e4hrlich mehr Personen als die Stadt St. Gallen oder der Kanton Jura Einwohner hat) schadet unserer Wirtschaft, der Sicherheit und der Umwelt. Sie gef\u00e4hrdet auch Arbeitspl\u00e4tze, die Freiheit und unseren \u00fcber Generationen hart erarbeiteten Wohlstand. Die Initiative will keinen generellen Stopp der Zuwanderung und verlangt keine K\u00fcndigung der bilateralen Abkommen mit der EU. Der Bundesrat wird beauftragt, auf dem Verhandlungsweg das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU sp\u00e4testens 12 Monate nach Annahme der Begrenzungsinitiative ausser Kraft zu setzen. Eine vern\u00fcnftige und massvolle Initiative. Setzen Sie sich ein f\u00fcr die Erhaltung des bew\u00e4hrten, eigenst\u00e4ndigen Weges der Schweiz und sagen Sie deshalb JA zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)\u00bb.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Initiative gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg\nDie Initiative verlangt das Ende der Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU. Sie gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz. Ohne das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen (FZA) und die damit verkn\u00fcpften Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt. Gerade auch f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Coronakrise ist ein m\u00f6glichst freier Marktzugang wichtig. Eine Annahme der Initiative h\u00e4tte schwerwiegende Folgen f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nErfolgreicher Weg der Schweiz\nDie Schweiz geht in Europa einen eigenst\u00e4ndigen Weg. Es ist ihr gelungen, Vertr\u00e4ge mit der EU abzuschliessen, die auf sie zugeschnitten sind. Diese Vertr\u00e4ge sichern die guten und ausgewogenen Beziehungen zu ihrer wichtigsten Handelspartnerin. Die Schweizer Wirtschaft ist auf diese guten Beziehungen angewiesen, gerade auch, um sich nach der Coronakrise zu erholen.\n\nStabile Beziehungen erhalten\nEine K\u00fcndigung des FZA gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz; wegen der rechtlichen Verkn\u00fcpfung durch die Guillotine-Klausel fallen alle Vertr\u00e4ge der Bilateralen I weg. Zwar sieht die Initiative eine kurze Frist f\u00fcr Verhandlungen mit der EU vor. Ein Erfolg ist jedoch unrealistisch, weil die Personenfreiz\u00fcgigkeit ein Grundprinzip der EU ist. Die Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative hat gezeigt, dass die EU nicht bereit ist, davon abzur\u00fccken.\n\nGrosse Nachteile f\u00fcr die Schweiz\nOhne bilaterale Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen, insbesondere die kleinen und mittleren Unternehmen (KMU), den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt und w\u00e4ren weniger konkurrenzf\u00e4hig. Die Produktion w\u00fcrde vermehrt ins Ausland verlagert. Der Handel mit der EU w\u00e4re erschwert und die Preise w\u00fcrden steigen.\n\nBund sch\u00fctzt Schweizer Arbeitsmarkt\nDer Bundesrat will nur so viel Zuwanderung wie n\u00f6tig. Er investiert deshalb gezielt in die inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte, etwa mit der Stellenmeldepflicht, die die Chancen von Stellensuchenden in der Schweiz erh\u00f6ht, oder indem er \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte unterst\u00fctzt. F\u00fcr ausgesteuerte Arbeitslose kurz vor der Pensionierung haben Bundesrat und Parlament eine \u00dcberbr\u00fcckungsleistung beschlossen. Ausserdem werden die L\u00f6hne und die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr das inl\u00e4ndische Gewerbe mit den flankierenden Massnahmen gesch\u00fctzt.\n\nBedarf an Arbeitskr\u00e4ften\nSeit mehreren Jahren finden hiesige Unternehmen nicht gen\u00fcgend Arbeitskr\u00e4fte in der Schweiz. Da der Anteil der Pensionierten in den n\u00e4chsten Jahren steigt, bleibt das FZA wichtig: Es erm\u00f6glicht den Unternehmen, bei Bedarf weiterhin Fachkr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nWohlstand steht auf dem Spiel\nDie Initiative setzt die guten Beziehungen zu unseren Nachbarn aufs Spiel und gef\u00e4hrdet damit Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Die Schweiz ist durch die Coronakrise hart getroffen worden. Was wir jetzt brauchen ist Rechtssicherheit und eine wirtschaftliche Perspektive.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104 Abs. 3 Bst. b\n3\u00a0Er [der Bund] richtet die Massnahmen so aus, dass die Landwirtschaft ihre multifunktionalen Aufgaben erf\u00fcllt. Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\nb. Er f\u00f6rdert mit wirtschaftlich lohnenden Anreizen Produktionsformen, die besonders naturnah, umwelt- und tierfreundlich sind; dabei sorgt er insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Zuchtziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\n",
        "titel": "F\u00fcr Die W\u00fcrde Der Landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)",
        "im_detail": "Bund f\u00f6rdert tierfreundliche Haltung\nDer Bund f\u00f6rdert heute die besonders tierfreundliche Haltung mit sogenannten Tierwohlbeitr\u00e4gen. Konkret unterst\u00fctzt er die Haltung in Freilaufst\u00e4llen. Dort sind die Tiere nicht angebunden, sondern bewegen sich frei zwischen unterschiedlichen Bereichen f\u00fcr Ruhe, Fressen und Kontakte zu anderen Tieren. Zudem f\u00f6rdert der Bund den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf ins Freie. Die Tierwohlbeitr\u00e4ge werden unabh\u00e4ngig davon ausgerichtet, ob die Tiere H\u00f6rner tragen oder nicht.\n\nWeniger Tiere mit H\u00f6rnern\nH\u00f6rner erh\u00f6hen f\u00fcr die anderen Tiere sowie die Tierhalterin oder den Tierhalter das Risiko von Verletzungen. Zudem ben\u00f6tigen K\u00fche und Ziegen mit H\u00f6rnern insbesondere in Freilaufst\u00e4llen mehr Abstand zu ihren Artgenossen und deshalb mehr Platz als Tiere ohne H\u00f6rner. Aus diesen Gr\u00fcnden entscheiden sich viele Halterinnen und Halter f\u00fcr hornlose Tiere. Heute haben rund drei Viertel der K\u00fche und ein Drittel der Ziegen keine H\u00f6rner.\n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Tiere mit H\u00f6rnern\nDie Initiative will erreichen, dass wieder mehr der ausgewachsenen K\u00fche, Zuchtstiere, Ziegen und Ziegenb\u00f6cke H\u00f6rner tragen. Zu diesem Zweck fordert sie, dass der Bund Landwirtinnen und Landwirte mit einem Beitrag unterst\u00fctzt, wenn sie Tiere mit H\u00f6rnern halten.\n\nEnthornte und nat\u00fcrlich hornlose Tiere\nDie Hornlosigkeit von Tieren kann auf zwei Arten erreicht werden: durch das Entfernen der Hornanlagen bei Jungtieren oder durch die Zucht von Tieren ohne H\u00f6rner. Die Hornanlagen sind beim neugeborenen Kalb kleine Stellen am Kopf, an der die Haut leicht verdickt und haarlos ist. Daraus beginnt das Horn wenige Wochen nach der Geburt zu wachsen. Um dies zu verhindern, wird die Hornanlage in den ersten drei Lebenswochen entfernt. Diesen Eingriff d\u00fcrfen nur speziell daf\u00fcr ausgebildete Personen mit Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln vornehmen. Nach dem Eingriff verheilen die betroffenen Stellen rasch. Bei rund 40 Prozent der Tiere kann an diesen Stellen nach drei Monaten noch eine erh\u00f6hte Empfindlichkeit festgestellt werden. Es gibt Rinderrassen, bei denen die Tiere keine Hornanlagen mehr haben. Bei anderen, stark verbreiteten Rassen wurden in den letzten Jahren zunehmend hornlose K\u00fche und Stiere gez\u00fcchtet. Dank dieser Entwicklung k\u00f6nnen in Zukunft immer mehr Landwirtinnen und Landwirte auf das Enthornen verzichten und trotzdem hornlose Tiere halten.\n\nKein Enthornungsverbot\nDie Initiative will kein Verbot des Enthornens. Landwirtinnen und Landwirte h\u00e4tten auch bei einer Annahme der Initiative die M\u00f6glichkeit, die Jungtiere wie bisher vorschriftsgem\u00e4\u00df zu enthornen. Die Initiative will jedoch mit einem finanziellen Anreiz erreichen, dass weniger Tiere enthornt werden und mehr Tiere ihre H\u00f6rner ausbilden k\u00f6nnen.\n\nKosten\nDie Initiative l\u00e4sst offen, wie das Anliegen finanziert werden soll und wie hoch der Beitrag f\u00fcr das Halten von Tieren mit H\u00f6rnern sein soll. Das w\u00fcrden bei einem Ja zur Initiative Parlament und Bundesrat festlegen. Gem\u00e4\u00df den Initiantinnen und Initianten sollen die Beitr\u00e4ge durch K\u00fcrzungen bei anderen Beitr\u00e4gen an die Landwirtschaft kompensiert werden.",
        "argumenteKomitee": "Weshalb die Hornkuh-Initiative ein JA verdient\nDie Initiative ermuntert die Bauernfamilien, den K\u00fchen und Ziegen die H\u00f6rner zu belassen. Sie setzt ganz auf Freiwilligkeit und F\u00f6rderung, braucht keine zus\u00e4tzlichen Subventionen und stellt das Wohl der Tiere in den Mittelpunkt. Ende 2017 lag ein Gegenvorschlag vor, den die zust\u00e4ndige Kommission des Nationalrates \u00fcbernahm. Leider stellte sich die Kommission des St\u00e4nderates dagegen. Nur darum muss die Initiative nun doch zur Abstimmung kommen.\n\nUnvorstellbar bei Haustieren\nEs begann mit dem B\u00fcndner Bergbauern Armin Capaul, dessen Familie im Jura einen Hof bewirtschaftet. Ihm will es nicht in den Kopf, dass aufgrund der immer st\u00e4rkeren Industrialisierung bei Nutztieren weiterhin Verst\u00fcmmelungen erlaubt sind, die bei Haustieren nicht mehr toleriert werden. Die Enthornung ist solch ein massiver Eingriff, der nur mit dem Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln halbwegs ertr\u00e4glich gemacht wird. \u00dcber 20 % der enthornten K\u00e4lber leiden unter Langzeitschmerzen, weitere Belastungen sind unerforscht.\n\nKein Verbot - Freiwilligkeit\nUm Abhilfe zu schaffen, gilt es, den Mehraufwand f\u00fcr die Haltung behornter Rinder und Ziegen fair zu entsch\u00e4digen. Das ist kein Verbot der Enthornung, sondern ein Anreizsystem, das den freien Entscheid beim Tierhalter l\u00e4sst. Daf\u00fcr haben wir uns auf einen achtj\u00e4hrigen Instanzenweg gemacht und schliesslich 119 626 g\u00fcltige Unterschriften eingereicht.\n\nKurze Verfassungserg\u00e4nzung\nDie Initiative kommt mit einer kurzen, klaren Erg\u00e4nzung im Landwirtschafts-Artikel 104\/3b der Bundesverfassung aus: \u00ab(\u2026) dabei sorgt er (der Bund) insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\u00bb N\u00f6tig ist das nur, weil bisher nicht gehandelt wurde und wir mit einem Gesetzesvorschlag kein Geh\u00f6r fanden.\n\nUmsetzung ist erarbeitet\nEine m\u00f6gliche Umsetzung liegt mit dem indirekten Gegenvorschlag der zust\u00e4ndigen Nationalratskommission bereits vor: Die F\u00f6rderung wird ins Landwirtschaftsgesetz und seine Tierwohlbestimmungen eingebettet. Sie ist an den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf der Tiere zu kn\u00fcpfen, im Winter im Freien, im Sommer auf der Weide bzw. Alp. Durch diese Verbindung mit dem bestehenden RAUS-Programm wird in jeder Art Stall die tiergerechte Haltung der Horntiere garantiert. Eine Entsch\u00e4digung in der H\u00f6he wie bei RAUS kostet rund 15 Millionen Franken, was ohne Erh\u00f6hung im landwirtschaftlichen Budget von j\u00e4hrlich 3000 Millionen Platz hat. So wird erreicht, dass nat\u00fcrlich behornte Tiere wieder zunehmen.\n\nWer den Tieren helfen will, stimmt ja.\nWir vom Initiativkomitee danken Ihnen. Darum empfiehlt das Initiativkomitee: Ja.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Hornkuh-Initiative k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen\nDie Hornkuh-Initiative verlangt, dass Halterinnen und Halter von ausgewachsenen K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken mit H\u00f6rnern einen Beitrag erhalten. Das k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen und letztlich den Tieren mehr schaden als n\u00fctzen. Zudem w\u00fcrde die Eigenverantwortung der Landwirtinnen und Landwirte eingeschr\u00e4nkt. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab.\n\nTieren w\u00fcrde es nicht besser gehen\nDas Entfernen der H\u00f6rner bei K\u00fchen und Ziegen mag von vielen als ein schwerer Eingriff empfunden werden. Gem\u00e4\u00df Tierschutzgesetzgebung ist der Eingriff aber erlaubt, weil er das Tierwohl nach heutigem Stand des Wissens nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigt. Andere Aspekte wie Bewegung, Sozialkontakte und der Umgang der Halterin oder des Halters mit den Tieren sind entscheidender. Gerade diese Vorteile f\u00fcr das Tierwohl k\u00f6nnten bei einer Annahme der Initiative jedoch in Frage gestellt werden: Da behornte Tiere in St\u00e4llen mit Anbindehaltung weniger Platz beanspruchen als in Freilaufst\u00e4llen, k\u00f6nnte ein Hornbeitrag dazu f\u00fchren, dass sich Landwirtinnen und Landwirte bei Neu- und Umbauten von St\u00e4llen vermehrt f\u00fcr die Anbindehaltung entscheiden. Diese Haltungsform schr\u00e4nkt die Bewegungsfreiheit und die Sozialkontakte ein und bedeutet f\u00fcr die Tiere somit eine gr\u00f6\u00dfere Beeintr\u00e4chtigung als das Enthornen.\n\nH\u00f6rner erh\u00f6hen die Verletzungsgefahr\nTiere mit H\u00f6rnern k\u00f6nnen sich gegenseitig verletzen. Besonders die schw\u00e4cheren Tiere einer Herde sind gef\u00e4hrdet. Auch f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte sind Tiere mit H\u00f6rnern gef\u00e4hrlicher als Tiere ohne H\u00f6rner. Je mehr Tiere mit H\u00f6rnern gehalten werden, desto h\u00f6her ist also die Unfallgefahr f\u00fcr Mensch und Tier.\n\nKosten der Umsetzung\nJe nachdem, wie die Initiative konkret umgesetzt w\u00fcrde, m\u00fcsste der Bund zwischen 10 und 30 Millionen Franken pro Jahr einsetzen. Diesen Betrag k\u00f6nnte er zwar \u00fcber die bestehenden Kredite f\u00fcr die Landwirtschaft finanzieren. Dies w\u00fcrde aber zu K\u00fcrzungen in anderen Bereichen der Landwirtschaft f\u00fchren. Zudem w\u00e4re die Erfassung der Tiere mit H\u00f6rnern f\u00fcr Bund und Kantone mit einem beachtlichen Aufwand und mit Kosten verbunden.\n\nUnternehmerische Eigenverantwortung\nOb auf einem Hof Tiere mit H\u00f6rnern oder ohne H\u00f6rner gehalten werden, kann am besten die Landwirtin oder der Landwirt selber entscheiden. Sie oder er kennt die Platzverh\u00e4ltnisse und die Tiere am besten. Es ist nicht Sache des Bundes, die unternehmerische Freiheit von Landwirtinnen und Landwirten einzuschr\u00e4nken, indem diese mit einem Beitrag zur Haltung von K\u00fchen und Ziegen mit H\u00f6rnern animiert werden. Das w\u00fcrde der Stossrichtung der Agrarpolitik hin zu mehr unternehmerischer Eigenverantwortung widersprechen.\n\nEmpfehlung von Bundesrat und Parlament\nAus all diesen Gr\u00fcnden empfehlen Bundesrat und Parlament, die Volksinitiative \u00abF\u00fcr die W\u00fcrde der landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)\u00bb abzulehnen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 74 Abs. 2bis\n2bis\u00a0Der Einsatz synthetischer Pestizide in der landwirtschaftlichen Produktion, in der Verarbeitung landwirtschaftlicher Erzeugnisse und in der Boden- und Landschaftspflege ist verboten. Die Einfuhr zu gewerblichen Zwecken von Lebensmitteln, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, ist verboten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 74 Abs. 2bis\n1\u00a0Die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0tritt sp\u00e4testens zehn Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde in Kraft.\n2\u00a0Der Bundesrat erl\u00e4sst vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg die notwendigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen und achtet dabei auf eine schrittweise Umsetzung von Artikel 74 Absatz 2bis.\n3\u00a0Solange Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt ist, darf der Bundesrat vor\u00fcbergehend unverarbeitete Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, nur dann bewilligen, wenn sie zur Abwehr einer gravierenden Bedrohung von Mensch oder Natur unverzichtbar sind, namentlich einer schweren Mangellage oder einer ausserordentlichen Bedrohung von Landwirtschaft, Natur oder Mensch.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr eine Schweiz ohne synthetische Pestizide",
        "im_detail": "Ausgangslage\nPflanzen, Menschen und Tiere sowie Lebensmittel und Materialien werden mit Pestiziden vor sch\u00e4dlichen Insekten, Krankheitserregern und Unkr\u00e4utern gesch\u00fctzt. Damit Pestizide die Gesundheit und die Umwelt nicht belasten, hat der Bund den Einsatz dieser Mittel in mehreren Gesetzen geregelt. Pestizide d\u00fcrfen erst eingesetzt werden, wenn sie in einem strengen Verfahren gepr\u00fcft und zugelassen wurden.\n\nBund f\u00f6rdert Reduktion\nDer Bund sorgt heute gezielt daf\u00fcr, dass weniger Pflanzenschutzmittel zum Schutz der Pflanzen vor Krankheiten, Sch\u00e4dlingen und Unkr\u00e4utern eingesetzt werden. Er unterst\u00fctzt Alternativen zum chemischen Pflanzenschutz. Dazu leistet auch die Wissenschaft einen wichtigen Beitrag, indem sie zum Beispiel krankheitsresistente Pflanzen z\u00fcchtet. Der Bund beteiligt sich an dieser Forschung und Entwicklung. Finanziell unterst\u00fctzt werden auch Landwirtschaftsbetriebe, die auf den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln verzichten oder deren Einsatz reduzieren. Die Ertragsverluste und der Mehraufwand bei der mechanischen Unkrautbek\u00e4mpfung werden so zum Teil kompensiert. Die Anzahl der landwirtschaftlichen Betriebe, die diese F\u00f6rderung in Anspruch nehmen, nimmt stetig zu. Damit verbunden ist eine Abnahme der verkauften Menge an Pflanzenschutzmitteln, die ausschlie\u00dflich in der konventionellen Landwirtschaft eingesetzt werden d\u00fcrfen. Produkte, die auch in der biologischen Landwirtschaft gebraucht werden d\u00fcrfen, werden hingegen mehr verkauft.\n\nBeschlossene Reduktionsziele\nAu\u00dferdem hat der Bundesrat 2017 den ''Aktionsplan Pflanzenschutzmittel'' lanciert, um den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln nachhaltiger zu machen. Der Aktionsplan definiert klare Ziele und 51 Ma\u00dfnahmen. Insbesondere sollen weniger Pflanzenschutzmittel eingesetzt und die Gew\u00e4sser besser gesch\u00fctzt werden. Das Parlament hat sich zudem f\u00fcr verbindliche Reduktionsziele und Ma\u00dfnahmen zum besseren Schutz der Umwelt ausgesprochen und dazu neue Gesetzesbestimmungen ausgearbeitet. Sie treten in Kraft, wenn dagegen kein Referendum ergriffen wird oder dieses erfolglos bleibt.\n\nInitiative fordert Verbot\nDie Initiative fordert ein Verbot synthetischer Pestizide. Dieses Verbot w\u00fcrde die folgenden Bereiche betreffen: Landwirtschaftliche Produktion, Verarbeitung von Lebensmitteln, Boden- und Landschaftspflege.\n\nDefinition von synthetischen Pestiziden\nIm Initiativtext wird nicht gesagt, was unter synthetischen Pestiziden zu verstehen ist. Die Auswirkungen eines Verbots aller synthetischen Pestizide w\u00e4ren von der Definition des Begriffs ''synthetische Pestizide'' abh\u00e4ngig, die das Parlament nach der Annahme der Initiative im Gesetz festlegen m\u00fcsste. In der geltenden Gesetzgebung und in den Standards f\u00fcr landwirtschaftliche Produktionssysteme, die national und international zum Einsatz kommen, werden weder ''synthetisch'' noch ''synthetische Pestizide'' klar definiert.\n\nImportverbot\nDie Initiative verlangt zudem ein Importverbot f\u00fcr Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind. Nicht erfasst w\u00e4ren die \u00fcber den privaten Einkaufstourismus eingef\u00fchrten Lebensmittel. Ebenfalls nicht betroffen w\u00e4ren importierte Futtermittel.\n\nWiderspruch zu Handelsrecht\nDas Importverbot w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts (WTO-Recht) und den Handelsabkommen der Schweiz (insbesondere mit der EU) widersprechen, denn diese erlauben keine Beschr\u00e4nkung der Importmenge. Das Importverbot k\u00f6nnte zwar mit Ausnahmeregeln zum Schutz der Gesundheit von Mensch und Tier oder der Umwelt begr\u00fcndet werden. F\u00fcr die Geltendmachung dieser Ausnahmeregeln gibt es jedoch hohe Anforderungen: Es m\u00fcsste zum Beispiel nachgewiesen werden, dass das Importverbot verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, und seine Notwendigkeit m\u00fcsste wissenschaftlich belegt sein.\n\n\u00dcbergangsfrist\nDie Initiative sieht eine \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren vor. Innerhalb dieser Frist kann der Einsatz von Pestiziden ausnahmsweise bewilligt werden, zum Beispiel bei einer au\u00dferordentlichen Versorgungsknappheit. Nach Ablauf der Frist w\u00e4ren keine Ausnahmeregelungen mehr m\u00f6glich.",
        "argumenteKomitee": "Synthetische Pestizide sind sehr giftige chemische Substanzen\nSie verunreinigen unsere Fl\u00fcsse, unser Trinkwasser, unsere Lebensmittel und schaden unserer Gesundheit. Mit der von betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern lancierten Initiative soll unser Land von diesen Giften befreit werden, und zwar innerhalb einer \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren. Die Initiative betrifft die Landwirtschaft, die Landschaftspflege und den Privatgebrauch. Sie gilt auch f\u00fcr importierte Lebensmittel, was die Schweizer und die ausl\u00e4ndische Landwirtschaft faktisch gleichstellt.\n\nAuswirkungen von Pestiziden\nDer Einsatz von synthetischen Pestiziden ist nicht vereinbar mit einer nachhaltigen Landwirtschaft, mit dem Erhalt der Artenvielfalt und mit der Erhaltung der \u00f6ffentlichen Gesundheit. Insektenpopulationen kollabieren und dadurch w\u00e4chst die Gefahr, dass Nutz- und Wildpflanzen nicht mehr best\u00e4ubt und die B\u00f6den unfruchtbar werden.\n\nGesundheit in Gefahr\nHunderte von unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Studien belegen den Zusammenhang zwischen synthetischen Pestiziden und zahlreichen Krankheiten (bestimmte Krebsarten, Parkinson, sinkender IQ, Abnahme der Fruchtbarkeit und der Immunit\u00e4t usw.). Bereits sehr geringe Mengen an synthetischen Pestiziden, die ein Kind in der Wachstumsphase aufnimmt, k\u00f6nnen schwere Erkrankungen und Krebs ausl\u00f6sen, auch Jahrzehnte danach.\n\nVorsorgeprinzip ignoriert\nDas Zulassungsverfahren ist zu lasch. Dies zeigt sich darin, dass eine Million Schweizerinnen und Schweizer Tag f\u00fcr Tag verunreinigtes Wasser trinkt und dass seit 2011 die Verwendung von ca. 200 Pflanzenschutzmitteln verboten wurde, weil von ihnen ein zu gro\u00dfes Risiko ausgeht.\n\nL\u00f6sungen sind vorhanden\nHeute verwendet rund die H\u00e4lfte der Landwirte keine (Bio) oder fast keine (IP Suisse) synthetischen Pestizide. Es ist also m\u00f6glich, darauf zu verzichten. Die in der biologischen Landwirtschaft verwendeten nat\u00fcrlichen Pestizide werden weiterhin erlaubt sein. Eine \u00dcbergangszeit von zehn Jahren wird es den Landwirten erm\u00f6glichen, ihre Praktiken anzupassen, und sie werden dazu die notwendigen Hilfen erhalten. Die Forschung bringt bereits innovative L\u00f6sungen hervor. Durch die Reduktion von Lebensmittelabf\u00e4llen und die Verringerung der f\u00fcr die Futtermittelproduktion genutzten landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen kann unsere Selbstversorgung gest\u00e4rkt werden.\n\nSchweizer Landwirtschaft unterst\u00fctzen\nImportierte Lebensmittel werden keine in der Schweiz verbotenen Pestizide mehr enthalten d\u00fcrfen. Die Initiative sieht eine Beschr\u00e4nkung solcher Importe vor, unter Einhaltung der in internationalen Abkommen festgelegten Ausnahmen. Damit wird sichergestellt, dass unsere Landwirte nicht benachteiligt werden. Mehrere Bauernorganisationen, unter anderem Bio Suisse und die Kleinbauern-Vereinigung, unterst\u00fctzen die Initiative.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Ein Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung schw\u00e4chen\nEin Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung der Schweizer Bev\u00f6lkerung mit in der Schweiz hergestellten Lebensmitteln schw\u00e4chen und die Auswahl an importierten Lebensmitteln reduzieren. Bei der Lebensmittelproduktion w\u00fcrde es schwieriger, die Hygienevorschriften einzuhalten. Bundesrat und Parlament nehmen die Anliegen der Initiative bereits mit diversen Ma\u00dfnahmen auf, ohne aber den Handlungsspielraum f\u00fcr die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u00fcberm\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken.\n\nVersorgungssicherheit beeintr\u00e4chtigt\nBei einer Annahme der Initiative w\u00fcrden in der Schweiz wichtige Hilfsmittel fehlen, um landwirtschaftliche Pflanzen und Produkte effizient zu sch\u00fctzen. Auch Hygienevorschriften k\u00f6nnten weniger gut eingehalten werden. Die Versorgungssicherheit w\u00fcrde dadurch beeintr\u00e4chtigt.\n\nTeurere Lebensmittel\nDie erschwerten Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die versch\u00e4rften Importauflagen w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass die Lebensmittelpreise im Detailhandel steigen. Dies w\u00fcrde vor allem einkommensschwache Haushalte treffen.\n\nKlarer Wettbewerbsnachteil\nDie Lebensmittelproduzenten m\u00fcssten wegen der strengeren Auflagen mehr bezahlen f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse, die die Grundlage f\u00fcr ihre Produkte bilden (z. B. Getreide, Zucker, pflanzliche \u00d6le). Die exportorientierten Schweizer Lebensmittelproduzenten h\u00e4tten dadurch gegen\u00fcber der ausl\u00e4ndischen Konkurrenz einen Wettbewerbsnachteil.\n\nZu viele Einschr\u00e4nkungen\nWenn weniger Lebensmittel in der Schweiz hergestellt werden, m\u00fcssen mehr Produkte importiert werden. Doch verbietet die Initiative den Import von Erzeugnissen, die mithilfe von Pestiziden produziert werden. Das k\u00f6nnte die Versorgungssicherheit noch mehr beeintr\u00e4chtigen. Zugleich w\u00fcrde ein solches Verbot die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nVerletzung von Handelsabkommen\nEin Importverbot widerspricht zudem den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts und internationaler Handelsabkommen. Es w\u00e4re kaum m\u00f6glich, gegen\u00fcber den ausl\u00e4ndischen Partnern ein solches Importverbot als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und wissenschaftlich belegbar zu rechtfertigen und durchzusetzen.\n\nPolitik bereits aktiv\nBundesrat und Parlament anerkennen den Handlungsbedarf und haben sich f\u00fcr verbindliche Alternativen zur Initiative ausgesprochen: Neue Bestimmungen erg\u00e4nzen bestehende Ma\u00dfnahmen und sollen die Risiken beim Einsatz von Pestiziden vermindern. Die Vorschriften f\u00fcr die Bewilligung und Anwendung von Pestiziden werden versch\u00e4rft, aber das geschieht schrittweise und ma\u00dfvoll.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 75 Abs. 4\u20137\n4\u00a0Bund, Kantone und Gemeinden sorgen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen mit hoher Lebensqualit\u00e4t und kurzen Verkehrswegen (nachhaltige Quartiere).\n5\u00a0Anzustreben ist eine Siedlungsentwicklung nach innen, die im Einklang steht mit hoher Lebensqualit\u00e4t und besonderen Schutzbestim\u00admungen.\n6\u00a0Die Ausscheidung neuer Bauzonen ist nur zul\u00e4ssig, wenn eine andere unversiegelte Fl\u00e4che von mindestens gleicher Gr\u00f6sse und vergleichbarem potenziellem landwirtschaftlichem Ertragswert aus der Bauzone ausgezont wird.\n7\u00a0Ausserhalb der Bauzone d\u00fcrfen ausschliesslich standortgebundene Bauten und Anlagen f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft oder standortgebundene Bauten von \u00f6ffentlichem Interesse bewilligt werden. Das Gesetz kann Ausnahmen vorsehen. Bestehende Bauten geniessen Bestandesgarantie und k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert und geringf\u00fcgig umgenutzt werden.\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Zersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn den letzten Jahrzehnten wuchsen Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft. Und die Lebensgewohnheiten ver\u00e4nderten sich. Dadurch stieg der Bedarf an Fl\u00e4chen f\u00fcr Wohnen, Arbeiten und f\u00fcr Infrastrukturen wie Strasse und Schiene. Dies f\u00fchrte zu einer regen Baut\u00e4tigkeit. Gebaut werden darf grunds\u00e4tzlich dort, wo es Bauzonen gibt. Fast die H\u00e4lfte der gesamten Bauzonenfl\u00e4che entf\u00e4llt auf reine Wohnzonen.\n\nTrendwende\nDie Bauzonenfl\u00e4che stieg in der Schweiz bis 2012 stetig an. Seither setzte aber eine Trendwende ein: Die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen blieb konstant, obwohl die dort lebende Bev\u00f6lkerung von 7,4 auf 8 Millionen Einwohnerinnen und Einwohner wuchs. Die Bauzonenfl\u00e4che pro Person sank dadurch um rund 6 Prozent von 309 m2 auf 291 m2.\n\nRevidiertes Raumplanungsgesetz\nBoden ist nicht unbeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar. Es braucht einen sorgsamen Umgang damit. Das Volk hat daher 2013 mit der Revision des Raumplanungsgesetzes beschlossen, dass Bauzonen nur noch dem voraussichtlichen Bedarf f\u00fcr 15 Jahre entsprechen d\u00fcrfen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. So l\u00e4sst sich Landwirtschaftsland zur\u00fcckgewinnen. Zudem m\u00fcssen brachliegende oder ungen\u00fcgend genutzte Fl\u00e4chen in den Bauzonen besser genutzt werden. Die Kantone sind daran, die strengeren Vorgaben umzusetzen. Dazu m\u00fcssen sie die Richtpl\u00e4ne anpassen und vom Bundesrat bis sp\u00e4testens am 30. April 2019 genehmigen lassen. Nach diesem Datum d\u00fcrfen sie keine neuen Bauzonen schaffen, solange ihr Richtplan vom Bundesrat nicht genehmigt ist.\n\nForderungen der Initiative\nDie Volksinitiative \u00abZersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)\u00bb wurde von den Jungen Gr\u00fcnen kurz nach der Revision des Raumplanungsgesetzes lanciert und 2016 eingereicht. Sie will die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen in der Schweiz auf unbefristete Zeit auf dem heutigen Stand einfrieren. Konkret verlangt sie, dass neue Bauzonen nur noch geschaffen werden d\u00fcrfen, wenn anderswo eine mindestens gleich grosse Fl\u00e4che von vergleichbarem landwirtschaftlichem Ertragswert wieder aus der Bauzone ausgeschieden wird. Der landwirtschaftliche Ertragswert wird anhand der Bodenqualit\u00e4t und weiterer Kriterien wie Klima oder Hangneigung berechnet.\n\nBauen ausserhalb der Bauzone\nAusserhalb der Bauzonen d\u00fcrfen heute nur die n\u00f6tigsten, an den Standort gebundenen Bauten und Anlagen erstellt werden. Dazu geh\u00f6ren Strassen, Stromleitungen, Seilbahnen oder Antennen, aber auch Bauten f\u00fcr die Landwirtschaft. Die Initiative will den Kreis der Bauten und Anlagen, die ausserhalb der Bauzonen erstellt werden d\u00fcrfen, noch enger fassen: Landwirtschaftsbauten sollen nur noch bewilligt werden, wenn sie einen direkten Bezug zur Bewirtschaftung des Bodens haben, also z. B. der Produktion von Freilandgem\u00fcse dienen oder der Haltung von Tieren, die mit eigenem Futter aufgezogen werden. Heute sind unter gewissen Voraussetzungen z. B. auch Gew\u00e4chsh\u00e4user zul\u00e4ssig oder St\u00e4lle, in denen die Tiere mit zugekauftem Futter ern\u00e4hrt werden. Standortgebundene Bauten, die nicht der Landwirtschaft dienen, d\u00fcrften ausserhalb der Bauzonen nur noch bewilligt werden, wenn sie im \u00f6ffentlichen Interesse sind. Dazu geh\u00f6ren etwa Wasserreservoire. Bestehende Bauten ausserhalb der Bauzonen sollen gem\u00e4ss Initiative zudem von einer Bestandesgarantie profitieren und sie k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert bzw. umgenutzt werden.\n\nSiedlungsentwicklung nach innen\nZu den weiteren Forderungen der Initiative geh\u00f6rt, dass eine Siedlungsentwicklung nach innen angestrebt werden soll, die mit hoher Lebensqualit\u00e4t im Einklang steht. Dieser Grundsatz gilt schon heute. Mit der Initiative w\u00fcrde er statt im Gesetz in der Verfassung verankert. Viele Gemeinden setzen dieses Anliegen bereits um. So werden bestehende H\u00e4user aufgestockt oder brachliegende Industriefl\u00e4chen umgenutzt.\n\nNachhaltige Quartiere\nDie Initiative will zudem, dass Bund, Kantone und Gemeinden f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen sorgen, unter anderem mit kurzen Verkehrswegen.\n\nUmsetzung und Folgen der Initiative\nBei Annahme der Initiative ist es Aufgabe des Parlaments, die neuen Bestimmungen im Gesetz zu konkretisieren. Darum ist heute vieles noch offen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Frage, wie genau Bauzonen umverteilt w\u00fcrden, falls in einem Kanton neues Bauland geschaffen werden m\u00fcsste - ob nur innerhalb des betreffenden Kantons oder auch \u00fcber kantonale Grenzen hinaus in der ganzen Schweiz. Ungewiss sind auch die Kosten, die mit der Aufhebung und Umverteilung von Bauzonen verbunden w\u00e4ren.",
        "argumenteKomitee": "Unseren Boden sch\u00fctzen\nT\u00e4glich wird in der Schweiz eine Gr\u00fcnfl\u00e4che in der Gr\u00f6sse von acht Fussballfeldern \u00fcberbaut. Die ungebremste Zersiedelung zerst\u00f6rt Natur und Landschaft. Die Landwirtschaft hat immer weniger Kulturland, um Lebensmittel zu produzieren. Die Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass unsere Landschaften und die Lebensqualit\u00e4t erhalten bleiben. Sie holt die Vers\u00e4umnisse der Revision des Raumplanungsgesetzes nach und erm\u00f6glicht einen haush\u00e4lterischen Umgang mit dem Boden.\n\nZersiedelung schadet Mensch und Natur\nJede Sekunde wird in der Schweiz nahezu ein Quadratmeter Land \u00fcberbaut. Unser Boden w\u00e4chst aber nicht nach. Landschaften, wie wir sie kennen, gehen verloren. Natur, Naherholungsgebiete und Artenvielfalt verschwinden. Weil die Geb\u00e4ude wegen der Zersiedelung immer weiter zerstreut stehen, nimmt auch der Verkehr zu.\n\nBoden f\u00fcr die Landwirtschaft\nBoden, der einmal zubetoniert ist, ist f\u00fcr die Landwirtschaft nicht mehr nutzbar und damit verloren. F\u00fcr eine regionale Nahrungsmittelproduktion muss das Kulturland erhalten und vor der weiteren Zersiedelung gesch\u00fctzt werden.\n\nLandschaften erhalten\nDie Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass die Bauzonen insgesamt nicht weiterwachsen. K\u00fcnftig soll im Siedlungsgebiet statt auf der gr\u00fcnen Wiese gebaut werden. So bleiben die Gr\u00fcnfl\u00e4chen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen erhalten. Ausserhalb der Bauzonen sollen standortgebundene Bauten erstellt werden d\u00fcrfen, die im \u00f6ffentlichen Interesse sind oder f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft ben\u00f6tigt werden. Diese massvolle Regelung verhindert, dass die Zersiedelung ausserhalb der Bauzonen weitergeht.\n\nBauen am richtigen Ort\nMit der Initiative ist Bauen weiterhin m\u00f6glich. Die vorhandenen Baulandreserven sind so gross, dass es auch in Zukunft genug Wohnraum f\u00fcr alle geben wird. Mit moderaten Massnahmen sorgt die Initiative daf\u00fcr, dass am richtigen Ort gebaut wird und die Baulandreserven besser genutzt werden. Durch die F\u00f6rderung nachhaltiger Quartiere in den St\u00e4dten wird nicht nur Bauland eingespart, sondern auch die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht.\n\nErg\u00e4nzung des aktuellen Gesetzes\nDas aktuelle Raumplanungsgesetz f\u00fchrt weiterhin zu einem stetigen Wachstum des Siedlungsgebiets auf Kosten der Gr\u00fcnfl\u00e4chen. Je schneller der Boden \u00fcberbaut wird, desto schneller wird neues Bauland eingezont. Damit ist die Zersiedelung keineswegs gestoppt. Die Zersiedelungsinitiative schliesst die L\u00fccken des Raumplanungsgesetzes, indem es die bestehenden Massnahmen mit einem wirksamen Landschaftsschutz erg\u00e4nzt.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Zersiedelung wird bereits wirksam bek\u00e4mpft\nDas Volk hat 2013 griffigen Massnahmen gegen die Zersiedelung zugestimmt. Die Kantone und Gemeinden sind mit Hochdruck daran, diese Massnahmen umzusetzen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. Kantone, deren Richtplan nicht bis Ende April 2019 vom Bundesrat genehmigt ist, d\u00fcrfen keine neuen Bauzonen mehr schaffen, bis ihr Richtplan genehmigt ist. So werden die Landschaft geschont und die Zersiedelung gebremst.\n\nInitiative verhindert sinnvolle Entwicklung\nDie Initiative ist zu starr: Die Bauzonenfl\u00e4che w\u00fcrde unbefristet auf dem heutigen Stand eingefroren. Dies geht an den Bed\u00fcrfnissen von Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft vorbei und verhindert eine sinnvolle Entwicklung des Landes. Neuanansiedlungen von Unternehmen w\u00fcrden erschwert und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schweiz beeintr\u00e4chtigt.\n\nInitiative ist ungerecht und kontraproduktiv\nDer Bauzonen-Stopp bestraft Kantone und Gemeinden, die sorgsam mit ihrem Boden umgegangen sind und zur\u00fcckhaltend Bauzonen geschaffen haben. Das ist ungerecht. Wo Bauland verknappt wird, w\u00e4chst auch die Gefahr, dass die Grundst\u00fccks- und Wohnungspreise steigen. Ein unbefristeter Bauzonen-Stopp, wie ihn die Initiative verlangt, versch\u00e4rft dies. Zudem steigt das Risiko, dass sich die Baut\u00e4tigkeit dorthin verlagert, wo es noch Bauland gibt, selbst wenn dieses Land an einem abgelegenen, schlecht erschlossenen Ort ist. Das verst\u00e4rkt die Zersiedelung.\n\nInitiative ist zu zentralistisch\nDie Initiative widerspricht dem F\u00f6deralismus: Der Bauzonen-Stopp unterl\u00e4uft den Gestaltungsspielraum der Kantone und Gemeinden. In Aarau ist die Situation anders als in Arosa, Agno oder Aigle. Die Initiative erschwert massgeschneiderte L\u00f6sungen.\n\nInitiative schadet der Landwirtschaft\nDie Initiative schadet der Landwirtschaft. Bauten wie Gew\u00e4chsh\u00e4user oder Gefl\u00fcgelhallen d\u00fcrften gr\u00f6sstenteils nicht mehr auf Landwirtschaftsland erstellt werden. Die B\u00e4uerinnen und Bauern m\u00fcssten daf\u00fcr in Bauzonen ausweichen, wo der Boden viel teurer ist.\n\nSchweiz attraktiv halten\nZum Schutz von Natur und Landschaft ist es wichtig, die vorhandenen Siedlungsfl\u00e4chen besser zu nutzen und Bauzonen massvoll festzulegen. Bund, Kantone und Gemeinden sind l\u00e4ngst auf diesem Weg. Die Initiative verkennt dies - und erschwert es mit ihrem starren Bauzonen-Stopp, die Schweiz als Wohn- und Arbeitsort attraktiv zu halten.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      }
    ],
    "signature_instructions": "Identify legal requirements, constitutional provisions, and mandatory elements for the final law text ('Wortlaut').",
    "signature_prefix": "Legal Requirements:"
  },
  "write_human_understandable_draft_module.predictor": {
    "lm": null,
    "traces": [],
    "train": [],
    "demos": [
      {
        "augmented": true,
        "summarized_im_detail": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" fordert eine Erh\u00f6hung der \u00f6kologischen Auflagen f\u00fcr Landwirtschaftsbetriebe, die Direktzahlungen vom Bund erhalten. Diese Betriebe sollen pestizidfrei produzieren, ohne vorbeugenden Antibiotikaeinsatz in der Tierhaltung auskommen und ihre Tiere mit selbst produziertem Futter ern\u00e4hren. Zudem soll die Erhaltung der Biodiversit\u00e4t als Voraussetzung f\u00fcr Direktzahlungen in der Bundesverfassung verankert werden. Die Initiative zielt darauf ab, die D\u00fcngermenge zu reduzieren, indem die Anzahl der Tiere pro Betrieb begrenzt wird. Forschung, Beratung und Ausbildung sollen ebenfalls auf die Vorgaben der Initiative ausgerichtet sein. Studien zeigen, dass die Annahme der Initiative die landwirtschaftliche Produktion in der Schweiz verringern k\u00f6nnte, was zu einer geringeren Umweltbelastung f\u00fchren, aber auch zu einer h\u00f6heren Abh\u00e4ngigkeit von Lebensmittelimporten f\u00fchren w\u00fcrde.",
        "arguments_committee": "Die Hauptargumente des Komitees f\u00fcr die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" sind: \n1. Sauberes Trinkwasser ist ein Grundrecht, das durch den \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Einsatz von Pestiziden, Antibiotika und G\u00fclle gef\u00e4hrdet wird. Die Initiative fordert eine Neuausrichtung der Subventionen, um diese Umweltsch\u00e4den zu stoppen.\n2. Aktuell konsumieren \u00fcber eine Million Menschen Trinkwasser, das mit Pestiziden belastet ist, und der Antibiotika-Einsatz in der Tierhaltung f\u00fchrt zu gesundheitlichen Risiken durch resistente Bakterien. Die Agrarpolitik verursacht immense Folgekosten und sch\u00e4digt die Umwelt.\n3. Die Initiative zielt darauf ab, Subventionen in eine nachhaltige, pestizidfreie Produktion und eine Tierhaltung ohne prophylaktischen Antibiotika-Einsatz umzuleiten. Dies soll durch Unterst\u00fctzung in Bildung, Forschung und Investitionshilfen f\u00fcr die Bauernfamilien geschehen.\n4. Durch die F\u00f6rderung einer zukunftsf\u00e4higen Landwirtschaft wird nicht nur das Trinkwasser und die Gesundheit gesch\u00fctzt, sondern auch die Umwelt, Biodiversit\u00e4t und das Klima ber\u00fccksichtigt.\n\nDie Empfehlung des Komitees ist, der Initiative zuzustimmen.",
        "arguments_bundesrat": "1. Lebensmittelproduktion wird geschw\u00e4cht: Die Initiative w\u00fcrde weitreichende und sch\u00e4dliche Folgen f\u00fcr die Schweizer Lebensmittelproduktion haben, da viele Betriebe weniger Lebensmittel produzieren w\u00fcrden, was zu einer Verlagerung von Umweltbelastungen ins Ausland f\u00fchren k\u00f6nnte.\n\n2. Umweltbelastung wird verlagert: W\u00e4hrend die Initiative die Gew\u00e4sserbelastung durch Pestizide im Inland verringern k\u00f6nnte, w\u00fcrde sie gleichzeitig die Umweltbelastung ins Ausland verlagern, da mehr Lebensmittel importiert werden m\u00fcssten.\n\n3. Kontraproduktive Auswirkungen: Ein Ja zur Initiative k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass einige Betriebe in der Schweiz besser dastehen, wenn sie auf Direktzahlungen verzichten, was die beabsichtigten \u00f6kologischen Ziele der Initiative untergraben w\u00fcrde.\n\n4. Anliegen schon vom Parlament aufgenommen: Das Parlament hat bereits Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die Risiken des Pestizideinsatzes zu reduzieren und die Qualit\u00e4t von Grund- und Trinkwasser zu verbessern, wodurch die Initiative als \u00fcberfl\u00fcssig angesehen wird.",
        "reasoning": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" m\u00f6chte die Landwirtschaft in der Schweiz umweltfreundlicher gestalten, indem sie strengere Regeln f\u00fcr Betriebe einf\u00fchrt, die staatliche Unterst\u00fctzung erhalten. Diese Regeln sollen sicherstellen, dass weniger Pestizide und Antibiotika eingesetzt werden und dass die Tiere mit eigenem Futter gef\u00fcttert werden. Das Ziel ist es, die Qualit\u00e4t des Trinkwassers zu verbessern und die Umwelt zu sch\u00fctzen. Das Komitee unterst\u00fctzt die Initiative, da sie glaubt, dass sauberes Trinkwasser ein Grundrecht ist und dass die Landwirtschaft nachhaltiger werden muss. Der Bundesrat hingegen warnt, dass die Initiative die Lebensmittelproduktion in der Schweiz schw\u00e4chen k\u00f6nnte und die Umweltbelastungen ins Ausland verlagern w\u00fcrde.",
        "human_understandable_draft": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" fordert, dass Landwirte, die Geld vom Staat erhalten, umweltfreundlicher arbeiten. Sie sollen keine Pestizide verwenden, keine vorbeugenden Antibiotika bei Tieren einsetzen und ihre Tiere mit selbst angebautem Futter f\u00fcttern. Au\u00dferdem soll die Vielfalt der Pflanzen und Tiere gesch\u00fctzt werden. Die Initiative will auch die Menge an D\u00fcnger reduzieren, indem die Anzahl der Tiere pro Betrieb begrenzt wird. \n\nDas Komitee hinter der Initiative sagt, dass sauberes Trinkwasser ein Recht f\u00fcr alle ist und dass die aktuelle Landwirtschaft sch\u00e4dlich f\u00fcr die Umwelt ist. Sie m\u00f6chten, dass das Geld, das Landwirte bekommen, in nachhaltige Praktiken investiert wird. \n\nDer Bundesrat warnt jedoch, dass diese Initiative die Lebensmittelproduktion in der Schweiz gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, da viele Betriebe weniger produzieren w\u00fcrden. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass wir mehr Lebensmittel importieren m\u00fcssen, was die Umweltbelastungen ins Ausland verlagern k\u00f6nnte. \n\nInsgesamt zielt die Initiative darauf ab, die Landwirtschaft umweltfreundlicher zu machen und die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen, w\u00e4hrend der Bundesrat Bedenken hinsichtlich der Auswirkungen auf die Lebensmittelproduktion \u00e4u\u00dfert."
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104 Abs. 3 Bst. b\n3\u00a0Er [der Bund] richtet die Massnahmen so aus, dass die Landwirtschaft ihre multifunktionalen Aufgaben erf\u00fcllt. Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\nb. Er f\u00f6rdert mit wirtschaftlich lohnenden Anreizen Produktionsformen, die besonders naturnah, umwelt- und tierfreundlich sind; dabei sorgt er insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Zuchtziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\n",
        "titel": "F\u00fcr Die W\u00fcrde Der Landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)",
        "im_detail": "Bund f\u00f6rdert tierfreundliche Haltung\nDer Bund f\u00f6rdert heute die besonders tierfreundliche Haltung mit sogenannten Tierwohlbeitr\u00e4gen. Konkret unterst\u00fctzt er die Haltung in Freilaufst\u00e4llen. Dort sind die Tiere nicht angebunden, sondern bewegen sich frei zwischen unterschiedlichen Bereichen f\u00fcr Ruhe, Fressen und Kontakte zu anderen Tieren. Zudem f\u00f6rdert der Bund den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf ins Freie. Die Tierwohlbeitr\u00e4ge werden unabh\u00e4ngig davon ausgerichtet, ob die Tiere H\u00f6rner tragen oder nicht.\n\nWeniger Tiere mit H\u00f6rnern\nH\u00f6rner erh\u00f6hen f\u00fcr die anderen Tiere sowie die Tierhalterin oder den Tierhalter das Risiko von Verletzungen. Zudem ben\u00f6tigen K\u00fche und Ziegen mit H\u00f6rnern insbesondere in Freilaufst\u00e4llen mehr Abstand zu ihren Artgenossen und deshalb mehr Platz als Tiere ohne H\u00f6rner. Aus diesen Gr\u00fcnden entscheiden sich viele Halterinnen und Halter f\u00fcr hornlose Tiere. Heute haben rund drei Viertel der K\u00fche und ein Drittel der Ziegen keine H\u00f6rner.\n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Tiere mit H\u00f6rnern\nDie Initiative will erreichen, dass wieder mehr der ausgewachsenen K\u00fche, Zuchtstiere, Ziegen und Ziegenb\u00f6cke H\u00f6rner tragen. Zu diesem Zweck fordert sie, dass der Bund Landwirtinnen und Landwirte mit einem Beitrag unterst\u00fctzt, wenn sie Tiere mit H\u00f6rnern halten.\n\nEnthornte und nat\u00fcrlich hornlose Tiere\nDie Hornlosigkeit von Tieren kann auf zwei Arten erreicht werden: durch das Entfernen der Hornanlagen bei Jungtieren oder durch die Zucht von Tieren ohne H\u00f6rner. Die Hornanlagen sind beim neugeborenen Kalb kleine Stellen am Kopf, an der die Haut leicht verdickt und haarlos ist. Daraus beginnt das Horn wenige Wochen nach der Geburt zu wachsen. Um dies zu verhindern, wird die Hornanlage in den ersten drei Lebenswochen entfernt. Diesen Eingriff d\u00fcrfen nur speziell daf\u00fcr ausgebildete Personen mit Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln vornehmen. Nach dem Eingriff verheilen die betroffenen Stellen rasch. Bei rund 40 Prozent der Tiere kann an diesen Stellen nach drei Monaten noch eine erh\u00f6hte Empfindlichkeit festgestellt werden. Es gibt Rinderrassen, bei denen die Tiere keine Hornanlagen mehr haben. Bei anderen, stark verbreiteten Rassen wurden in den letzten Jahren zunehmend hornlose K\u00fche und Stiere gez\u00fcchtet. Dank dieser Entwicklung k\u00f6nnen in Zukunft immer mehr Landwirtinnen und Landwirte auf das Enthornen verzichten und trotzdem hornlose Tiere halten.\n\nKein Enthornungsverbot\nDie Initiative will kein Verbot des Enthornens. Landwirtinnen und Landwirte h\u00e4tten auch bei einer Annahme der Initiative die M\u00f6glichkeit, die Jungtiere wie bisher vorschriftsgem\u00e4\u00df zu enthornen. Die Initiative will jedoch mit einem finanziellen Anreiz erreichen, dass weniger Tiere enthornt werden und mehr Tiere ihre H\u00f6rner ausbilden k\u00f6nnen.\n\nKosten\nDie Initiative l\u00e4sst offen, wie das Anliegen finanziert werden soll und wie hoch der Beitrag f\u00fcr das Halten von Tieren mit H\u00f6rnern sein soll. Das w\u00fcrden bei einem Ja zur Initiative Parlament und Bundesrat festlegen. Gem\u00e4\u00df den Initiantinnen und Initianten sollen die Beitr\u00e4ge durch K\u00fcrzungen bei anderen Beitr\u00e4gen an die Landwirtschaft kompensiert werden.",
        "argumenteKomitee": "Weshalb die Hornkuh-Initiative ein JA verdient\nDie Initiative ermuntert die Bauernfamilien, den K\u00fchen und Ziegen die H\u00f6rner zu belassen. Sie setzt ganz auf Freiwilligkeit und F\u00f6rderung, braucht keine zus\u00e4tzlichen Subventionen und stellt das Wohl der Tiere in den Mittelpunkt. Ende 2017 lag ein Gegenvorschlag vor, den die zust\u00e4ndige Kommission des Nationalrates \u00fcbernahm. Leider stellte sich die Kommission des St\u00e4nderates dagegen. Nur darum muss die Initiative nun doch zur Abstimmung kommen.\n\nUnvorstellbar bei Haustieren\nEs begann mit dem B\u00fcndner Bergbauern Armin Capaul, dessen Familie im Jura einen Hof bewirtschaftet. Ihm will es nicht in den Kopf, dass aufgrund der immer st\u00e4rkeren Industrialisierung bei Nutztieren weiterhin Verst\u00fcmmelungen erlaubt sind, die bei Haustieren nicht mehr toleriert werden. Die Enthornung ist solch ein massiver Eingriff, der nur mit dem Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln halbwegs ertr\u00e4glich gemacht wird. \u00dcber 20 % der enthornten K\u00e4lber leiden unter Langzeitschmerzen, weitere Belastungen sind unerforscht.\n\nKein Verbot - Freiwilligkeit\nUm Abhilfe zu schaffen, gilt es, den Mehraufwand f\u00fcr die Haltung behornter Rinder und Ziegen fair zu entsch\u00e4digen. Das ist kein Verbot der Enthornung, sondern ein Anreizsystem, das den freien Entscheid beim Tierhalter l\u00e4sst. Daf\u00fcr haben wir uns auf einen achtj\u00e4hrigen Instanzenweg gemacht und schliesslich 119 626 g\u00fcltige Unterschriften eingereicht.\n\nKurze Verfassungserg\u00e4nzung\nDie Initiative kommt mit einer kurzen, klaren Erg\u00e4nzung im Landwirtschafts-Artikel 104\/3b der Bundesverfassung aus: \u00ab(\u2026) dabei sorgt er (der Bund) insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\u00bb N\u00f6tig ist das nur, weil bisher nicht gehandelt wurde und wir mit einem Gesetzesvorschlag kein Geh\u00f6r fanden.\n\nUmsetzung ist erarbeitet\nEine m\u00f6gliche Umsetzung liegt mit dem indirekten Gegenvorschlag der zust\u00e4ndigen Nationalratskommission bereits vor: Die F\u00f6rderung wird ins Landwirtschaftsgesetz und seine Tierwohlbestimmungen eingebettet. Sie ist an den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf der Tiere zu kn\u00fcpfen, im Winter im Freien, im Sommer auf der Weide bzw. Alp. Durch diese Verbindung mit dem bestehenden RAUS-Programm wird in jeder Art Stall die tiergerechte Haltung der Horntiere garantiert. Eine Entsch\u00e4digung in der H\u00f6he wie bei RAUS kostet rund 15 Millionen Franken, was ohne Erh\u00f6hung im landwirtschaftlichen Budget von j\u00e4hrlich 3000 Millionen Platz hat. So wird erreicht, dass nat\u00fcrlich behornte Tiere wieder zunehmen.\n\nWer den Tieren helfen will, stimmt ja.\nWir vom Initiativkomitee danken Ihnen. Darum empfiehlt das Initiativkomitee: Ja.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Hornkuh-Initiative k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen\nDie Hornkuh-Initiative verlangt, dass Halterinnen und Halter von ausgewachsenen K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken mit H\u00f6rnern einen Beitrag erhalten. Das k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen und letztlich den Tieren mehr schaden als n\u00fctzen. Zudem w\u00fcrde die Eigenverantwortung der Landwirtinnen und Landwirte eingeschr\u00e4nkt. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab.\n\nTieren w\u00fcrde es nicht besser gehen\nDas Entfernen der H\u00f6rner bei K\u00fchen und Ziegen mag von vielen als ein schwerer Eingriff empfunden werden. Gem\u00e4\u00df Tierschutzgesetzgebung ist der Eingriff aber erlaubt, weil er das Tierwohl nach heutigem Stand des Wissens nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigt. Andere Aspekte wie Bewegung, Sozialkontakte und der Umgang der Halterin oder des Halters mit den Tieren sind entscheidender. Gerade diese Vorteile f\u00fcr das Tierwohl k\u00f6nnten bei einer Annahme der Initiative jedoch in Frage gestellt werden: Da behornte Tiere in St\u00e4llen mit Anbindehaltung weniger Platz beanspruchen als in Freilaufst\u00e4llen, k\u00f6nnte ein Hornbeitrag dazu f\u00fchren, dass sich Landwirtinnen und Landwirte bei Neu- und Umbauten von St\u00e4llen vermehrt f\u00fcr die Anbindehaltung entscheiden. Diese Haltungsform schr\u00e4nkt die Bewegungsfreiheit und die Sozialkontakte ein und bedeutet f\u00fcr die Tiere somit eine gr\u00f6\u00dfere Beeintr\u00e4chtigung als das Enthornen.\n\nH\u00f6rner erh\u00f6hen die Verletzungsgefahr\nTiere mit H\u00f6rnern k\u00f6nnen sich gegenseitig verletzen. Besonders die schw\u00e4cheren Tiere einer Herde sind gef\u00e4hrdet. Auch f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte sind Tiere mit H\u00f6rnern gef\u00e4hrlicher als Tiere ohne H\u00f6rner. Je mehr Tiere mit H\u00f6rnern gehalten werden, desto h\u00f6her ist also die Unfallgefahr f\u00fcr Mensch und Tier.\n\nKosten der Umsetzung\nJe nachdem, wie die Initiative konkret umgesetzt w\u00fcrde, m\u00fcsste der Bund zwischen 10 und 30 Millionen Franken pro Jahr einsetzen. Diesen Betrag k\u00f6nnte er zwar \u00fcber die bestehenden Kredite f\u00fcr die Landwirtschaft finanzieren. Dies w\u00fcrde aber zu K\u00fcrzungen in anderen Bereichen der Landwirtschaft f\u00fchren. Zudem w\u00e4re die Erfassung der Tiere mit H\u00f6rnern f\u00fcr Bund und Kantone mit einem beachtlichen Aufwand und mit Kosten verbunden.\n\nUnternehmerische Eigenverantwortung\nOb auf einem Hof Tiere mit H\u00f6rnern oder ohne H\u00f6rner gehalten werden, kann am besten die Landwirtin oder der Landwirt selber entscheiden. Sie oder er kennt die Platzverh\u00e4ltnisse und die Tiere am besten. Es ist nicht Sache des Bundes, die unternehmerische Freiheit von Landwirtinnen und Landwirten einzuschr\u00e4nken, indem diese mit einem Beitrag zur Haltung von K\u00fchen und Ziegen mit H\u00f6rnern animiert werden. Das w\u00fcrde der Stossrichtung der Agrarpolitik hin zu mehr unternehmerischer Eigenverantwortung widersprechen.\n\nEmpfehlung von Bundesrat und Parlament\nAus all diesen Gr\u00fcnden empfehlen Bundesrat und Parlament, die Volksinitiative \u00abF\u00fcr die W\u00fcrde der landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)\u00bb abzulehnen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 108 Abs. 1 und 5\u20138\n1\u00a0Der Bund f\u00f6rdert in Zusammenarbeit mit den Kantonen das Angebot an preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen. Er f\u00f6rdert den Erwerb von Wohnungs- und Hauseigentum, das dem Eigenbedarf Privater dient, sowie die T\u00e4tigkeit von Tr\u00e4gern und Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus.\n5\u00a0Er stellt sicher, dass Programme der \u00f6ffentlichen Hand zur F\u00f6rderung von Sanierungen nicht zum Verlust von preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren.\n6\u00a0Er strebt in Zusammenarbeit mit den Kantonen eine stetige Erh\u00f6hung des Anteils der Wohnungen im Eigentum von Tr\u00e4gern des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus am Gesamtwohnungsbestand an. Er sorgt in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr, dass gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neu gebauten Wohnungen im Eigentum dieser Tr\u00e4ger sind.\n7\u00a0Er erm\u00e4chtigt die Kantone und die Gemeinden, zur F\u00f6rderung des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr sich ein Vorkaufsrecht f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke einzuf\u00fchren. Zudem r\u00e4umt er ihnen beim Verkauf von Grundst\u00fccken, die in seinem Eigentum oder jenem bundesnaher Betriebe sind, ein Vorkaufsrecht ein.\n8\u00a0Das Gesetz legt die Massnahmen fest, die zur Erreichung der Ziele dieses Artikels erforderlich sind.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 108 Abs. 1 und 5\u20138 (Wohnbau- und Wohneigentumsf\u00f6rderung)\nIst die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 108 Abs\u00e4tze 1 und 5\u20138 zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde noch nicht in Kraft getreten, so erl\u00e4sst der Bundesrat auf diesen Zeitpunkt hin die Ausf\u00fchrungsbestimmungen vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Mehr bezahlbare Wohnungen",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDie Initiative wurde 2016 eingereicht, als sich das Angebot an Mietwohnungen in einigen Regionen der Schweiz verknappt hatte und die Mieten zum Teil stark angestiegen waren. Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung waren die gute Wirtschaftslage und das starke Bev\u00f6lkerungswachstum. Gesamtschweizerisch wurden nicht gen\u00fcgend neue Wohnungen gebaut, um den Bedarf zu decken. Der Anteil der leeren Wohnungen nahm zwischen 2007 und 2012 ab. Erst danach wurden j\u00e4hrlich so viele Wohnungen erstellt, dass die Leerwohnungsziffer wieder anstieg.\n\nAngebot an Mietwohnungen seit 2016\nDer Markt f\u00fcr Mietwohnungen war 2016 insgesamt wieder ausgeglichen: Angebot und Nachfrage hielten sich mehr oder weniger die Waage. Seither gibt es im Durchschnitt ein leichtes \u00dcberangebot. Der Anteil leerer Wohnungen erh\u00f6hte sich kontinuierlich.\n\nEntwicklung der Mietpreise\nZwischen 2008 und 2016 sind die durchschnittlichen Mieten angestiegen, obwohl der f\u00fcr die Anpassung der Mieten ma\u00dfgebende Referenzzinssatz stark gesunken ist. Seit 2016 sind die durchschnittlichen Preise f\u00fcr neu oder wieder vermietete Wohnungen r\u00fcckl\u00e4ufig - auch f\u00fcr Wohnungen im unteren Preissegment ist der Markt wieder nahezu ausgeglichen.\n\nRegional unterschiedliche Situation\nDie Situation ist regional jedoch sehr unterschiedlich. In einigen St\u00e4dten, Agglomerationen und Tourismusgebieten waren die Preiserh\u00f6hungen deutlich st\u00e4rker als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Vor allem im st\u00e4dtischen Raum kann es nach wie vor schwierig sein, eine Wohnung zu finden, die den finanziellen M\u00f6glichkeiten entspricht.\n\nForderungen der Initiative Mindestanteil\nDie Volksinitiative hat zum Ziel, dass mehr preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Eine zentrale Rolle sollen dabei gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger spielen - in der Regel sind das Wohnbaugenossenschaften. Die Initiative verlangt, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger einen stetig h\u00f6heren Marktanteil erreichen. Deswegen soll der Bund in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr sorgen, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neuen Wohnungen erstellen.\n\nVorkaufsrecht\nZur Erh\u00f6hung des Anteils gemeinn\u00fctziger Wohnbautr\u00e4ger sollen auch Vorkaufsrechte der Kantone und Gemeinden beitragen. Die Initiative verlangt, dass diese f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke ein Vorkaufsrecht einf\u00fchren k\u00f6nnen, um den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Grundst\u00fccke im Eigentum des Bundes oder bundesnaher Betriebe sollen Kantone und Gemeinden generell ein Vorkaufsrecht erhalten.\n\nErhalt preisg\u00fcnstiger Mietwohnungen\nDie Initiative verfolgt auch das Ziel, preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zu erhalten. Von der \u00f6ffentlichen Hand unterst\u00fctzte Sanierungen sollen nicht zum Verlust von g\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren. Subventionen des Bundes und der Kantone f\u00fcr energetische Erneuerungen sollen deshalb nur noch gew\u00e4hrt werden, wenn keine luxuri\u00f6sen Sanierungen erfolgen und die Mieterinnen und Mieter in der Wohnung bleiben k\u00f6nnen.\n\nKosten der Initiative\nIn der Botschaft des Bundesrates wurden die Kosten f\u00fcr die Erreichung des 10-Prozent-Anteils gesch\u00e4tzt. Wenn dieser mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden sollte, m\u00fcssten f\u00fcnfmal mehr Darlehen als im Schnitt der letzten Jahre vergeben werden. Gem\u00e4ss der Sch\u00e4tzung w\u00fcrde das etwa 120 Millionen Franken pro Jahr kosten.\n\nBisherige F\u00f6rderung durch den Bund\nGest\u00fctzt auf die Verfassung f\u00f6rdert der Bund bereits heute den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau. Dabei stehen zwei F\u00f6rderinstrumente im Vordergrund: Erstens verb\u00fcrgt der Bund die Anleihen der Emissionszentrale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger. Dies erm\u00f6glicht eine vorteilhafte Finanzierung von Wohnraum und damit g\u00fcnstige Mieten. Zweitens betreibt der Bund einen Fonds, aus dem gemeinn\u00fctzigen Wohnbautr\u00e4gern verzinsliche und r\u00fcckzahlbare Darlehen gew\u00e4hrt werden. Seit 2003 wurden mit diesem sogenannten \u00abFonds de Roulement\u00bb der Bau und die Erneuerung von j\u00e4hrlich rund 1500 preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen unterst\u00fctzt.\n\nAufstockung des Fonds\nAuf Vorschlag des Bundesrates hat das Parlament beschlossen, den \u00abFonds de Roulement\u00bb f\u00fcr 10 Jahre um 250 Millionen Franken aufzustocken. Der Kredit soll dazu beitragen, dass der gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau seinen gesamtschweizerischen Marktanteil von rund 4 Prozent halten kann. Der Fonds wird nur aufgestockt, wenn die Volksinitiative abgelehnt wird.",
        "argumenteKomitee": "Initiativkomitee\nIn der Schweiz gibt es zu wenig bezahlbare Wohnungen. Trotz tiefster Zinsen steigen die Mietpreise, weil die Immobilienbesitzer immer h\u00f6here Renditen anstreben. Anders bei gemeinn\u00fctzigen Bautr\u00e4gern: Sie arbeiten nicht gewinnorientiert und bieten deutlich tiefere Mietzinse. Die Initiative fordert mehr gemeinn\u00fctzige Wohnungen. Eine breite Allianz von Mieter-, Wohnbaugenossenschafts- und Hauseigent\u00fcmerverb\u00e4nden sowie Alters- und Jugendorganisationen und Gewerkschaften unterst\u00fctzt das Anliegen.\n\nF\u00fcr mehr bezahlbare Wohnungen\nDie Initiative schafft mehr bezahlbare Wohnungen, auf die insbesondere Familien und der Mittelstand angewiesen sind. Denn die Miete ist mit Abstand der gr\u00f6sste Ausgabenposten im Haushaltbudget.\n\nSpekulation eind\u00e4mmen\nDie Mieten sind in den letzten Jahren unaufh\u00f6rlich gestiegen - trotz tiefer Zinsen. Vielerorts ist der Wohnungsmarkt nach wie vor sehr angespannt. Die Mieterinnen und Mieter bezahlen viel zu hohe Mieten. W\u00e4ren die Mieten den gesunkenen Zinsen angepasst worden, m\u00fcssten sie heute 40 Prozent tiefer sein. Im gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau sind \u00fcberteuerte Mieten und willk\u00fcrliche Zinserh\u00f6hungen nicht m\u00f6glich. Damit wird Wohnraum dauerhaft der Spekulation entzogen.\n\nF\u00fcr g\u00fcnstigere Mieten\nGemeinn\u00fctzige Bautr\u00e4ger verlangen f\u00fcr ihre Wohnungen nur so viel, wie sie tats\u00e4chlich kosten. Die Mieten sind deshalb deutlich tiefer als in gewinnorientierten Mietverh\u00e4ltnissen. Die Differenz betr\u00e4gt zwischen zwei und drei Monatsmieten pro Jahr.\n\nF\u00fcr das Gemeinwohl\nDer gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau n\u00fctzt nicht nur seinen Mieterinnen und Mietern, sondern der ganzen Gesellschaft: Er hat eine preisd\u00e4mpfende Wirkung auf den Wohnungsmarkt, bietet eine hohe Wohnsicherheit, sorgt f\u00fcr soziale Durchmischung und Entlastung der Sozialwerke. Genossenschaftliche Siedlungen sind nachhaltig und bieten oft Dienstleistungen und Infrastrukturen f\u00fcr ganze Quartiere.\n\nWirksame Umsetzung\nDie Initiative verlangt, dass mehr Areale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Daf\u00fcr braucht es vor allem raumplanerische Massnahmen, die sehr wirksam sind.\n\nWohnen ist ein Grundrecht\nWohnen geh\u00f6rt zu den Grundbed\u00fcrfnissen. Deshalb muss die Politik daf\u00fcr sorgen, dass alle Menschen eine angemessene und bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen. Das steht bereits heute in der Bundesverfassung. Die Initiative setzt diesen Auftrag endlich um.\n\nF\u00fcr faire energetische Sanierungen\nEnergetische Sanierungen sind wichtig f\u00fcr den Klimaschutz. F\u00f6rdergelder helfen mit, sie finanziell tragbar zu machen. Doch leider erhalten Immobilienfirmen auch dann Subventionen, wenn sie die Liegenschaft leerk\u00fcndigen oder luxuri\u00f6s umbauen. Dem schiebt die Initiative einen Riegel.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bundesrat\nDie Initiative setzt zu starre Vorgaben und geht zu weit. Der Wohnungsbau soll sich am Bedarf und nicht an einer Quote orientieren. Die Umsetzung w\u00e4re mit hohen Kosten und grossem Verwaltungsaufwand verbunden. Die bisherige F\u00f6rderung hat sich bew\u00e4hrt, weil mit ihr bedarfsgerecht gemeinn\u00fctzige Wohnbauprojekte unterst\u00fctzt werden. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus den folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nAusreichend Wohnraum\nDie Forderung, wonach k\u00fcnftig 10 Prozent der neu erstellten Wohnungen im Eigentum gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger sein sollen, ist \u00fcbertrieben. Es gibt insgesamt ausreichend guten und finanziell tragbaren Wohnraum. So ist die Wohnfl\u00e4che, die jeder Person durchschnittlich zur Verf\u00fcgung steht, gr\u00f6sser geworden, w\u00e4hrend die durchschnittliche Belastung durch die Miete seit vielen Jahren bei rund einem F\u00fcnftel des Haushaltseinkommens liegt.\n\nHohe Kosten\nM\u00fcsste der Anteil von 10 Prozent mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden, w\u00e4ren f\u00fcnfmal mehr Darlehen n\u00f6tig als heute. J\u00e4hrlich m\u00fcsste der Bund sch\u00e4tzungsweise 120 Millionen Franken zur Verf\u00fcgung stellen. Zudem w\u00fcrde grosser Verwaltungsaufwand entstehen.\n\nKeine Bevorteilung\nDie Bevorteilung gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger widerspricht dem marktwirtschaftlichen Verst\u00e4ndnis von Wettbewerb. K\u00f6nnten Wohnbaugenossenschaften den geforderten Neubauanteil nicht erbringen, m\u00fcsste die \u00f6ffentliche Hand einspringen.\n\nVorkaufsrecht benachteiligt Private\nDie verlangten Vorkaufsrechte benachteiligen die Privaten und sind nicht zielf\u00fchrend. Die Kantone d\u00fcrfen bereits heute unter gewissen Bedingungen Vorkaufsrechte einf\u00fchren. Auch k\u00f6nnen Kantone und Gemeinden Grundst\u00fccke des Bundes zum Marktpreis erwerben. Geeignete Grundst\u00fccke bundesnaher Betriebe wie zum Beispiel der SBB werden eher selten verkauft.\n\nEnergiestrategie wird unterlaufen\nDie Subventionierung von energetischen Sanierungen leistet einen Beitrag zur Energiestrategie 2050. Einschr\u00e4nkungen w\u00fcrden diese Strategie unterlaufen. Zudem profitieren die Mieterinnen und Mieter, weil nach der Sanierung Nebenkosten eingespart werden k\u00f6nnen. Und da die Subventionierung bei bestehenden Mietverh\u00e4ltnissen ber\u00fccksichtigt werden muss, d\u00fcrfen die Mieten nicht beliebig erh\u00f6ht werden.\n\nBew\u00e4hrte F\u00f6rderung\nTats\u00e4chlich ist es in einzelnen Regionen schwierig, passenden Wohnraum zu finden. Deshalb soll der bestehende Fonds zugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus aufgestockt werden. Dieser hat sich bew\u00e4hrt. Die vom Parlament beschlossene Aufstockung ist zielf\u00fchrender als die Initiative, die mit der starren Vorgabe von 10 Prozent \u00fcber das Ziel hinausschiesst.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung[1]\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n\nArt. 104a\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Lebensmittel\n1\u00a0Der Bund st\u00e4rkt das Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t und sicher sind und die umwelt- und ressourcenschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Er legt die Anforderungen an die Produktion und die Verarbeitung fest.\n2\u00a0Er stellt sicher, dass eingef\u00fchrte landwirtschaftliche Erzeugnisse, die als Lebensmittel verwendet werden, grunds\u00e4tzlich mindestens den Anforderungen nach Absatz 1 gen\u00fcgen; f\u00fcr st\u00e4rker verarbeitete und zusammengesetzte Lebensmittel sowie f\u00fcr Futtermittel strebt er dieses Ziel an. Er beg\u00fcnstigt eingef\u00fchrte Erzeugnisse aus fairem Handel und bodenbewirtschaftenden b\u00e4uerlichen Betrieben.\n3\u00a0Er sorgt daf\u00fcr, dass die negativen Auswirkungen des Transports und der Lagerung von Lebens- und Futtermitteln auf Umwelt und Klima reduziert werden.\n4\u00a0Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\na. Er\u00a0erl\u00e4sst Vorschriften zur Zulassung von Lebens- und Futtermitteln und zur\u00a0Deklaration von deren Produktions- und Verarbeitungsweise.\nb. Er\u00a0kann die Vergabe von Zollkontingenten regeln und Einfuhrz\u00f6lle abstufen.\nc. Er kann verbindliche Zielvereinbarungen mit der Lebensmittelbranche, insbesondere mit Importeuren und dem Detailhandel, abschliessen.\nd. Er\u00a0f\u00f6rdert die Verarbeitung und die Vermarktung regional und saisonal\u00a0produzierter Lebensmittel.\ne. Er trifft Massnahmen zur Eind\u00e4mmung der Lebensmittelverschwendung.\n5\u00a0Der Bundesrat legt mittel- und langfristige Ziele fest und erstattet regelm\u00e4ssig Bericht \u00fcber den Stand der Zielerreichung. Werden diese Ziele nicht erreicht, so trifft er zus\u00e4tzliche Massnahmen oder verst\u00e4rkt die bestehenden.\nArt. 197 Ziff. 12[2]\n\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Artikel 104a (Lebensmittel)\nTritt innert drei Jahren nach Annahme von Artikel 104a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde kein Ausf\u00fchrungsgesetz in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg.\n[1]\u00a0SR\u00a0101\n[2]\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Fair-Food-Initiative",
        "im_detail": "",
        "argumenteKomitee": "Ja zu gesunden und nachhaltig produzierten Lebensmitteln\nLebensmittel sollen im Einklang mit dem Tierwohl und der Umwelt und unter fairen Arbeitsbedingungen produziert werden. So wollen es die Konsumentinnen und Konsumenten. Die Fair-Food-Initiative f\u00f6rdert die nachhaltige Landwirtschaft in der Schweiz. Sie gibt dem Bundesrat aber auch Instrumente in die Hand, um die Qualit\u00e4t von Lebensmittelimporten zu verbessern. Produkte aus fairem Handel und b\u00e4uerlichen Familienbetrieben sollen beg\u00fcnstigt werden.\n\nMehr gute Lebensmittel im Angebot\nDank der Fair-Food-Initiative gibt es ein gr\u00f6sseres Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t sind und die umweltschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Davon profitieren alle: Tiere, Umwelt und Klima, Konsumentinnen und Konsumenten, B\u00e4uerinnen und Bauern.\n\nFairer Handel statt Freihandel\nNur mit einer umweltgerechten Landwirtschaft k\u00f6nnen wir die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen erhalten. Fast die H\u00e4lfte der Lebens- und Futtermittel in der Schweiz wird heute importiert. Statt schrankenlosem Freihandel braucht es auch bei Importen eine Qualit\u00e4tsstrategie. Der weltweite Handel mit Lebensmitteln darf nicht auf Kosten des Tierwohls, der Umwelt oder der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft erfolgen. Konsumentinnen und Konsumenten wollen mit gutem Gewissen essen und geniessen. Und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Lebensmittel aus der Schweiz oder dem Ausland kommen.\n\nArtgerechte Tierhaltung\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung in der Schweiz ist gross. Trotzdem landen immer mehr importierte Eier und Fleisch aus industrieller Massentierhaltung in den Regalen - und dies ohne transparente Information! Die Fair-Food-Initiative verbessert die Deklaration, damit die Konsumentinnen und Konsumenten die Wahlfreiheit haben. Und sie stoppt Lebensmittel aus tierqu\u00e4lerischer Produktion.\n\nGute Lebensmittel zu fairen Preisen\nB\u00e4uerinnen und Bauern sollen mit ihren Produkten einen anst\u00e4ndigen Preis erzielen. Die Initiative f\u00f6rdert die Vermarktung von regional produzierten Lebensmitteln. Das macht sie nicht teurer, sondern frischer und ges\u00fcnder. Die Initiative bek\u00e4mpft zudem die Lebensmittelverschwendung. Heute wird ein Drittel der Lebensmittel weggeworfen, weil etwa die Ablauffrist zu kurz ist oder absurde Normen gelten (Standardgr\u00f6ssen). Wer Food Waste vermeidet, spart am richtigen Ort.\n\nNicht mehr, sondern bessere Regeln\nDie Fair-Food-Initiative baut auf bew\u00e4hrten Massnahmen und Instrumenten auf und f\u00fchrt nicht zu mehr, sondern zu besseren Regeln. Sie kann umgesetzt werden, ohne internationale Verpflichtungen zu verletzen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bereits heute hohe Anforderungen\nDer Bundesrat erachtet eine neue Verfassungsbestimmung als unn\u00f6tig, auch wenn er die Anliegen der Initiative grunds\u00e4tzlich teilt. Zudem steht die Initiative mit internationalen Vereinbarungen in Konflikt, und sie w\u00e4re kaum umsetzbar. F\u00fcr die einheimische Produktion von Lebensmitteln gelten hohe Anforderungen. So verlangen die Bundesverfassung und das Landwirtschaftsgesetz eine sozialvertr\u00e4gliche und \u00f6kologische Entwicklung der Landwirtschaft. Zudem verpflichtet ein neuer Verfassungsartikel den Bund, in den internationalen Handelsbeziehungen die Nachhaltigkeit zu beachten und gegen Lebensmittelverschwendung vorzugehen; Volk und St\u00e4nde haben diesen neuen Bestimmungen im Herbst 2017 mit grossem Mehr zugestimmt. Auch mit dem Aktionsplan \u00abGr\u00fcne Wirtschaft\u00bb und im Rahmen der Agenda 2030 der UNO f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung engagiert sich die Schweiz f\u00fcr eine respektvolle Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen in der Schweiz und im Ausland. Die Initiative verlangt, dass grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr importierte Lebensmittel die Schweizer Standards gelten. Das w\u00fcrde neue Probleme schaffen, denn diese Vorgaben k\u00f6nnten mit Handelsabkommen in Konflikt geraten. Wenn die Schweiz einseitig Handelshemmnisse schafft, gef\u00e4hrdet sie die Vorteile dieser Abkommen, etwa den vereinfachten Zugang zu internationalen M\u00e4rkten.\n\nKontrolle im Ausland schwierig\nDie Mindestvorgaben f\u00fcr importierte Lebensmittel umzusetzen, w\u00e4re \u00e4usserst schwierig. Es m\u00fcsste im Herkunftsland \u00fcberpr\u00fcft werden, unter welchen Bedingungen die Lebensmittel hergestellt werden. Die Kosten f\u00fcr diese Kontrollen k\u00f6nnten die Lebensmittel verteuern. Dies w\u00fcrde die Konsumentinnen und Konsumenten wie auch die Wirtschaft treffen. Ausserdem k\u00f6nnten die strengeren Vorgaben f\u00fcr Importe die Auswahl an Lebensmitteln in der Schweiz einschr\u00e4nken.\n\nVerfassung gen\u00fcgt\nDer Bundesrat will wie die Initiative nachhaltig und fair produzierte Lebensmittel im In- und Ausland f\u00f6rdern. Dazu reichen die geltenden Bestimmungen aus. Ein neuer Verfassungsartikel ist nicht n\u00f6tig.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 101a\u00a0Verantwortung von Unternehmen\n1\u00a0Der Bund trifft Massnahmen zur St\u00e4rkung der Respektierung der Menschenrechte und der Umwelt durch die Wirtschaft.\n2\u00a0Das Gesetz regelt die Pflichten der Unternehmen mit satzungsm\u00e4ssigem Sitz, Hauptverwaltung oder Hauptniederlassung in der Schweiz nach folgenden Grunds\u00e4tzen:\na. Die Unternehmen haben auch im Ausland die international anerkannten Menschenrechte sowie die internationalen Umweltstandards zu respektieren; sie haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die international anerkannten Menschenrechte und die internationalen Umweltstandards auch von den durch sie kontrollierten Unternehmen respektiert werden; ob ein Unternehmen ein anderes kontrolliert, bestimmt sich nach den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen; eine Kontrolle kann faktisch auch durch wirtschaftliche Machtaus\u00fcbung erfolgen;\nb. Die Unternehmen sind zu einer angemessenen Sorgfaltspr\u00fcfung verpflichtet; sie sind namentlich verpflichtet, die tats\u00e4chlichen und potenziellen Auswirkungen auf die international anerkannten Menschenrechte und die Umwelt zu ermitteln, geeignete Massnahmen zur Verh\u00fctung von Verletzungen international anerkannter Menschenrechte und internationaler Umweltstandards zu ergreifen, bestehende Verletzungen zu beenden und Rechenschaft \u00fcber ergriffene Massnahmen abzulegen; diese Pflichten gelten in Bezug auf kontrollierte Unternehmen sowie auf s\u00e4mtliche Gesch\u00e4ftsbeziehungen; der Umfang dieser Sorgfaltspr\u00fcfungen ist abh\u00e4ngig von den Risiken in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt; bei der Regelung der Sorgfaltspr\u00fcfungspflicht nimmt der Gesetzgeber R\u00fccksicht auf die Bed\u00fcrfnisse kleiner und mittlerer Unternehmen, die geringe derartige Risiken aufweisen;\nc. Die Unternehmen haften auch f\u00fcr den Schaden, den durch sie kontrollierte Unternehmen aufgrund der Verletzung von international anerkannten Menschenrechten oder internationalen Umweltstandards in Aus\u00fcbung ihrer gesch\u00e4ftlichen Verrichtung verursacht haben; sie haften dann nicht nach dieser Bestimmung, wenn sie beweisen, dass sie alle gebotene Sorgfalt gem\u00e4ss Buchstabe b angewendet haben, um den Schaden zu verh\u00fcten, oder dass der Schaden auch bei Anwendung dieser Sorgfalt eingetreten w\u00e4re;\nd. Die gest\u00fctzt auf die Grunds\u00e4tze nach den Buchstaben a\u2013c erlassenen Bestimmungen gelten unabh\u00e4ngig vom durch das internationale Privatrecht bezeichneten Recht.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "F\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn Sachen Menschenrechte und Umweltschutz weltweit intensiviert. Die Schweiz beteiligt sich an der Diskussion, hat an der Erarbeitung von international einheitlichen Standards mitgewirkt und erwartet, dass Schweizer Unternehmen diese Standards auch im Ausland einhalten. Sie hat zwei nationale Aktionspl\u00e4ne erarbeitet und eine Schlichtungsstelle eingerichtet. Den Initiantinnen und Initianten gehen die bisherigen Massnahmen aber zu wenig weit. Sie fordern verbindlichere Regeln und wollen, dass Schweizer Unternehmen neu auch f\u00fcr Sch\u00e4den haften, die die von ihnen kontrollierten Unternehmen verursachen. Deshalb reichten sie im Oktober 2016 die Initiative \u00abF\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt\u00bb, die sogenannte Konzernverantwortungsinitiative, ein.\n\nForderungen der Initiative: Sorgfaltspr\u00fcfung\nDie Initiative verlangt, dass Schweizer Unternehmen die international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards auch im Ausland einhalten. Zu diesem Zweck m\u00fcssen sie regelm\u00e4ssig eine Sorgfaltspr\u00fcfung vornehmen. Diese umfasst die folgenden Pflichten: Die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Ausland muss auf die Einhaltung der international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards hin \u00fcberpr\u00fcft werden; dabei sind die tats\u00e4chlichen, aber auch die potenziellen Auswirkungen zu identifizieren. Negative Auswirkungen m\u00fcssen verhindert und bestehende Verletzungen mit entsprechenden Massnahmen beendet werden. Es muss regelm\u00e4ssig \u00fcber die Einhaltung der Standards und \u00fcber allf\u00e4llig getroffene Massnahmen Bericht erstattet werden.\n\nHaftung Kern der Volksinitiative Pflichten und Haftung von Schweizer Unternehmen\nDie Sorgfaltspr\u00fcfung umfasst die gesamte Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit eines Schweizer Unternehmens im Ausland - also auch die T\u00e4tigkeit seiner Tochterunternehmen, Zulieferer und Gesch\u00e4ftspartner. Je gr\u00f6sser das Risiko von Sch\u00e4den an Mensch und Umwelt ist, desto umfangreicher muss die Sorgfaltspr\u00fcfung sein. Die Initiative will zudem, dass Schweizer Unternehmen k\u00fcnftig nicht nur f\u00fcr eigenes Fehlverhalten haften, sondern neu auch f\u00fcr das Fehlverhalten von kontrollierten Unternehmen (insbesondere Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer), obschon diese rechtlich eigenst\u00e4ndig sind. Schweizer Unternehmen k\u00f6nnen dabei auch f\u00fcr Sch\u00e4den verklagt werden, die ein von ihnen kontrolliertes Unternehmen im Ausland verursacht. Kommt es zu einer Klage, so wird gem\u00e4ss Initiative der Schadensfall von einem Schweizer Gericht nach Schweizer Recht beurteilt. Das Schweizer Unternehmen haftet dann nicht, wenn es beweist, dass es alle Sorgfaltspflichten wahrgenommen hat. Heute haften Unternehmen nur f\u00fcr selbst verursachte Sch\u00e4den und in der Regel nach dem Recht des betroffenen Landes.\n\nInternationaler Vergleich\nDie neuen Haftungsregeln w\u00e4ren in dieser Form international einmalig. Viele andere Staaten kennen zwar eine Berichterstattungspflicht in Bezug auf Menschenrechte und Umweltschutz, einzelne gehen weiter und sehen auch besondere Sorgfaltspflichten beispielsweise zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarbeit vor. Allerdings kennt kein anderer Staat eine explizite Haftung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Tochterunternehmen, so wie die Initiative sie fordert.\n\nFolgen der Initiative\nDie Initiative betrifft grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche Schweizer Unternehmen. Einzig auf kleinere und mittlere Unternehmen (KMU), die in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt geringe Risiken aufweisen, soll bei der Umsetzung R\u00fccksicht genommen werden. Wie viele das sind, l\u00e4sst sich zum jetzigen Zeitpunkt nicht absch\u00e4tzen; daher ist auch unklar, wie viele Schweizer Unternehmen von den Folgen der Initiative betroffen w\u00e4ren. Die betroffenen Unternehmen h\u00e4tten zus\u00e4tzliche Kosten und Haftungsrisiken zu tragen.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nAls Alternative hat der Bundesrat einen Gegenvorschlag verabschiedet, den auch der Bundesrat unterst\u00fctzt. Der Gegenvorschlag nimmt das Anliegen der Initiative auf und f\u00fchrt ebenfalls neue Pflichten zur Berichterstattung und Sorgfaltspr\u00fcfung ein. Im Gegensatz zur Initiative ist die Regulierung jedoch international abgestimmt. Grosse Schweizer Unternehmen w\u00fcrden gesetzlich verpflichtet, \u00fcber die Risiken ihrer ausl\u00e4ndischen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit f\u00fcr Mensch und Umwelt, \u00fcber Korruption und \u00fcber die dagegen ergriffenen Massnahmen Bericht zu erstatten und damit Transparenz zu schaffen. In den sensiblen Bereichen der Kinderarbeit und der Konfliktmineralien m\u00fcssten grunds\u00e4tzlich alle Unternehmen besondere und weitgehende Sorgfaltspflichten einhalten. Anders als die Initiative verzichtet der indirekte Gegenvorschlag auf zus\u00e4tzliche Haftungsregeln. Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer w\u00fcrden f\u00fcr Sch\u00e4den, die sie verursachen, weiterhin selber und in der Regel vor Ort nach dem dort geltenden Recht haften. Hingegen sieht der Gegenvorschlag eine Strafbestimmung vor: Wer gegen die neuen Berichterstattungspflichten verst\u00f6sst, wird mit einer Busse von bis zu 100 000 Franken bestraft. Der indirekte Gegenvorschlag tritt nur in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und kein Referendum gegen ihn zustande kommt. Sollte ein Referendum zustande kommen, so w\u00fcrde der Gegenvorschlag dem Stimmvolk zur Abstimmung vorgelegt.",
        "argumenteKomitee": "Worum geht es?\nDie Konzernverantwortungsinitiative fordert, dass sich Grosskonzerne mit Sitz in der Schweiz an Menschenrechte und internationale Umweltstandards halten. Wer weltweit Gesch\u00e4fte t\u00e4tigt, muss auch Verantwortung \u00fcbernehmen. Konzerne, die auf Kinderarbeit setzen oder Fl\u00fcsse vergiften, sollen daf\u00fcr geradestehen.\n\nF\u00fcr Sch\u00e4den geradestehen\nKonzerne sollen f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen und Umweltzerst\u00f6rung geradestehen. Betroffene erhalten deshalb neu die M\u00f6glichkeit, in der Schweiz auf Schadenersatz zu klagen. Dabei m\u00fcssen sie beweisen, dass der Konzern f\u00fcr den Missstand verantwortlich ist. Wenn die Schweizer Konzernzentrale angemessene Schritte ergriffen hat, um den Schaden zu verhindern, wird die Klage abgewiesen. Die Initiative wird nicht dazu f\u00fchren, dass sich Konzerne aus heiklen L\u00e4ndern zur\u00fcckziehen. Auch Rohstoffkonzerne k\u00f6nnen so gesch\u00e4ften, dass sie keine Menschenrechte verletzen oder die Umwelt zerst\u00f6ren. Wer anst\u00e4ndig wirtschaftet, hat nichts zu bef\u00fcrchten.\n\nWirkungsloser Gegenvorschlag\nAuch der Bundesrat anerkennt den Handlungsbedarf. Der Gegenvorschlag ist jedoch eine reine Alibi-\u00dcbung. Konzerne sollen bloss Hochglanzbrosch\u00fcren ver\u00f6ffentlichen. Menschenrechtsverletzungen und Umweltsch\u00e4den bleiben ohne Konsequenzen.\n\nKMU nicht betroffen\nDie Schweizer Bev\u00f6lkerung hat wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr skrupellose Grosskonzerne. Die Gegner\/innen der Initiative setzen deshalb auf ein Ablenkungsman\u00f6ver. Sie behaupten, dass Schweizer KMU betroffen seien. Das ist falsch. Kaum ein KMU besitzt Tochtergesellschaften oder kontrolliert Unternehmen im Ausland. Deshalb sieht die Initiative vor, dass KMU ausgenommen werden, wenn sie nicht in Hochrisiko-Bereichen wie Diamanten- oder Goldhandel t\u00e4tig sind. Die Initiative richtet sich gegen die Verantwortungslosigkeit von internationalen Grosskonzernen wie Glencore oder Syngenta.\n\nWirtschaft und Politik sagen JA\nF\u00fcr die allermeisten Schweizer Unternehmen ist die Einhaltung von Menschenrechten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. R\u00fccksichtslosigkeit darf kein Wettbewerbsvorteil sein. Deshalb unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmer\/innen die Initiative. Neben 130 Menschenrechts-, Umwelt- und Entwicklungsorganisationen engagieren sich zudem Hunderte Politiker\/innen aus allen Parteien (SVP, FDP, CVP, BDP, GLP, EVP, SP, Gr\u00fcne) gemeinsam f\u00fcr ein JA.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Sch\u00e4dlich f\u00fcr die Wirtschaft\nInternational t\u00e4tige Schweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung im In- und Ausland. Dabei haben sie die Menschenrechte und Umweltschutzvorschriften zu respektieren. Anders als die Initiative wollen Bundesrat und Parlament dies mit einem international koordinierten Vorgehen sicherstellen. Ein Alleingang w\u00e4re sch\u00e4dlich, kontraproduktiv und nicht zielf\u00fchrend. Kein Land kennt derart weitgehende Haftungsregeln f\u00fcr seine Unternehmen, wie sie die Initiative verlangt. Die Initiative setzt alle Schweizer Unternehmen einem Generalverdacht und einem erh\u00f6hten Klagerisiko aus und schw\u00e4cht damit den Wirtschaftsstandort Schweiz. Unternehmen k\u00f6nnen die neue Regulierung zudem umgehen, indem sie die Schweiz verlassen. Damit gef\u00e4hrdet die Initiative Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz. Anders der indirekte Gegenvorschlag: Auch er f\u00fchrt neue Transparenz- und Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten ein, orientiert sich aber an internationalen Standards.\n\nKontraproduktive Auswirkungen\nSchweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Sie investieren in die Infrastruktur und schaffen Arbeitspl\u00e4tze. Die grosse Mehrheit der Unternehmen verh\u00e4lt sich dabei verantwortungsvoll gegen\u00fcber Mensch und Umwelt. Trotzdem sind sie in einer vernetzten Welt zunehmend Reputationsrisiken ausgesetzt. Mit der Initiative k\u00e4men noch neue Haftungsrisiken dazu. Reduzieren die Unternehmen in der Folge ihre Gesch\u00e4fts- und Investitionst\u00e4tigkeit, so entzieht dies den betroffenen L\u00e4ndern wichtige Ressourcen, ohne dass die dortige Menschenrechts- und Umweltsituation verbessert wird.\n\nAusl\u00e4ndische F\u00e4lle vor Schweizer Gerichten\nK\u00fcnftig m\u00fcssten Schweizer Unternehmen auch f\u00fcr Fehlverhalten von anderen Unternehmen haften. Schweizer Richterinnen und Richter m\u00fcssten folglich auch komplexe Schadensf\u00e4lle beurteilen, die ein ausl\u00e4ndisches Unternehmen im Ausland verursacht hat. Und sie m\u00fcssten dabei nach Schweizer Recht richten. Dies w\u00fcrde nicht nur unser Rechtssystem \u00fcberfordern. Die Schweiz w\u00fcrde auch mit anerkannten internationalen Rechtsgrunds\u00e4tzen brechen, wenn sie solche Schadensf\u00e4lle explizit unter Schweizer Recht stellt.\n\nVorz\u00fcge des indirekten Gegenvorschlags\nWie die Initiative will auch der Gegenvorschlag Mensch und Umwelt noch besser sch\u00fctzen. Allerdings verzichtet er auf die sch\u00e4dlichen Elemente der Initiative und auf einen Alleingang der Schweiz. Er setzt auf die bestehenden Haftungsregeln, wonach jedes Unternehmen f\u00fcr eigene Sch\u00e4den selber und grunds\u00e4tzlich nach dem Recht vor Ort haftet, sowie auf Transparenz und neue Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten. F\u00fcr Unternehmen, die die neuen Vorschriften missachten, sieht der Gegenvorschlag zudem eine Strafbestimmung vor.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 88\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fuss-, Wander- und Velowege\n1\u00a0Der Bund legt Grunds\u00e4tze \u00fcber Fuss- und Wanderwegnetze und \u00fcber Netze f\u00fcr den Alltags- und Freizeit-Veloverkehr fest.\n2\u00a0Er f\u00f6rdert und koordiniert Massnahmen der Kantone und Dritter zur Anlage und Erhaltung attraktiver und sicherer Netze und zur Kommunikation \u00fcber diese; dabei wahrt er die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone.\n3\u00a0Er nimmt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben R\u00fccksicht auf solche Netze. Muss er dazugeh\u00f6rende Wege aufheben, so ersetzt er sie.\n\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Bundesbeschluss \u00dcber Die Velowege Sowie Die Fuss- Und Wanderwege",
        "im_detail": "Wachsende Bedeutung des Veloverkehrs\nVelofahren erfreut sich in der Schweiz wachsender Beliebtheit. Rund zwei Drittel der Haushalte besitzen mindestens ein Velo. Viele nutzen das Velo in der Freizeit, immer h\u00e4ufiger aber auch im Alltag, zum Beispiel um zur Arbeit zu fahren. Mit dem Aufkommen der Elektrovelos (E-Bikes) hat sich dieser Trend verst\u00e4rkt. Da zu Spitzenzeiten die Bahnen, Busse und Trams oft voll sind und es dann auch f\u00fcr Autos h\u00e4ufig eng ist auf den Strassen, gewinnt das Velo an Bedeutung.\n\nVelowege wie Fuss- und Wanderwege\nUm den Veloverkehr aufzuwerten, lancierten mehrere Parteien und Verb\u00e4nde 2015 die Velo-Initiative. Diese zielte darauf ab, in der Verfassung eine F\u00f6rderpflicht f\u00fcr den Bund zu verankern. Diese zwingende Vorgabe ging Bundesrat und Parlament zu weit. Sie bef\u00fcrworteten stattdessen einen direkten Gegenentwurf. Dieser gibt dem Bund die M\u00f6glichkeit, Velowege zu unterst\u00fctzen. Velowege sollen damit k\u00fcnftig rechtlich gleich behandelt werden wie Fuss- und Wanderwege. Der seit rund 40 Jahren dazu bestehende Verfassungsartikel soll entsprechend erg\u00e4nzt werden. Der Bund erh\u00e4lt damit die Aufgabe, Grunds\u00e4tze f\u00fcr Velowegnetze festzulegen. Er kann zudem Massnahmen der Kantone und weiterer Akteure unterst\u00fctzen und koordinieren sowie \u00fcber Velowegnetze informieren. Aufgrund des direkten Gegenentwurfs zog das Initiativkomitee die Velo-Initiative zur\u00fcck.\n\nVerkehrssicherheit\nDer Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege st\u00e4rkt die Bestrebungen des Bundes, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Der Veloverkehr ist der einzige Bereich, in dem die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Menschen seit dem Jahr 2000 gestiegen sind. Der Anstieg hat unter anderem mit dem Boom bei den E-Bikes zu tun, mit denen man schneller unterwegs ist. Mit einer Entflechtung des Verkehrs - beispielsweise mit gut markierten Radstreifen oder baulich abgetrennten Radwegen - kann die Sicherheit erh\u00f6ht werden.\n\nFinanzielle Auswirkungen\nDem Bund entstehen durch die Aufwertung des Veloverkehrs und seine damit verbundenen Aufgaben Kosten von voraussichtlich rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr. Dieser Aufwand wird innerhalb des Budgets des Bundesamts f\u00fcr Strassen aufgefangen.\n\nRolle Des Bundes Bei Den Fuss- Und Wanderwegen\nBei den Fuss- und Wanderwegen unterst\u00fctzt der Bund die Kantone und Gemeinden seit rund 40 Jahren mit Analysen, Planungstools, Standards sowie Beratungs- und Ausbildungsangeboten. Damit tr\u00e4gt er dazu bei, dass in der ganzen Schweiz \u00fcber 60 000 Kilometer Wanderwege fachgerecht unterhalten werden und einheitlich signalisiert sind. F\u00fcr die Fuss- und Wanderwege setzt der Bund rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr ein. Dieser Betrag bleibt seit Jahren konstant. Bund und Kantone arbeiten mit verschiedenen Verb\u00e4nden und Stiftungen zusammen, die sich um Fuss- und Wanderwege k\u00fcmmern. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel der \"Dachverband Schweizer Wanderwege\", der \"Fachverband Fussverkehr Schweiz\" und die Stiftung \"SchweizMobil\".",
        "argumenteKomitee": "",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Velowege helfen, Mobilit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen\nZu Spitzenzeiten wird es in Bahn, Bus und Tram sowie f\u00fcr den Autoverkehr oft eng. Da die Mobilit\u00e4t in der Schweiz weiter wachsen wird, lohnt es sich, das Potenzial des Veloverkehrs besser zu nutzen. Dieses ist noch nicht ausgesch\u00f6pft: Fast 80 Prozent aller Fahrten in Bus und Tram und jede zweite Autofahrt sind k\u00fcrzer als f\u00fcnf Kilometer. Je besser das Velowegnetz ist, desto attraktiver ist es, f\u00fcr k\u00fcrzere Fahrten das Velo zu nehmen.\n\nUnf\u00e4lle vermeiden\nEin gutes Velowegnetz hilft, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Das ist wichtig, da die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Velofahrerinnen und Velofahrer in den letzten Jahren gestiegen sind. Wo es durchgehende Velowege hat und der Verkehr entflochten wird, kommen sich Auto-, Velo- und Fussverkehr weniger ins Gehege.\n\nTechnische und gesellschaftliche Entwicklung\nDie technische Entwicklung beg\u00fcnstigt das Velofahren. Das zeigt sich unter anderem am Boom der E-Bikes. Diese erlauben es, gr\u00f6ssere Distanzen zu bew\u00e4ltigen - und rasch und m\u00fchelos ans Ziel zu kommen. Neue Veloverleihsysteme, die dank Apps einfach zug\u00e4nglich sind, sorgen zudem daf\u00fcr, dass Velos schnell und unkompliziert genutzt werden k\u00f6nnen. In vielen St\u00e4dten und Agglomerationen gewinnt das Velofahren dadurch an Bedeutung. Daher lohnt sich ein verst\u00e4rktes Engagement f\u00fcr Velowege.\n\nWeder L\u00e4rm noch Abgase\nVelofahren schont die Umwelt: Wer mit dem Velo statt mit dem Auto oder dem \u00f6ffentlichen Verkehr f\u00e4hrt, senkt den Energieverbrauch und die CO2-Emissionen. Veloverkehr verursacht zudem weder L\u00e4rm noch Abgase. Und wer Velo f\u00e4hrt, bewegt sich. Das ist gut f\u00fcr die Gesundheit.\n\nTourismus f\u00f6rdert Velofahren\nVelofahren ist eine beliebte Sport- und Freizeitaktivit\u00e4t und wird auch f\u00fcr den Schweizer Tourismus immer wichtiger. Viele St\u00e4dte und Ferienregionen f\u00f6rdern daher Angebote f\u00fcr Velo-Ausfl\u00fcge und Mountainbike-Touren. Daf\u00fcr braucht es gute Velowege.\n\nF\u00fcr sichere und attraktive Velowege\nAufgrund der wachsenden Mobilit\u00e4t ist es sinnvoll, dass sich der Bund f\u00fcr Velowege engagiert. Mit dem Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege kann er die Arbeiten der Kantone und Gemeinden auf bew\u00e4hrte Weise unterst\u00fctzen - und so zu sicheren und attraktiven Velowege beitragen. Davon profitiert die ganze Bev\u00f6lkerung.",
        "empfehlungBundesrat": "ja"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 75 Abs. 4\u20137\n4\u00a0Bund, Kantone und Gemeinden sorgen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen mit hoher Lebensqualit\u00e4t und kurzen Verkehrswegen (nachhaltige Quartiere).\n5\u00a0Anzustreben ist eine Siedlungsentwicklung nach innen, die im Einklang steht mit hoher Lebensqualit\u00e4t und besonderen Schutzbestim\u00admungen.\n6\u00a0Die Ausscheidung neuer Bauzonen ist nur zul\u00e4ssig, wenn eine andere unversiegelte Fl\u00e4che von mindestens gleicher Gr\u00f6sse und vergleichbarem potenziellem landwirtschaftlichem Ertragswert aus der Bauzone ausgezont wird.\n7\u00a0Ausserhalb der Bauzone d\u00fcrfen ausschliesslich standortgebundene Bauten und Anlagen f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft oder standortgebundene Bauten von \u00f6ffentlichem Interesse bewilligt werden. Das Gesetz kann Ausnahmen vorsehen. Bestehende Bauten geniessen Bestandesgarantie und k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert und geringf\u00fcgig umgenutzt werden.\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Zersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn den letzten Jahrzehnten wuchsen Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft. Und die Lebensgewohnheiten ver\u00e4nderten sich. Dadurch stieg der Bedarf an Fl\u00e4chen f\u00fcr Wohnen, Arbeiten und f\u00fcr Infrastrukturen wie Strasse und Schiene. Dies f\u00fchrte zu einer regen Baut\u00e4tigkeit. Gebaut werden darf grunds\u00e4tzlich dort, wo es Bauzonen gibt. Fast die H\u00e4lfte der gesamten Bauzonenfl\u00e4che entf\u00e4llt auf reine Wohnzonen.\n\nTrendwende\nDie Bauzonenfl\u00e4che stieg in der Schweiz bis 2012 stetig an. Seither setzte aber eine Trendwende ein: Die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen blieb konstant, obwohl die dort lebende Bev\u00f6lkerung von 7,4 auf 8 Millionen Einwohnerinnen und Einwohner wuchs. Die Bauzonenfl\u00e4che pro Person sank dadurch um rund 6 Prozent von 309 m2 auf 291 m2.\n\nRevidiertes Raumplanungsgesetz\nBoden ist nicht unbeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar. Es braucht einen sorgsamen Umgang damit. Das Volk hat daher 2013 mit der Revision des Raumplanungsgesetzes beschlossen, dass Bauzonen nur noch dem voraussichtlichen Bedarf f\u00fcr 15 Jahre entsprechen d\u00fcrfen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. So l\u00e4sst sich Landwirtschaftsland zur\u00fcckgewinnen. Zudem m\u00fcssen brachliegende oder ungen\u00fcgend genutzte Fl\u00e4chen in den Bauzonen besser genutzt werden. Die Kantone sind daran, die strengeren Vorgaben umzusetzen. Dazu m\u00fcssen sie die Richtpl\u00e4ne anpassen und vom Bundesrat bis sp\u00e4testens am 30. April 2019 genehmigen lassen. Nach diesem Datum d\u00fcrfen sie keine neuen Bauzonen schaffen, solange ihr Richtplan vom Bundesrat nicht genehmigt ist.\n\nForderungen der Initiative\nDie Volksinitiative \u00abZersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)\u00bb wurde von den Jungen Gr\u00fcnen kurz nach der Revision des Raumplanungsgesetzes lanciert und 2016 eingereicht. Sie will die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen in der Schweiz auf unbefristete Zeit auf dem heutigen Stand einfrieren. Konkret verlangt sie, dass neue Bauzonen nur noch geschaffen werden d\u00fcrfen, wenn anderswo eine mindestens gleich grosse Fl\u00e4che von vergleichbarem landwirtschaftlichem Ertragswert wieder aus der Bauzone ausgeschieden wird. Der landwirtschaftliche Ertragswert wird anhand der Bodenqualit\u00e4t und weiterer Kriterien wie Klima oder Hangneigung berechnet.\n\nBauen ausserhalb der Bauzone\nAusserhalb der Bauzonen d\u00fcrfen heute nur die n\u00f6tigsten, an den Standort gebundenen Bauten und Anlagen erstellt werden. Dazu geh\u00f6ren Strassen, Stromleitungen, Seilbahnen oder Antennen, aber auch Bauten f\u00fcr die Landwirtschaft. Die Initiative will den Kreis der Bauten und Anlagen, die ausserhalb der Bauzonen erstellt werden d\u00fcrfen, noch enger fassen: Landwirtschaftsbauten sollen nur noch bewilligt werden, wenn sie einen direkten Bezug zur Bewirtschaftung des Bodens haben, also z. B. der Produktion von Freilandgem\u00fcse dienen oder der Haltung von Tieren, die mit eigenem Futter aufgezogen werden. Heute sind unter gewissen Voraussetzungen z. B. auch Gew\u00e4chsh\u00e4user zul\u00e4ssig oder St\u00e4lle, in denen die Tiere mit zugekauftem Futter ern\u00e4hrt werden. Standortgebundene Bauten, die nicht der Landwirtschaft dienen, d\u00fcrften ausserhalb der Bauzonen nur noch bewilligt werden, wenn sie im \u00f6ffentlichen Interesse sind. Dazu geh\u00f6ren etwa Wasserreservoire. Bestehende Bauten ausserhalb der Bauzonen sollen gem\u00e4ss Initiative zudem von einer Bestandesgarantie profitieren und sie k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert bzw. umgenutzt werden.\n\nSiedlungsentwicklung nach innen\nZu den weiteren Forderungen der Initiative geh\u00f6rt, dass eine Siedlungsentwicklung nach innen angestrebt werden soll, die mit hoher Lebensqualit\u00e4t im Einklang steht. Dieser Grundsatz gilt schon heute. Mit der Initiative w\u00fcrde er statt im Gesetz in der Verfassung verankert. Viele Gemeinden setzen dieses Anliegen bereits um. So werden bestehende H\u00e4user aufgestockt oder brachliegende Industriefl\u00e4chen umgenutzt.\n\nNachhaltige Quartiere\nDie Initiative will zudem, dass Bund, Kantone und Gemeinden f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen sorgen, unter anderem mit kurzen Verkehrswegen.\n\nUmsetzung und Folgen der Initiative\nBei Annahme der Initiative ist es Aufgabe des Parlaments, die neuen Bestimmungen im Gesetz zu konkretisieren. Darum ist heute vieles noch offen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Frage, wie genau Bauzonen umverteilt w\u00fcrden, falls in einem Kanton neues Bauland geschaffen werden m\u00fcsste - ob nur innerhalb des betreffenden Kantons oder auch \u00fcber kantonale Grenzen hinaus in der ganzen Schweiz. Ungewiss sind auch die Kosten, die mit der Aufhebung und Umverteilung von Bauzonen verbunden w\u00e4ren.",
        "argumenteKomitee": "Unseren Boden sch\u00fctzen\nT\u00e4glich wird in der Schweiz eine Gr\u00fcnfl\u00e4che in der Gr\u00f6sse von acht Fussballfeldern \u00fcberbaut. Die ungebremste Zersiedelung zerst\u00f6rt Natur und Landschaft. Die Landwirtschaft hat immer weniger Kulturland, um Lebensmittel zu produzieren. Die Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass unsere Landschaften und die Lebensqualit\u00e4t erhalten bleiben. Sie holt die Vers\u00e4umnisse der Revision des Raumplanungsgesetzes nach und erm\u00f6glicht einen haush\u00e4lterischen Umgang mit dem Boden.\n\nZersiedelung schadet Mensch und Natur\nJede Sekunde wird in der Schweiz nahezu ein Quadratmeter Land \u00fcberbaut. Unser Boden w\u00e4chst aber nicht nach. Landschaften, wie wir sie kennen, gehen verloren. Natur, Naherholungsgebiete und Artenvielfalt verschwinden. Weil die Geb\u00e4ude wegen der Zersiedelung immer weiter zerstreut stehen, nimmt auch der Verkehr zu.\n\nBoden f\u00fcr die Landwirtschaft\nBoden, der einmal zubetoniert ist, ist f\u00fcr die Landwirtschaft nicht mehr nutzbar und damit verloren. F\u00fcr eine regionale Nahrungsmittelproduktion muss das Kulturland erhalten und vor der weiteren Zersiedelung gesch\u00fctzt werden.\n\nLandschaften erhalten\nDie Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass die Bauzonen insgesamt nicht weiterwachsen. K\u00fcnftig soll im Siedlungsgebiet statt auf der gr\u00fcnen Wiese gebaut werden. So bleiben die Gr\u00fcnfl\u00e4chen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen erhalten. Ausserhalb der Bauzonen sollen standortgebundene Bauten erstellt werden d\u00fcrfen, die im \u00f6ffentlichen Interesse sind oder f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft ben\u00f6tigt werden. Diese massvolle Regelung verhindert, dass die Zersiedelung ausserhalb der Bauzonen weitergeht.\n\nBauen am richtigen Ort\nMit der Initiative ist Bauen weiterhin m\u00f6glich. Die vorhandenen Baulandreserven sind so gross, dass es auch in Zukunft genug Wohnraum f\u00fcr alle geben wird. Mit moderaten Massnahmen sorgt die Initiative daf\u00fcr, dass am richtigen Ort gebaut wird und die Baulandreserven besser genutzt werden. Durch die F\u00f6rderung nachhaltiger Quartiere in den St\u00e4dten wird nicht nur Bauland eingespart, sondern auch die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht.\n\nErg\u00e4nzung des aktuellen Gesetzes\nDas aktuelle Raumplanungsgesetz f\u00fchrt weiterhin zu einem stetigen Wachstum des Siedlungsgebiets auf Kosten der Gr\u00fcnfl\u00e4chen. Je schneller der Boden \u00fcberbaut wird, desto schneller wird neues Bauland eingezont. Damit ist die Zersiedelung keineswegs gestoppt. Die Zersiedelungsinitiative schliesst die L\u00fccken des Raumplanungsgesetzes, indem es die bestehenden Massnahmen mit einem wirksamen Landschaftsschutz erg\u00e4nzt.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Zersiedelung wird bereits wirksam bek\u00e4mpft\nDas Volk hat 2013 griffigen Massnahmen gegen die Zersiedelung zugestimmt. Die Kantone und Gemeinden sind mit Hochdruck daran, diese Massnahmen umzusetzen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. Kantone, deren Richtplan nicht bis Ende April 2019 vom Bundesrat genehmigt ist, d\u00fcrfen keine neuen Bauzonen mehr schaffen, bis ihr Richtplan genehmigt ist. So werden die Landschaft geschont und die Zersiedelung gebremst.\n\nInitiative verhindert sinnvolle Entwicklung\nDie Initiative ist zu starr: Die Bauzonenfl\u00e4che w\u00fcrde unbefristet auf dem heutigen Stand eingefroren. Dies geht an den Bed\u00fcrfnissen von Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft vorbei und verhindert eine sinnvolle Entwicklung des Landes. Neuanansiedlungen von Unternehmen w\u00fcrden erschwert und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schweiz beeintr\u00e4chtigt.\n\nInitiative ist ungerecht und kontraproduktiv\nDer Bauzonen-Stopp bestraft Kantone und Gemeinden, die sorgsam mit ihrem Boden umgegangen sind und zur\u00fcckhaltend Bauzonen geschaffen haben. Das ist ungerecht. Wo Bauland verknappt wird, w\u00e4chst auch die Gefahr, dass die Grundst\u00fccks- und Wohnungspreise steigen. Ein unbefristeter Bauzonen-Stopp, wie ihn die Initiative verlangt, versch\u00e4rft dies. Zudem steigt das Risiko, dass sich die Baut\u00e4tigkeit dorthin verlagert, wo es noch Bauland gibt, selbst wenn dieses Land an einem abgelegenen, schlecht erschlossenen Ort ist. Das verst\u00e4rkt die Zersiedelung.\n\nInitiative ist zu zentralistisch\nDie Initiative widerspricht dem F\u00f6deralismus: Der Bauzonen-Stopp unterl\u00e4uft den Gestaltungsspielraum der Kantone und Gemeinden. In Aarau ist die Situation anders als in Arosa, Agno oder Aigle. Die Initiative erschwert massgeschneiderte L\u00f6sungen.\n\nInitiative schadet der Landwirtschaft\nDie Initiative schadet der Landwirtschaft. Bauten wie Gew\u00e4chsh\u00e4user oder Gefl\u00fcgelhallen d\u00fcrften gr\u00f6sstenteils nicht mehr auf Landwirtschaftsland erstellt werden. Die B\u00e4uerinnen und Bauern m\u00fcssten daf\u00fcr in Bauzonen ausweichen, wo der Boden viel teurer ist.\n\nSchweiz attraktiv halten\nZum Schutz von Natur und Landschaft ist es wichtig, die vorhandenen Siedlungsfl\u00e4chen besser zu nutzen und Bauzonen massvoll festzulegen. Bund, Kantone und Gemeinden sind l\u00e4ngst auf diesem Weg. Die Initiative verkennt dies - und erschwert es mit ihrem starren Bauzonen-Stopp, die Schweiz als Wohn- und Arbeitsort attraktiv zu halten.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 145\u00a0Amtsdauer\n1\u00a0Die Mitglieder des Nationalrates und des Bundesrates sowie die Bundeskanzlerin oder der Bundeskanzler werden auf die Dauer von vier Jahren gew\u00e4hlt. Die Amtsdauer der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts endet f\u00fcnf Jahre nach Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\n2\u00a0Die Vereinigte Bundesversammlung kann auf Antrag des Bundesrates mit einer Mehrheit der Stimmenden eine Richterin oder einen Richter des Bundesgerichts abberufen, wenn diese oder dieser:\na. Amtspflichten schwer verletzt hat; oder\nb. die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren hat.\nArt. 168 Abs. 1\n1\u00a0Die Bundesversammlung w\u00e4hlt die Mitglieder des Bundesrates, die Bundeskanzlerin oder den Bundeskanzler sowie den General.\nArt. 188a\u00a0Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts\n1\u00a0Die Richterinnen und Richter des Bundesgerichts werden im Losverfahren bestimmt. Das Losverfahren ist so auszugestalten, dass die Amtssprachen im Bundesgericht angemessen vertreten sind.\n2\u00a0Die Zulassung zum Losverfahren richtet sich ausschliesslich nach objektiven Kriterien der fachlichen und pers\u00f6nlichen Eignung f\u00fcr das Amt als Richterin oder Richter des Bundesgerichts.\n3\u00a0\u00dcber die Zulassung zum Losverfahren entscheidet eine Fachkommission. Die Mitglieder der Fachkommission werden vom Bundesrat f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren gew\u00e4hlt. Sie sind in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu den Art. 145 (Amtsdauer), 168 Abs. 1 und 188a (Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts)\nOrdentliche Richterinnen und Richter des Bundesgerichts, die bei Inkrafttreten der Artikel 145, 168 Absatz 1 und 188a\u00a0im Amt sind, k\u00f6nnen noch bis zum Ende des Jahres, in dem sie das 68. Altersjahr vollenden, im Amt bleiben.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Justiz-Initiative",
        "im_detail": "Ausgangslage\nHeute w\u00e4hlt die Vereinigte Bundesversammlung (das Parlament) die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Gerichtskommission des Parlaments schreibt die freien Richterstellen aus und pr\u00fcft die Bewerbungen. Danach schl\u00e4gt sie dem Parlament fachlich und pers\u00f6nlich geeignete Personen zur Wahl vor. Sie achtet dabei freiwillig darauf, dass die Amtssprachen und die verschiedenen politischen Kr\u00e4fte am Bundesgericht m\u00f6glichst angemessen vertreten sind. Sie kann weitere Aspekte wie das Geschlecht und die regionale Herkunft ber\u00fccksichtigen. Das Parlament w\u00e4hlt die Richterinnen und Richter f\u00fcr eine sechsj\u00e4hrige Amtsdauer; alle sechs Jahre finden Gesamterneuerungswahlen statt. Die amtierenden Richterinnen und Richter werden in der Regel wiedergew\u00e4hlt. Seit 1874 verwehrte das Parlament lediglich zwei Richtern eine weitere Amtsperiode - beiden aus Altersgr\u00fcnden.\n\nEinf\u00fchrung eines Losverfahrens\nDie Justiz-Initiative verlangt, dass anstelle des Parlaments neu das Los die Bundesrichterinnen und Bundesrichter bestimmt. Das Losverfahren muss dabei so ausgestaltet sein, dass die Amtssprachen am Bundesgericht wie heute angemessen vertreten sind. Wie das Verfahren dar\u00fcber hinaus umgesetzt wird, \u00fcberl\u00e4sst die Initiative dem Gesetzgeber.\n\nZulassung zum Losverfahren\nWer am Losverfahren teilnehmen darf, w\u00fcrde eine unabh\u00e4ngige Fachkommission entscheiden. Sie d\u00fcrfte ausschliesslich Personen zum Losentscheid zulassen, die fachlich und pers\u00f6nlich f\u00fcr das Richteramt geeignet sind. Was konkret unter pers\u00f6nlicher und fachlicher Eignung zu verstehen ist, k\u00f6nnte der Gesetzgeber festlegen.\n\nErnennung der Fachkommission\nGem\u00e4ss Initiative ernennt der Bundesrat die Mitglieder der Fachkommission f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren. Die Mitglieder m\u00fcssten in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig sein. Wie sich die Fachkommission zusammensetzt, gibt die Initiative nicht vor.\n\nAmtsdauer und Amtsenthebung\nEinmal per Los bestimmt, k\u00f6nnten Bundesrichterinnen und Bundesrichter ihr Amt bis f\u00fcnf Jahre \u00fcber das ordentliche Rentenalter hinaus aus\u00fcben. Anders als heute m\u00fcssten sie sich keiner Wiederwahl stellen. Das Parlament k\u00f6nnte die Richterinnen und Richter auf Antrag des Bundesrates nur in zwei F\u00e4llen abberufen: Wenn sie ihre Amtspflichten schwer verletzt haben oder wenn sie die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren haben - zum Beispiel aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden.\n\nMandatssteuer\nHeute zahlen Richterinnen und Richter - ebenso wie die Mitglieder von Regierungen oder Parlamenten - auf Bundesebene und in den Kantonen in aller Regel einen Teil ihres Gehalts an ihre Partei (sogenannte Mandatssteuer). Diese Zahlung ist nicht gesetzlich vorgeschrieben. Die Mandatssteuer ist entstanden, weil die Schweiz im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern keine staatliche Parteienfinanzierung kennt. Die Mandatssteuer kommt im Initiativtext nicht vor. Trotzdem versprechen sich die Initiantinnen und Initianten eine faktische Abschaffung der Mandatssteuer f\u00fcr Bundesrichterinnen und Bundesrichter, weil diese aufgrund des Losverfahrens unabh\u00e4ngiger von den Parteien w\u00e4ren. Das Parlament diskutiert losgel\u00f6st vom Wahlverfahren und von der Initiative \u00fcber die Abschaffung der Mandatssteuer.",
        "argumenteKomitee": "Gewaltentrennung ignoriert\nDie Schweiz ignoriert die Gewaltentrennung zwischen Politik und Justiz als Grundsatz f\u00fcr einen Rechtsstaat. Im heutigen System bestimmen allein die Parteien, wer ein Amt am h\u00f6chsten Gericht bekommt. Eine Richterin oder ein Richter muss einer Partei angeh\u00f6ren und dieser j\u00e4hrlich eine Mandatssteuer bezahlen, damit sie oder er das Amt bekommt, obwohl schon im Bundesbrief von 1291 steht: \u00abWir haben einhellig gelobt, dass wir in den T\u00e4lern keinen Richter anerkennen, der das Amt irgendwie um Geld oder Geldeswert erworben hat.\u00bb\n\nParteilosigkeit benachteiligt\nNur rund 5 Prozent der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren einer Partei an. Bestqualifizierte parteilose Bewerberinnen und Bewerber haben keine Chance, Richterin oder Richter am h\u00f6chsten Gericht zu werden. Fachliche Kompetenz ist im besten Fall zweitrangig.\n\nWiederwahl beeinflusst Unabh\u00e4ngigkeit\nUm im Amt bleiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Bundesrichterinnen und Bundesrichter alle sechs Jahre einer Wiederwahl stellen. Mit dieser Drohung sichern sich Parteien und Beh\u00f6rden ihren Einfluss auf die Justiz.\n\nUnabh\u00e4ngige Urteile erschwert\nDas heutige System erschwert oder verhindert unabh\u00e4ngige Urteile. Rechtsuchende, die das System kennen, k\u00f6nnen kein Vertrauen in die Justiz haben. Auch immer mehr politische Entscheide werden nicht in den Parlamenten gef\u00e4llt, sondern durch das h\u00f6chste Gericht. Dieses entscheidet als verl\u00e4ngerter Arm der Beh\u00f6rden und Parteien - unter Umgehung der Volksrechte.\n\nZiel der Justiz-Initiative\nDie Justiz-Initiative will Gerechtigkeit. Jede Person kann sich, ohne Parteimitglied zu sein, um ein Richteramt am h\u00f6chsten Gericht bewerben. Parteien d\u00fcrfen keine \u00c4mter mehr verkaufen und Richterinnen und Richter d\u00fcrfen keine mehr kaufen. Eine unabh\u00e4ngige Fachkommission pr\u00fcft die Bewerbungen auf fachliche und pers\u00f6nliche Eignung. Unter den Kandidierenden, welche die Pr\u00fcfung durch die unabh\u00e4ngige Fachkommission bestehen, entscheidet das Los. Dieses qualifizierte Losverfahren erm\u00f6glicht allen Kandidierenden ohne Gesichtsverlust die mehrmalige Teilnahme bei k\u00fcnftigen Richterbestimmungen. Durch die Ber\u00fccksichtigung der Landessprachen wird die kulturelle Vielfalt der Schweiz gewahrt. Eine Wiederwahl der Richterinnen und Richter f\u00e4llt weg. Die Richterinnen und Richter k\u00f6nnen bis max. f\u00fcnf Jahre \u00fcber das \u00fcbliche Pensionsalter hinaus im Amt bleiben. Wer die Amtspflichten schwer verletzt, kann des Richteramtes enthoben werden.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bew\u00e4hrtes System\nDas heutige System der Bundesrichterwahl durch das Parlament ist bew\u00e4hrt, demokratisch und transparent. Die Justiz-Initiative will dieses System durch ein Losverfahren ersetzen, bei dem der Zufall entscheidet. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab: Das heutige System hat sich bew\u00e4hrt. Heute w\u00e4hlt das Parlament die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Wahl ist \u00f6ffentlich. Das Parlament tr\u00e4gt als Wahlorgan die politische Verantwortung. Das Bundesgericht ist dadurch demokratisch legitimiert. Das Losverfahren schw\u00e4cht die demokratische Legitimation des Bundesgerichts: An die Stelle regelm\u00e4ssiger Wahlen durch das Parlament tritt eine einmalige Losziehung. Der Zufall macht dabei nicht zwingend die geeignetsten Personen zu Richterinnen und Richtern, sondern jene, die am meisten Gl\u00fcck haben. Die Richterwahl mittels Los ist unserem Rechtssystem fremd und widerspricht der politischen Tradition der Schweiz. Kein einziger Kanton lost seine Justizbeh\u00f6rden aus.\n\nAusgewogene Vertretung in Gefahr\nHeute nimmt das Parlament bei der Wahl traditionsgem\u00e4ss R\u00fccksicht auf die W\u00e4hlerst\u00e4rke der politischen Parteien (Parteienproporz). Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass die verschiedenen gesellschaftlichen Str\u00f6mungen und politischen Grundhaltungen am Bundesgericht ausgewogen vertreten sind. Das st\u00e4rkt die Akzeptanz der Rechtsprechung in der Bev\u00f6lkerung. Im heutigen Wahlverfahren kann das Parlament zudem weitere Kriterien wie das Geschlecht, das Alter oder die Herkunft beachten. All dies kann ein Losverfahren nicht oder nicht im gleichen Umfang sicherstellen. Es besteht im Gegenteil das Risiko, dass gewisse Parteien, Werthaltungen, Landesteile oder ein Geschlecht f\u00fcr lange Zeit am Bundesgericht stark \u00fcber- oder untervertreten sind.\n\nParteizugeh\u00f6rigkeit schafft Transparenz\nJede Richterin und jeder Richter hat einen pers\u00f6nlichen, kulturellen und sozialen Erfahrungshintergrund. Dieser schl\u00e4gt sich in politischen Grundhaltungen nieder, unabh\u00e4ngig davon, ob man einer Partei angeh\u00f6rt oder nicht. Eine Parteizugeh\u00f6rigkeit macht diese Grundhaltungen transparent.\n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Bundesgerichts\nGem\u00e4ss Initiativkomitee urteilen Richterinnen und Richter in Abh\u00e4ngigkeit von den Parteien, weil sie bef\u00fcrchten m\u00fcssen, nicht wiedergew\u00e4hlt zu werden. Dies entspricht nicht der Realit\u00e4t. Die Praxis zeigt, dass Bundesrichterinnen und Bundesrichter unabh\u00e4ngig urteilen. Diese Unabh\u00e4ngigkeit ist von der Verfassung gesch\u00fctzt. Das Parlament hat zudem noch nie eine Bundesrichterin oder einen Bundesrichter wegen eines Urteils nicht wiedergew\u00e4hlt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 121b\u00a0Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit\n1\u00a0Die Schweiz regelt die Zuwanderung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern eigenst\u00e4ndig.\n2\u00a0Es d\u00fcrfen keine neuen v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4ge abgeschlossen und keine anderen neuen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen eingegangen werden, welche ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren.\n3\u00a0Bestehende v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge und andere v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen d\u00fcrfen nicht im Widerspruch zu den Abs\u00e4tzen 1 und 2 angepasst oder erweitert werden.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 121b (Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit)\n1\u00a0Auf dem Verhandlungsweg ist anzustreben, dass das Abkommen vom 21. Juni 19993\u00a0zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft einerseits und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Annahme von Artikel 121b\u00a0durch Volk und St\u00e4nde ausser Kraft ist.\n2\u00a0Gelingt dies nicht, so k\u00fcndigt der Bundesrat das Abkommen nach Absatz 1 innert weiteren 30 Tagen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\u20283\u00a0SR\u00a00.142.112.681; AS\u00a02002\u00a01529\n",
        "titel": "F\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)",
        "im_detail": "Zuwanderungspolitik der Schweiz\nDie Zuwanderungspolitik der Schweiz unterscheidet zwei Gruppen: F\u00fcr Personen aus den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (EU) und der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation (EFTA) gilt die Personenfreiz\u00fcgigkeit. F\u00fcr Personen aus allen anderen Staaten gelten strengere Zulassungsbedingungen; f\u00fcr den Zugang zum Arbeitsmarkt legt der Bundesrat zudem j\u00e4hrlich H\u00f6chstzahlen fest.\n\nPersonenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) trat am 1. Juni 2002 in Kraft. Es erlaubt es Schweizerinnen und Schweizern, in jedem Mitgliedstaat der EU zu leben, zu arbeiten und zu studieren; f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger gilt dasselbe in Bezug auf die Schweiz. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aber nicht bedingungslos: Wer sich in der Schweiz aufhalten will, muss einen g\u00fcltigen Arbeitsvertrag haben oder selbstst\u00e4ndigerwerbend sein; Nichterwerbst\u00e4tige m\u00fcssen \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgen und umfassend gegen Krankheit und Unfall versichert sein. Coronakrise: Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend eingeschr\u00e4nkt Am 13. M\u00e4rz 2020 beschloss der Bundesrat, die Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend einzuschr\u00e4nken, um die Bev\u00f6lkerung in der Schweiz vor der Ausbreitung des Coronavirus zu sch\u00fctzen. Laut dem Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) kann die Schweiz solche Einschr\u00e4nkungen eigenst\u00e4ndig beschliessen, wenn sie zum Schutz der \u00f6ffentlichen Ordnung, Sicherheit und Gesundheit n\u00f6tig sind.\n\nZu- und Auswanderung\nDie Zuwanderung aus der EU ist stark von den wirtschaftlichen Entwicklungen im In- und Ausland abh\u00e4ngig. Die Nettozuwanderung hat sich seit 2013 halbiert: 2019 wanderten noch rund 32000 Personen mehr ein als aus. Auch Schweizerinnen und Schweizer nutzen die Personenfreiz\u00fcgigkeit: Laut Angaben des Bundesamtes f\u00fcr Statistik lebte Ende 2019 rund eine halbe Million in der EU.\n\nWas will die Initiative?\nDie Initiative will die Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU beenden. Der Bundesrat soll durch Verhandlungen mit der EU erreichen, dass das FZA innerhalb von 12 Monaten einvernehmlich ausser Kraft gesetzt wird. Gelingt dies nicht, muss der Bundesrat das Abkommen innerhalb von weiteren 30 Tagen k\u00fcndigen. Zudem darf er keine neuen Abkommen abschliessen, die ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren. Im Asylbereich und bei der Zuwanderung aus Staaten, die ausserhalb der EU liegen, verlangt die Initiative keine \u00c4nderungen.\n\nBilaterale I: Sieben Miteinander Verkn\u00fcpfte Abkommen Mit Der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen geh\u00f6rt zu sieben bilateralen Abkommen, die als Paket zwischen der Schweiz und der EU ausgehandelt wurden (Bilaterale I). Die Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung hat den Bilateralen I im Mai 2000 mit 67,2 Prozent zugestimmt und die Personenfreiz\u00fcgigkeit sp\u00e4ter mehrmals best\u00e4tigt. F\u00fcnf Abkommen der Bilateralen I sichern der Schweiz und der EU den gegenseitigen Marktzugang: die Abkommen \u00fcber technische Handelshemmnisse, das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen, die Landwirtschaft sowie den Land- und den Luftverkehr. Das Forschungsabkommen regelt die Teilnahme der Schweiz an den EU-Forschungsprogrammen. Das FZA ist rechtlich mit den \u00fcbrigen sechs Abkommen der Bilateralen I verkn\u00fcpft: Wird es gek\u00fcndigt, treten sechs Monate sp\u00e4ter automatisch auch die anderen Abkommen ausser Kraft (Guillotine-Klausel). In diesem Fall steigt das Risiko, dass weitere Vertr\u00e4ge mit der EU beendet werden - etwa die Schengen- und Dublin-Assoziierungsabkommen und damit die enge Zusammenarbeit mit der EU im Sicherheits- und im Asylbereich. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aus Sicht der EU eine Grundlage f\u00fcr die Teilnahme der Schweiz an Schengen\/Dublin.\n\nFolgen f\u00fcr die Schweizer Wirtschaft\nMit dem Wegfall der Bilateralen I w\u00fcrde die Schweizer Wirtschaft den direkten Zugang zum EU-Markt verlieren. Die EU ist die mit Abstand wichtigste Handelspartnerin der Schweiz: 2019 gingen knapp die H\u00e4lfte aller Warenexporte aus der Schweiz in den EU-Raum, und rund zwei Drittel aller Warenimporte kamen aus der EU. Das Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (SECO) hat 2015 die Folgen eines Wegfalls der Bilateralen I f\u00fcr die Schweiz untersuchen lassen: Gem\u00e4ss diesem Bericht w\u00fcrde die wirtschaftliche Leistung der Schweiz (Bruttoinlandprodukt) in weniger als 20 Jahren 5\u20137 Prozent tiefer liegen als bei einem Fortbestehen der Bilateralen I. Kumuliert \u00fcber diesen Zeitraum entspricht dies 460\u2013630 Milliarden Franken.\n\nArbeitskr\u00e4fte aus der EU und FZA\nWeil die Schweizer Bev\u00f6lkerung altert und der Anteil der Personen im Pensionsalter stetig steigt, sind die Schweizer Unternehmen auch k\u00fcnftig auf Arbeitskr\u00e4fte aus der EU angewiesen. Mit dem Wegfall des FZA w\u00fcrde es f\u00fcr Unternehmen in der Schweiz schwieriger und administrativ aufw\u00e4ndig, Arbeitskr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nSchutz der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte\nBislang gibt es laut einem Bericht des SECO kaum Hinweise, dass einheimische Arbeitskr\u00e4fte wegen des FZA aus dem Arbeitsmarkt gedr\u00e4ngt werden. Die Schweiz hat dem FZA von Beginn an flankierende Massnahmen zur Seite gestellt, damit insbesondere die L\u00f6hne in der Schweiz nicht unter Druck geraten. Zus\u00e4tzlich wurde die Konkurrenzf\u00e4higkeit der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte in den letzten Jahren gezielt gest\u00e4rkt. So k\u00f6nnen sich Stellensuchende dank der Stellenmeldepflicht in Berufen mit \u00fcberdurchschnittlicher Arbeitslosigkeit mit einem zeitlichen Vorsprung auf freie Stellen bewerben. Im Mai 2019 hat der Bundesrat in Zusammenarbeit mit den Sozialpartnern weitere Massnahmen beschlossen, mit denen die Chancen insbesondere von \u00e4lteren Personen auf dem Arbeitsmarkt erh\u00f6ht werden, zum Beispiel mit Job-Coaching oder gezielter Aus- und Weiterbildung. Zudem haben Bundesrat und Parlament entschieden, ausgesteuerten Arbeitslosen \u00fcber 60 Jahre, die lange gearbeitet und wenig Verm\u00f6gen haben, bis zur Pensionierung eine existenzsichernde \u00dcberbr\u00fcckungsleistung zu gew\u00e4hren.\n\nAuswirkungen auf Sozialversicherungen\nDas FZA ist laut einem Bericht des SECO keine Belastung f\u00fcr die Schweizer Sozialversicherungen. Die Angeh\u00f6rigen von EU- und EFTA-Staaten tragen massgeblich zur Finanzierung und zur Sicherung der AHV und der IV bei, wobei diese Beitragszahlungen langfristig auch Rentenanspr\u00fcche begr\u00fcnden. Das FZA hat nicht zu einer Zunahme der Rentenbez\u00fcgerinnen und -bez\u00fcger in der IV gef\u00fchrt.",
        "argumenteKomitee": "Die Schweiz ist ein kleines Land\nDie Schweiz ist ein kleines Land, in das sich nicht immer mehr Menschen hineinzw\u00e4ngen k\u00f6nnen! Genau das passiert seit der Einf\u00fchrung der vollen Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU 2007: Es findet eine Massen-Zuwanderung statt. In den letzten 13 Jahren sind zus\u00e4tzlich \u00fcber eine Million Menschen in die Schweiz zugewandert. Viele Menschen in der Schweiz bangen um ihren Arbeitsplatz. Geht die unbegrenzte Zuwanderung so weiter, steigt die Arbeitslosigkeit, und unser Wohlstand, unsere Freiheit sind gef\u00e4hrdet.\n\nArbeitspl\u00e4tze und Wohlstand erhalten\nDie Folgen dieser masslosen Entwicklung sind t\u00e4glich sp\u00fcrbar: die Sozialkosten und die Kriminalit\u00e4t nehmen zu, die Mieten und Bodenpreise steigen, wertvolles Kulturland wird zubetoniert. Schweizer Arbeitnehmende - vor allem \u00e4ltere - werden durch junge, billigere Ausl\u00e4nder ersetzt. Der Lohn- und Arbeitsdruck steigt. Die Verkehrsinfrastruktur ist \u00fcberlastet. Die durch die Corona-Pandemie ausgel\u00f6ste Wirtschaftskrise und die steigende Arbeitslosigkeit versch\u00e4rfen die Lage. Jetzt m\u00fcssen wir zuerst Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere B\u00fcrger sichern. Auch in all unseren Nachbarstaaten herrscht hohe Arbeitslosigkeit. Wenn wir nicht wollen, dass sich ein Grossteil der Menschen dort aufmacht, um in der Schweiz um jeden Preis und zu jedem Lohn Arbeit oder einen Platz in unserem Sozialsystem zu finden, dann m\u00fcssen wir sofort die Zuwanderung in unser Land wieder selber kontrollieren.\n\nNotwendige Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnen weiterhin kommen\nDie Schweiz war immer ein offenes Land. Arbeitskr\u00e4fte, die wir in unserem Land brauchen, wie \u00c4rzte, Pflegende oder Erntehelfer, k\u00f6nnen auch weiterhin und entsprechend den Bed\u00fcrfnissen unseres Landes in die Schweiz kommen, um hier ihr Geld zu verdienen. Das war schon vor der Einf\u00fchrung der Personenfreiz\u00fcgigkeit kein Problem, und das wird auch nach Annahme der Begrenzungsinitiative kein Problem sein.\n\nJA zum bilateralen Weg - Masslosigkeit stoppen\nDie heute unbegrenzte Zuwanderung (j\u00e4hrlich mehr Personen als die Stadt St. Gallen oder der Kanton Jura Einwohner hat) schadet unserer Wirtschaft, der Sicherheit und der Umwelt. Sie gef\u00e4hrdet auch Arbeitspl\u00e4tze, die Freiheit und unseren \u00fcber Generationen hart erarbeiteten Wohlstand. Die Initiative will keinen generellen Stopp der Zuwanderung und verlangt keine K\u00fcndigung der bilateralen Abkommen mit der EU. Der Bundesrat wird beauftragt, auf dem Verhandlungsweg das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU sp\u00e4testens 12 Monate nach Annahme der Begrenzungsinitiative ausser Kraft zu setzen. Eine vern\u00fcnftige und massvolle Initiative. Setzen Sie sich ein f\u00fcr die Erhaltung des bew\u00e4hrten, eigenst\u00e4ndigen Weges der Schweiz und sagen Sie deshalb JA zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)\u00bb.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Initiative gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg\nDie Initiative verlangt das Ende der Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU. Sie gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz. Ohne das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen (FZA) und die damit verkn\u00fcpften Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt. Gerade auch f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Coronakrise ist ein m\u00f6glichst freier Marktzugang wichtig. Eine Annahme der Initiative h\u00e4tte schwerwiegende Folgen f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nErfolgreicher Weg der Schweiz\nDie Schweiz geht in Europa einen eigenst\u00e4ndigen Weg. Es ist ihr gelungen, Vertr\u00e4ge mit der EU abzuschliessen, die auf sie zugeschnitten sind. Diese Vertr\u00e4ge sichern die guten und ausgewogenen Beziehungen zu ihrer wichtigsten Handelspartnerin. Die Schweizer Wirtschaft ist auf diese guten Beziehungen angewiesen, gerade auch, um sich nach der Coronakrise zu erholen.\n\nStabile Beziehungen erhalten\nEine K\u00fcndigung des FZA gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz; wegen der rechtlichen Verkn\u00fcpfung durch die Guillotine-Klausel fallen alle Vertr\u00e4ge der Bilateralen I weg. Zwar sieht die Initiative eine kurze Frist f\u00fcr Verhandlungen mit der EU vor. Ein Erfolg ist jedoch unrealistisch, weil die Personenfreiz\u00fcgigkeit ein Grundprinzip der EU ist. Die Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative hat gezeigt, dass die EU nicht bereit ist, davon abzur\u00fccken.\n\nGrosse Nachteile f\u00fcr die Schweiz\nOhne bilaterale Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen, insbesondere die kleinen und mittleren Unternehmen (KMU), den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt und w\u00e4ren weniger konkurrenzf\u00e4hig. Die Produktion w\u00fcrde vermehrt ins Ausland verlagert. Der Handel mit der EU w\u00e4re erschwert und die Preise w\u00fcrden steigen.\n\nBund sch\u00fctzt Schweizer Arbeitsmarkt\nDer Bundesrat will nur so viel Zuwanderung wie n\u00f6tig. Er investiert deshalb gezielt in die inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte, etwa mit der Stellenmeldepflicht, die die Chancen von Stellensuchenden in der Schweiz erh\u00f6ht, oder indem er \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte unterst\u00fctzt. F\u00fcr ausgesteuerte Arbeitslose kurz vor der Pensionierung haben Bundesrat und Parlament eine \u00dcberbr\u00fcckungsleistung beschlossen. Ausserdem werden die L\u00f6hne und die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr das inl\u00e4ndische Gewerbe mit den flankierenden Massnahmen gesch\u00fctzt.\n\nBedarf an Arbeitskr\u00e4ften\nSeit mehreren Jahren finden hiesige Unternehmen nicht gen\u00fcgend Arbeitskr\u00e4fte in der Schweiz. Da der Anteil der Pensionierten in den n\u00e4chsten Jahren steigt, bleibt das FZA wichtig: Es erm\u00f6glicht den Unternehmen, bei Bedarf weiterhin Fachkr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nWohlstand steht auf dem Spiel\nDie Initiative setzt die guten Beziehungen zu unseren Nachbarn aufs Spiel und gef\u00e4hrdet damit Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Die Schweiz ist durch die Coronakrise hart getroffen worden. Was wir jetzt brauchen ist Rechtssicherheit und eine wirtschaftliche Perspektive.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 117c2\u00a0Pflege\n1\u00a0Bund und Kantone anerkennen und f\u00f6rdern die Pflege als wichtigen Bestandteil der Gesundheitsversorgung und sorgen f\u00fcr eine ausreichende, allen zug\u00e4ngliche Pflege von hoher Qualit\u00e4t.\n2\u00a0Sie stellen sicher, dass eine gen\u00fcgende Anzahl diplomierter Pflegefachpersonen f\u00fcr den zunehmenden Bedarf zur Verf\u00fcgung steht und dass die in der Pflege t\u00e4tigen Personen entsprechend ihrer Ausbildung und ihren Kompetenzen eingesetzt werden.\nArt. 197 Ziff. 123\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 117c (Pflege)\n1\u00a0Der Bund erl\u00e4sst im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeiten Ausf\u00fchrungsbestimmungen \u00fcber:\na. die Festlegung der Pflegeleistungen, die von Pflegefachpersonen zulasten der Sozialversicherungen erbracht werden:\n1. in eigener Verantwortung,\n2. auf \u00e4rztliche Anordnung;\nb. die angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen;\nc. anforderungsgerechte Arbeitsbedingungen f\u00fcr die in der Pflege t\u00e4tigen Personen;\nd. M\u00f6glichkeiten der beruflichen Entwicklung von den in der Pflege t\u00e4tigen Personen.\n2\u00a0Die Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert vier Jahren seit Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde. Bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen trifft der Bundesrat innerhalb von achtzehn Monaten nach Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde wirksame Massnahmen zur Behebung des Mangels an diplomierten Pflegefachpersonen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Nummer dieses Artikels wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt; diese stimmt die Nummerierung ab auf die Bestimmungen der Bundesverfassung, wie sie im Zeitpunkt der Annahme dieses Artikels durch Volk und St\u00e4nde gelten, und nimmt die n\u00f6tigen Anpassungen im ganzen Text der Initiative vor.\u20283\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Pflegeinitiative",
        "im_detail": "Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt vom Bund, die Arbeitsbedingungen in den Spit\u00e4lern, Heimen und Spitexorganisationen verbindlich zu regeln. Er m\u00fcsste zum Beispiel Vorgaben machen zur H\u00f6he der L\u00f6hne oder f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sorgen, etwa durch Vorschriften in Bezug auf die Dienstpl\u00e4ne. Damit w\u00fcrde der Bund in die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone, Betriebe und Sozialpartner (Arbeitgeber- und Arbeitnehmerverb\u00e4nde) eingreifen. Diese regeln heute die Arbeitsbedingungen und die L\u00f6hne gemeinsam.\n\nAbgeltung\nDer Bund m\u00fcsste auch eine angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen sicherstellen. W\u00fcrden diese mit einem h\u00f6heren Tarif abgegolten, k\u00f6nnten die Betriebe nach Ansicht der Initiantinnen und Initianten etwa die Arbeit auf mehr Pflegefachkr\u00e4fte verteilen. Dies w\u00fcrde den Beruf attraktiver machen und die Pflege verbessern.\n\nBerufliche Entwicklung\nDie Initiative verlangt, dass der Bund weitere Bestimmungen zur beruflichen Entwicklung erl\u00e4sst, die den Beruf aufwerten und Pflegenden zus\u00e4tzliche Perspektiven er\u00f6ffnen. So sollen die in der Pflege t\u00e4tigen Personen l\u00e4nger im Beruf bleiben.\n\nDirekte Abrechnung von Leistungen\nZudem verlangt die Initiative, dass Pflegefachpersonen k\u00fcnftig gewisse Leistungen direkt mit der obligatorischen Krankenpflegeversicherung oder anderen Sozialversicherungen abrechnen k\u00f6nnen. Heute k\u00f6nnen sie grunds\u00e4tzlich nur die Leistungen abrechnen, die von einer \u00c4rztin oder einem Arzt angeordnet worden sind.\n\nBisherige Massnahmen\nDer Bund und die Kantone haben in den vergangenen Jahren zahlreiche Massnahmen zur St\u00e4rkung des Pflegeberufs ergriffen. Diese setzen bei der Berufsaus\u00fcbung und bei der Ausbildung an.\n\nGr\u00f6ssere Autonomie\nSeit Anfang 2020 k\u00f6nnen Pflegefachpersonen autonomer arbeiten. Nach einer ersten \u00e4rztlichen Anordnung k\u00f6nnen sie den Pflegebedarf selber ermitteln und gewisse Leistungen ohne weitere Zustimmung einer \u00c4rztin oder eines Arztes erbringen. Beispiele sind die Grundpflege oder gewisse Beratungen.\n\nMasterplan Bildung Pflegeberufe\nMit dem von Bund und Kantonen mitgetragenen Masterplan Bildung Pflegeberufe wurden verschiedene Massnahmen umgesetzt. Diese haben dazu beigetragen, dass in den letzten Jahren die Anzahl der Abschl\u00fcsse deutlich erh\u00f6ht werden konnte: in der beruflichen Grundbildung, auf Diplomstufe und auch bei Nachdiplomstudieng\u00e4ngen wie etwa in der Intensivkrankenpflege.\n\nSt\u00e4rkung Berufsbild\nViele Pflegende steigen im Laufe ihres Berufslebens aus dem Beruf aus. Sie wechseln die Branche oder geben die Erwerbst\u00e4tigkeit auf. Der Bund hat Massnahmen ergriffen, um das Berufsbild der Pflegenden zu st\u00e4rken, damit sie l\u00e4nger im Beruf verbleiben oder wieder einsteigen. So wurden ein Wiedereinstiegsprogramm, Programme f\u00fcr die bessere Zusammenarbeit zwischen den Berufsgruppen im Gesundheitswesen und eine Imagekampagne f\u00fcr die Langzeitpflege gestartet. Der Bund hat zudem Massnahmen ergriffen, um die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern und pflegende Angeh\u00f6rige zu entlasten.",
        "argumenteKomitee": "Pflegenotstand beseitigen\nDer Pflegenotstand ist l\u00e4ngst Realit\u00e4t. Zu wenig Pflegende werden ausgebildet, zu viele verlassen den Beruf ersch\u00f6pft nach wenigen Jahren. Nur dank einer zunehmenden Anzahl Pflegender aus dem Ausland kann die Versorgung aufrechterhalten werden. Der indirekte Gegenvorschlag des Parlaments ist ungen\u00fcgend. Er fokussiert auf die Ausbildung. Es fehlen Massnahmen, damit Pflegende l\u00e4nger im Beruf bleiben. Ein Ja zur Pflegeinitiative stellt sicher, dass auch in Zukunft alle eine gute Pflege erhalten.\n\nBerufsausstiege verhindern\nNeben einer massiven Ausbildungsoffensive m\u00fcssen die Arbeitsbedingungen der Pflegenden verbessert und ihre Kompetenzen anerkannt werden, damit sie l\u00e4nger im Beruf bleiben. Wichtig f\u00fcr die Berufszufriedenheit sind die Zahl der Pflegenden pro Schicht, die fr\u00fchzeitige Bekanntgabe von Einsatzpl\u00e4nen, Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten und der Lohn. Nur dank Pflegenden aus dem Ausland kann die Gesundheitsversorgung in der Schweiz aufrechterhalten werden. Die Rekrutierung ausl\u00e4ndischer Fachpersonen schw\u00e4cht die Gesundheitsversorgung in deren Heimatl\u00e4ndern. Die Schweiz muss selber mehr eigenes Pflegepersonal ausbilden.\n\nPflegequalit\u00e4t sichern\nUm die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und eine gute Pflegequalit\u00e4t zu garantieren, braucht es jederzeit gen\u00fcgend und korrekt eingesetztes Pflegepersonal auf allen Abteilungen. Die Spit\u00e4ler, Kliniken, Heime und der ambulante Bereich brauchen daf\u00fcr die n\u00f6tigen finanziellen Mittel. Die St\u00e4rkung der Pflege lohnt sich. Viel Leid kann verhindert werden. Gen\u00fcgend diplomiertes Pflegefachpersonal verringert das Komplikations- und Sterberisiko der Patientinnen und Patienten. Unn\u00f6tige Kosten durch lange und erneute Spitalaufenthalte werden vermieden; dieser Zusammenhang ist wissenschaftlich bewiesen.\n\nGegenvorschlag ist ungen\u00fcgend\nDer vom Parlament erarbeitete indirekte Gegenvorschlag konzentriert sich auf Investitionen in die Ausbildung. Fr\u00fchzeitige Berufsausstiege k\u00f6nnen dadurch nicht verhindert werden. Es fehlen Massnahmen, welche die Pflegequalit\u00e4t sichern und die Arbeitsbedingungen verbessern. Die Investitionen des Parlaments in die Ausbildung verpuffen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Keine Regelung der L\u00f6hne durch den Bund\nGute Arbeitsbedingungen und faire L\u00f6hne sind wichtig, damit der Pflegeberuf attraktiv ist und die in der Pflege t\u00e4tigen Personen m\u00f6glichst lange im Beruf verbleiben. Daf\u00fcr sollen weiterhin Spit\u00e4ler, Heime und Spitexorganisationen sowie die Kantone und die Sozialpartner gemeinsam sorgen. Sie kennen die Verh\u00e4ltnisse vor Ort am besten. L\u00f6hne und Arbeitsbedingungen sollen nicht durch den Bund geregelt werden.\n\nKeine Sonderstellung eines Berufs\nDie Pflege ist ein wichtiger Teil der medizinischen Grundversorgung, die bereits in der Verfassung verankert ist. Bundesrat und Parlament wollen die Pflege nicht noch gesondert erw\u00e4hnen. Damit w\u00fcrde eine Berufsgruppe eine Sonderstellung in der Verfassung erhalten.\n\nDirekte Abrechnung nur mit Kostenkontrolle\nDer Gegenvorschlag nimmt mit der direkten Abrechnung ein Anliegen der Initiative auf, sieht aber einen Kontrollmechanismus vor. Der Bundesrat unternimmt seit einigen Jahren grosse Anstrengungen, um den Anstieg der Gesundheitskosten zu bremsen. Die Kosten sollen nur in dem Umfang steigen, wie sie medizinisch begr\u00fcndbar sind. Bei einer direkten Abrechnung ohne Kontrollmechanismus besteht die Gefahr, dass die Gesundheitskosten und damit die Krankenkassenpr\u00e4mien steigen.\n\nEine Milliarde Franken f\u00fcr Ausbildungsoffensive\nDie gr\u00f6sste Herausforderung ist der Mangel an Pflegefachkr\u00e4ften. Bundesrat und Parlament haben deshalb in ihrem Gegenvorschlag eine Ausbildungsoffensive beschlossen, f\u00fcr die rasch rund eine Milliarde Franken zur Verf\u00fcgung steht. Damit k\u00f6nnten die dringend ben\u00f6tigten Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Pflegefachpersonen geschaffen und diese in Aus- und Weiterbildung finanziell unterst\u00fctzt werden.\n\nGegenvorschlag st\u00e4rkt die Pflege rasch\nBundesrat und Parlament m\u00f6chten die Pflege rasch und wirkungsvoll st\u00e4rken. In ihrem indirekten Gegenvorschlag nehmen sie die Forderungen der Initiative weitgehend auf. Der Gegenvorschlag enth\u00e4lt konkrete Massnahmen, die vom Parlament bereits verabschiedet sind und rasch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Bei Annahme der Initiative f\u00e4llt dieser Gegenvorschlag dahin. Bundesrat und Parlament m\u00fcssten ein neues Gesetz ausarbeiten und durch den parlamentarischen Prozess bringen, was zu einer deutlichen Verz\u00f6gerung f\u00fchren k\u00f6nnte.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104c2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\n1\u00a0Zur Umsetzung der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t f\u00f6rdert der Bund eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig\u00a0ist, gesunde Lebensmittel produziert und\u00a0den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen der Bev\u00f6lkerung gerecht wird.\n2\u00a0Er achtet auf eine Versorgung mit \u00fcberwiegend einheimischen Lebens- und Futtermitteln und darauf, dass bei deren Produktion die nat\u00fcrlichen Ressourcen geschont werden.\n3\u00a0Er trifft wirksame Massnahmen mit dem Ziel:\na. die Erh\u00f6hung der Zahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen und die Strukturvielfalt zu f\u00f6rdern;\nb. die Kulturfl\u00e4chen, namentlich die Fruchtfolgefl\u00e4chen, zu erhalten, und zwar sowohl in Bezug auf ihren Umfang als auch auf ihre Qualit\u00e4t;\nc. den B\u00e4uerinnen und Bauern das Recht auf Nutzung, Vermehrung, Austausch und Vermarktung von Saatgut zu gew\u00e4hrleisten.\n4\u00a0Er verbietet in der Landwirtschaft den Einsatz genetisch ver\u00e4nderter Organismen sowie von Pflanzen und Tieren, die mithilfe von neuen Technologien entstanden sind, mit denen das Genom auf nicht nat\u00fcrliche Weise ver\u00e4ndert oder neu zusammengesetzt wird.\n5\u00a0Er nimmt namentlich folgende Aufgaben wahr:\na. Er unterst\u00fctzt die Schaffung b\u00e4uerlicher Organisationen, die darauf ausgerichtet sind sicherzustellen, dass das Angebot von Seiten der B\u00e4uerinnen und Bauern und die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung aufeinander abgestimmt sind.\nb. Er gew\u00e4hrleistet die Transparenz auf dem Markt und wirkt darauf hin, dass in allen Produktionszweigen und -ketten gerechte Preise festgelegt werden.\nc. Er st\u00e4rkt den direkten Handel zwischen den B\u00e4uerinnen und Bauern und den Konsumentinnen und Konsumenten sowie die regionalen Verarbeitungs-, Lagerungs- und Vermarktungsstrukturen.\n6\u00a0Er richtet ein besonderes Augenmerk auf die Arbeitsbedingungen der in der Landwirtschaft Angestellten und achtet darauf, dass diese Bedingungen schweizweit einheitlich sind.\n7\u00a0Zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der einheimischen Produktion erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln und reguliert deren Einfuhrmenge.\n8\u00a0Zur F\u00f6rderung einer Produktion unter sozialen und \u00f6kologischen Bedingungen, die den schweizerischen Normen entsprechen, erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln, die diesen Normen nicht entsprechen; er kann deren Einfuhr verbieten.\n9\u00a0Er richtet keinerlei Subventionen aus f\u00fcr die Ausfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und von Lebensmitteln.\n10\u00a0Er stellt die Information \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die Verarbeitung von einheimischen und von eingef\u00fchrten Lebensmitteln und die entsprechende Sensibilisierung sicher. Er kann unabh\u00e4ngig von internationalen Normen eigene Qualit\u00e4tsnormen festlegen.\n\nArt. 197 Ziff. 123\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 104c (Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t)\nDer Bundesrat unterbreitet der Bundesversammlung die gesetzlichen Bestimmungen, die f\u00fcr die Umsetzung von Artikel 104c\u00a0erforderlich sind, sp\u00e4testens zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde.\n\n1\u00a0SR\u00a0101\n2\u00a0Die endg\u00fcltige Artikelnummer wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n3\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der\u00a0Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDer Begriff \u00abErn\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\u00bb wurde an der UNO-Weltern\u00e4hrungskonferenz von 1996 von einer internationalen Bauern- und B\u00e4uerinnenbewegung gepr\u00e4gt. Gemeint ist damit das Recht aller V\u00f6lker, L\u00e4nder und L\u00e4ndergruppen, ihre Landwirtschafts- und Ern\u00e4hrungspolitik selbst zu bestimmen, ohne anderen Regionen damit zu schaden. Die von Uniterre initiierte und 2016 eingereichte Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle\u00bb bezieht sich auf diese Definition. F\u00fcr die Initiantinnen und Initianten geht die Agrarpolitik des Bundes in die falsche Richtung; sie verbinden das Recht auf Selbstbestimmung mit der Forderung nach einem st\u00e4rkeren Eingriff des Staates in die Landwirtschaft und die Agrarm\u00e4rkte.\n\nErh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter\nDas Initiativkomitee fordert eine Erh\u00f6hung der Anzahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen. 2017 waren in der Schweiz rund 150 000 Personen in der Landwirtschaft t\u00e4tig (Betriebsleitende, familieneigene und familienfremde Arbeitskr\u00e4fte), in der Industrie und im Dienstleistungssektor waren es insgesamt fast 5 Millionen Personen. Zur Erh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter in der Landwirtschaft br\u00e4uchte es staatliche Interventionen. Die damit entstehenden Kosten m\u00fcssten vom Staat getragen werden.\n\nLandesweit gleiche Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt, dass die Arbeitsbedingungen der Angestellten in der Landwirtschaft schweizweit einheitlich geregelt werden. Diese Bedingungen unterscheiden sich heute vor allem, weil die Lebenskosten in den Kantonen stark variieren. Die Arbeitsbedingungen und Arbeitszeiten f\u00fcr Angestellte in der Landwirtschaft sind heute kantonal geregelt. Bei Annahme der Initiative w\u00fcrden gesamtschweizerisch einheitliche Normen erlassen.\n\nSchweizer Normen auch f\u00fcr Importprodukte\nVom Bund verlangt die Initiative, daf\u00fcr zu sorgen, dass die in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Normen auch f\u00fcr die importierten Produkte gelten. Diese Vorgabe k\u00f6nnte mit der Erhebung von Z\u00f6llen oder mit Einfuhrverboten umgesetzt werden, was geltenden internationalen Abkommen widersprechen w\u00fcrde.\n\nGerechte Preise\nDer Bund soll gem\u00e4ss der Initiative die Markttransparenz gew\u00e4hrleisten und darauf hinwirken, dass gerechte Preise festgelegt werden. Heute gelten zum Schutz der inl\u00e4ndischen Produzentenpreise Z\u00f6lle und Einfuhrkontingente. Zudem erhebt und publiziert der Bund die Preise verschiedener Waren bei Produzenten, Verarbeitern und Handel, damit mehr Kostentransparenz entsteht. Die Initiative verlangt vom Bund noch weiter gehende Regulierungen.\n\nGenerelles Gentech-Verbot\nDie Initiative will den Einsatz von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO) in der schweizerischen Landwirtschaft generell verbieten. Der Anbau von GVO ist heute nur f\u00fcr Forschungszwecke erlaubt. Sonst gilt das sogenannte Gentech-Moratorium, das vom Parlament bereits dreimal verl\u00e4ngert wurde. Die Verl\u00e4ngerung des Moratoriums bis 2021 soll eine gr\u00fcndliche und sachliche Diskussion \u00fcber einen allf\u00e4lligen Einsatz von GVO in der schweizerischen Landwirtschaft erlauben.",
        "argumenteKomitee": "Vielf\u00e4ltige Produktionsgrundlagen\nUnsere Initiative f\u00f6rdert eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig ist, die gesunde Lebensmittel f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung produziert und die gleichzeitig den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen gerecht wird. Die Bev\u00f6lkerung wird transparent \u00fcber Ern\u00e4hrungsfragen informiert und daf\u00fcr sensibilisiert. Unsere Initiative geht bestehende Herausforderungen an: Lebensmittel von guter Qualit\u00e4t produzieren, eintr\u00e4gliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen, den Klimawandel mindern und die nat\u00fcrlichen Ressourcen sch\u00fctzen. Innert 30 Jahren sind 35 000 Bauernh\u00f6fe verschwunden und 100 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft gingen verloren. Ein resilientes System braucht zahlreiche Landwirtschaftsbetriebe unterschiedlicher Gr\u00f6sse, die jungen Menschen eine Zukunftsperspektive bieten. Wir m\u00fcssen unterschiedliche Produktionsmethoden (Bio, integrierte Produktion) und verschiedene Produkte (Milch, Getreide, Obst, Gem\u00fcse, Fleisch usw.) f\u00f6rdern und so der Bev\u00f6lkerung die Wahlfreiheit geben. Die Tiere sollen in erster Linie mit Gras und mit einheimischen Futterpflanzen gef\u00fcttert werden; die Abh\u00e4ngigkeit von Soja und Mais aus \u00dcbersee muss verringert werden. Von grosser Bedeutung ist der Zugang zu gen\u00fcgend Land von hoher Qualit\u00e4t; deshalb muss der Schutz der Fruchtfolgefl\u00e4chen verst\u00e4rkt werden. Saatgut, die Grundlage des Lebens, muss f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern zug\u00e4nglich sein; die grossen Saatgutunternehmen d\u00fcrfen es sich nicht unter den Nagel reissen. Und es ist an der Zeit festzuhalten, dass die Schweizer Landwirtschaft ohne GVO auskommt.\n\nAusgewogener und eintr\u00e4glicher Markt\nDas Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis gegen\u00fcber Verarbeitern und Verteilern ist unausgewogen. Die Stellung der B\u00e4uerinnen und Bauern in Verhandlungen muss gest\u00e4rkt werden; dies ist insbesondere wichtig, damit die produzierten Mengen den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung entsprechen und strukturelle \u00dcbersch\u00fcsse vermieden werden. Auf dem Markt und bei der Preisbildung muss Transparenz gew\u00e4hrleistet sein, damit alle Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette gerecht entl\u00f6hnt werden, ohne dass sich die Konsumentenpreise erh\u00f6hen. Die regionale Vermarktung erlaubt es, die Herkunft der Produkte besser zur\u00fcckverfolgen zu k\u00f6nnen und die Transporte zu verringern; dies schafft auch Arbeitspl\u00e4tze in l\u00e4ndlichen Gebieten (Gewerbebetriebe, KMU).\n\nGerechter Welthandel\nDie Initiative will keineswegs die Grenzen schliessen. Sie will vielmehr das Recht bewahren, diese als Instrument zur Regulierung des Welthandels auf der Grundlage sozialer und \u00f6kologischer Standards einzusetzen. In dieselbe Richtung zielt das Verbot von staatlichen Subventionen f\u00fcr die Ausfuhr, da dies der Landwirtschaft in anderen L\u00e4ndern schadet.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "R\u00fcckschritt statt Fortschritt\nDie Volksinitiative zielt in Richtung einer Politik, wie sie bis Anfang der 1990er-Jahre betrieben wurde. Sie w\u00fcrde Errungenschaften der Agrarpolitik der vergangenen 25 Jahre zunichtemachen - in dieser Zeit wurde die Landwirtschaft st\u00e4rker auf den Markt ausgerichtet. Zentrale Anliegen der Gesellschaft bez\u00fcglich \u00d6kologie und Tierwohl sind bereits umgesetzt. Diese Ausrichtung der Politik wurde vor einem Jahr mit der Annahme des Gegenentwurfs zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherheit\u00bb deutlich best\u00e4tigt.\n\nH\u00f6here Kosten f\u00fcr alle\nDie Initiative f\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t h\u00e4tte Mehrkosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand zur Folge. Dazu kommt eine Verteuerung der Landwirtschaftsprodukte f\u00fcr die Haushalte, in erster Linie verursacht durch h\u00f6here Z\u00f6lle. Folglich w\u00fcrde der Einkaufstourismus zu-, die Nachfrage nach inl\u00e4ndischen Lebensmitteln abnehmen.\n\nHandelsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Landwirtschaft\nDie Forderung, dass s\u00e4mtliche eingef\u00fchrten landwirtschaftlichen Erzeugnisse und Lebensmittel den in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Vorschriften gen\u00fcgen m\u00fcssen, widerspricht der internationalen Handelspolitik. Dies w\u00fcrde den Handel mit Landwirtschaftsg\u00fctern und damit die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nNachteile f\u00fcr ganze Wirtschaft\nM\u00f6gliche Folgen der Initiative w\u00e4ren Gegenmassnahmen unserer ausl\u00e4ndischen Handelspartner. Das br\u00e4chte Nachteile f\u00fcr alle Wirtschaftszweige, insbesondere die exportorientierten Branchen. Damit w\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz gef\u00e4hrdet.\n\nBereits erf\u00fcllte Anliegen\nEinige Forderungen der Initiative sind bereits \u00fcberholt: Die Welthandelsorganisation (WTO) hat 2015 beschlossen, Exportsubventionen f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte zu verbieten; die Schweiz setzt dieses Verbot ab 2019 um. Auch f\u00fcr Kulturland ist mit der aktuellen Verfassungsgrundlage bereits ein wirksamer Schutz m\u00f6glich. Zur Verbesserung des Tierwohls wurden ebenfalls Massnahmen umgesetzt.\n\nTeure Konsequenzen\nDie Forderungen sind auch unrealistisch - zum Beispiel, wenn es um die Kontrolle von Produktionsbedingungen im Ausland geht. Die Initiative widerspricht zudem den Bem\u00fchungen von Bundesrat und Parlament, die Landwirtschaft f\u00fcr die Zukunft zu r\u00fcsten. Die Annahme der Initiative ginge auf Kosten aller - Bauern und B\u00e4uerinnen eingeschlossen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 107a\u00a0Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\n1\u00a0Der Schweizerischen Nationalbank, Stiftungen sowie Einrichtungen der staatlichen und beruflichen Vorsorge ist die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt.\n2\u00a0Als Kriegsmaterialproduzenten gelten Unternehmen, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erzielen. Davon ausgenommen sind Ger\u00e4te zur humanit\u00e4ren Entminung sowie Jagd- und Sportwaffen und deren zugeh\u00f6rige Munition.\n3\u00a0Als Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten gelten:\na. die Gew\u00e4hrung von Krediten, Darlehen und Schenkungen oder vergleichbaren finanziellen Vorteilen an Kriegsmaterialproduzenten;\nb. die Beteiligung an Kriegsmaterialproduzenten und der Erwerb von Wertschriften, die durch Kriegsmaterialproduzenten ausgegeben werden;\nc. der Erwerb von Anteilen an Finanzprodukten, wie kollektiven Kapitalanlagen oder strukturierten Produkten, wenn diese Finanzprodukte Anlageprodukte im Sinne von Buchstabe b enthalten.\n4\u00a0Der Bund setzt sich auf nationaler und internationaler Ebene daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr Banken und Versicherungen entsprechende Bedingungen gelten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 107a (Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten)\n1\u00a0Treten innerhalb von vier Jahren nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde die entsprechenden gesetzlichen Bestimmungen nicht in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die n\u00f6tigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg; diese gelten bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Bestimmungen.\n2\u00a0Nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde d\u00fcrfen keine neuen Finanzierungen gem\u00e4ss Artikel 107a\u00a0mehr get\u00e4tigt werden. Bestehende Finanzierungen m\u00fcssen innerhalb von vier Jahren abgestossen werden.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Volksinitiative \u00abF\u00fcr ein Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\u00bb",
        "im_detail": "Bestehendes Finanzierungsverbot\nIn der Schweiz ist die Herstellung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition verboten. Auch der Handel mit diesen international ge\u00e4chteten Waffen und die Finanzierung ihrer Produktion sind verboten. Dieses Finanzierungsverbot hat das Parlament aber gezielt so ausgestaltet, dass Institutionen wie Banken, Pensionskassen oder die AHV\/IV in international etablierte Aktienfonds investieren k\u00f6nnen. In diesen Fonds sind teilweise Aktien von Unternehmen enthalten, die neben zivilen G\u00fctern auch Atomwaffen oder Teile davon produzieren. Beispiele f\u00fcr solche Unternehmen sind Airbus oder Boeing, die in erster Linie f\u00fcr ihre Passagierflugzeuge bekannt sind.\n\nInitiative will weitergehendes Verbot\nDas Initiativkomitee will in zwei Punkten weiter gehen. Zum einen soll das Finanzierungsverbot nicht nur f\u00fcr die Produzenten von international ge\u00e4chteten Waffen gelten, sondern f\u00fcr die Produzenten aller Arten von Kriegsmaterial weltweit. Damit w\u00e4ren beispielsweise auch Produzenten von Panzern, Flugabwehrsystemen, Pistolen und einzelnen Bestandteilen davon betroffen. Zum anderen soll auch der Besitz von Aktien von Kriegsmaterialproduzenten sowie von Anteilen an Fonds, die solche Aktien enthalten, verboten werden. Als Kriegsmaterialproduzenten w\u00fcrden gem\u00e4\u00df der Initiative Unternehmen gelten, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erwirtschaften. Das hei\u00dft auch Unternehmen, die neben Kriegsmaterial zivile Produkte herstellen. Wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren, ist kaum absch\u00e4tzbar. Das m\u00fcsste nach einer Annahme der Initiative relativ aufwendig im Einzelfall gepr\u00fcft werden. Ein Unternehmen, das betroffen sein d\u00fcrfte, ist beispielsweise Rolls-Royce. Es fertigt unter anderem Triebwerke f\u00fcr zivile und milit\u00e4rische Flugzeuge. Seine Verteidigungssparte macht etwa 20 Prozent des Umsatzes aus. In Rolls-Royce selbst und in alle Fonds, die Rolls-Royce-Aktien enthalten, d\u00fcrfte nicht mehr investiert werden. Es ist kein Land bekannt, das ein derart weitreichendes Finanzierungsverbot hat, wie es die Initiative einf\u00fchren m\u00f6chte.\n\nWer in der Schweiz vom Verbot betroffen w\u00e4re\nVon der Initiative betroffen w\u00e4ren die Schweizerische Nationalbank (SNB), die Schweizer Stiftungen, die AHV\/IV sowie die 15622 Schweizer Pensionskassen. Ihnen soll die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt werden. Per Ende 2019 verwaltete die SNB Aktiven in der H\u00f6he von 861 Milliarden Franken. Die Pensionskassen verwalteten per Ende 2018 rund 876 Milliarden Franken und die AHV\/IV etwa 34,6 Milliarden. Wie viel dieser Gelder zum Beispiel \u00fcber Aktienfonds in die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten flie\u00dft, ist nicht bekannt. Bei Annahme der Initiative m\u00fcssten die betroffenen institutionellen Anleger solche Anlagen innert vier Jahren absto\u00dfen.\n\nBanken und Versicherungen\nDie Initiative schreibt dem Bund vor, sich national und international daf\u00fcr einzusetzen, dass ein ebenso strenges Finanzierungsverbot f\u00fcr Banken und Versicherungen gilt. Welche Auswirkungen dies f\u00fcr die Banken und Versicherungen in der Schweiz h\u00e4tte, h\u00e4ngt von der Umsetzung der Initiative ab. W\u00fcrde die Schweiz das Finanzierungsverbot im Alleingang einf\u00fchren, h\u00e4tte dies f\u00fcr die Schweizer Banken gro\u00dfe Auswirkungen. Im Gegensatz zur internationalen Konkurrenz d\u00fcrften sie ihren Kundinnen und Kunden gewisse international etablierte Aktienfonds und \u00e4hnliche Finanzprodukte nicht mehr anbieten. M\u00f6glich w\u00e4re aber auch eine weniger weitreichende Umsetzung.\n\nKMU als Zulieferer\nVom Verbot f\u00fcr Banken und Versicherungen w\u00e4ren in der Schweiz bekannte R\u00fcstungsunternehmen wie die RUAG, die Rheinmetall Air Defence AG oder die GDELS-Mowag GmbH betroffen. Diese international ausgerichteten Unternehmen d\u00fcrften jedoch kaum Probleme haben, Gelder auf dem internationalen Finanzmarkt aufzunehmen. Mitbetroffen w\u00e4ren aber auch zahlreiche Zulieferbetriebe. Oft sind dies KMU aus der Maschinen-, Elektro- und Metallindustrie, die neben zivilen G\u00fctern auch Bestandteile von Kriegsmaterial herstellen oder weiterverarbeiten. So z\u00e4hlen zwei der gro\u00dfen Schweizer R\u00fcstungsunternehmen gem\u00e4\u00df eigenen Angaben rund 3000 Zulieferbetriebe, die je nach Jahresumsatz als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Abh\u00e4ngig von ihrem Umsatz mit Kriegsmaterial und der konkreten Umsetzung der Initiative k\u00f6nnten diese Schweizer R\u00fcstungsunternehmen und Zulieferbetriebe keine Kredite mehr von einer Schweizer Bank erhalten. Es gibt keine Zahlen dazu, wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren.\n\nAuswirkung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Produzenten\nWie viele Mittel aus der Schweiz in die weltweite Produktion von Kriegsmaterial flie\u00dfen, ist nicht bekannt. Investitionen der institutionellen Anleger d\u00fcrften f\u00fcr die einzelnen ausl\u00e4ndischen Unternehmen aber nur eine geringe Bedeutung haben. So h\u00e4lt die SNB in der Regel nur 0,4 Prozent der Anteile eines Unternehmens, unabh\u00e4ngig vom Sektor.",
        "argumenteKomitee": "F\u00fcr eine sichere Welt\nKriege und bewaffnete Konflikte w\u00fcten in verschiedenen Regionen der Welt. Millionen von Menschen leiden darunter, werden get\u00f6tet und vertrieben. Ganze Regionen werden destabilisiert. Seit jeher versucht die Schweiz, zur friedlichen L\u00f6sung dieser Konflikte beizutragen, indem sie sich beispielsweise f\u00fcr eine bessere Regulierung des Waffenhandels einsetzt. Mit der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten hingegen untergr\u00e4bt die Schweiz ihre eigenen Anstrengungen: J\u00e4hrlich flie\u00dfen Milliarden von Franken aus Schweizer Finanzinstituten wie der Schweizerischen Nationalbank oder den Pensionskassen in die internationale R\u00fcstungsindustrie und finanzieren so die Produktion von Waffen, die auf der ganzen Welt gegen Menschen eingesetzt werden. Die Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative will dem ein Ende bereiten und den Finanzsektor in nachhaltige und ethisch vertretbare Wege leiten.\n\nF\u00fcr mehr Transparenz\nEin besonderes Problem ist, dass die Bev\u00f6lkerung der Schweiz kein Mitspracherecht hat, wenn es um das Staatsverm\u00f6gen oder das eigene Vorsorgeverm\u00f6gen geht. Mit der Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative kann verhindert werden, dass unser Geld in R\u00fcstungskonzerne im Ausland flie\u00dft. So erh\u00f6ht die Initiative auch die Transparenz auf dem Schweizer Finanzmarkt.\n\nBessere Rendite\nBereits heute gibt es in der Schweiz einige Finanzakteure, die Investitionen in R\u00fcstungsunternehmen ausschlie\u00dfen: Verschiedene Pensionskassen investieren ihr Geld nicht in die R\u00fcstungsindustrie und k\u00f6nnen trotzdem eine marktgerechte Rendite erzielen. So beispielsweise jene der Stadt Z\u00fcrich, eine der 300 gr\u00f6\u00dften Pensionskassen der Welt: Seit November 2016 werden Atomwaffen- und Streumunitionsproduzenten konsequent aus dem Portfolio ausgeschlossen. Wer in nachhaltige Anlageprodukte investiert, kann oft sogar mit einer besseren Rendite rechnen: H\u00e4tten die Schweizer Pensionskassen vor einem Jahr einzig in nachhaltige Anlagen investiert, k\u00f6nnte unser Pensionskassenverm\u00f6gen im Durchschnitt pro Kopf 1000 CHF h\u00f6her sein.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Gute L\u00f6sung vorhanden\nDas Kriegsmaterialgesetz verbietet bereits heute die Finanzierung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition. Die geltende Regelung gew\u00e4hrt unseren Vorsorgewerken und dem Finanzplatz Schweiz aber den n\u00f6tigen Handlungsspielraum, damit die verwalteten Verm\u00f6gen breit diversifiziert und mit geringem Anlagerisiko in international etablierte Finanzprodukte investiert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Initiative kann ihr Ziel nicht erreichen\nDie Initiative will ein weltweites Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten. Das ist nicht realistisch. Die Schweiz kann andere L\u00e4nder nicht zu einem solchen Verbot zwingen. Die Initiative w\u00fcrde daher nur den Schweizer Finanzplatz und Teile der hiesigen Industrie treffen.\n\nGef\u00e4hrdung der Renten und des Finanzplatzes\nEine Annahme der Initiative w\u00fcrde die Investitionsm\u00f6glichkeiten der Pensionskassen und der AHV\/IV stark einschr\u00e4nken. G\u00fcnstige Anlagen w\u00e4ren zum Teil verboten, und bei einigen w\u00e4re unklar, ob in sie investiert werden d\u00fcrfte. Dies k\u00f6nnte sich negativ auf die Altersrenten auswirken. Die Einschr\u00e4nkung der Investitionsfreiheit von Banken und Versicherungen w\u00fcrde zudem den Schweizer Finanzplatz schw\u00e4chen.\n\nNegative Auswirkungen auf Industrie\nNicht nur gro\u00dfe R\u00fcstungsunternehmen w\u00e4ren betroffen. Bei einer Umsetzung des Finanzierungsverbots f\u00fcr Schweizer Banken d\u00fcrften auch Schweizer KMU keine Kredite mehr von ihrer Hausbank erhalten, wenn sie gem\u00e4\u00df den strengen Kriterien der Initiative als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Wird den KMU der Zugang zu Krediten erschwert, so k\u00f6nnen sie weniger investieren. Dadurch verlieren sie an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Im Extremfall gehen Knowhow und Arbeitspl\u00e4tze verloren. Eine hochtechnologische Industrie ist wichtig f\u00fcr den Wohlstand der Schweiz. Zudem verringert sie die Abh\u00e4ngigkeit der Armee vom Ausland.\n\nVerantwortungsbewusste Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik\nDie Schweiz ist sich ihrer Verantwortung bewusst. Als Br\u00fcckenbauerin f\u00f6rdert sie den Frieden zwischen Konfliktparteien. Der Bundesrat hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Anliegen des Initiativkomitees. Eine Annahme der Initiative bliebe aber wirkungslos - weltweit w\u00fcrden nicht weniger Waffen produziert. Die Initiative w\u00fcrde daher nicht zu einer friedlicheren Welt f\u00fchren. Trotzdem m\u00fcsste die Schweiz die wirtschaftlichen Konsequenzen tragen, insbesondere bei der Altersvorsorge.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 41 Abs. 1 Bst. g\n1\u00a0Bund und Kantone setzen sich in Erg\u00e4nzung zu pers\u00f6nlicher Verantwortung und privater Initiative daf\u00fcr ein, dass:\ng. Kinder und Jugendliche in ihrer Entwicklung zu selbstst\u00e4ndigen und sozial verantwortlichen Personen gef\u00f6rdert und in ihrer sozialen, kulturellen und politischen Integration unterst\u00fctzt werden sowie ihre Gesundheit gef\u00f6rdert wird.\nArt. 118 Abs. 2 Bst. b\n2\u00a0Er erl\u00e4sst Vorschriften \u00fcber:\nb. die Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer, stark verbreiteter oder b\u00f6sartiger Krankheiten von Menschen und Tieren; er verbietet namentlich jede Art von Werbung f\u00fcr Tabakprodukte, die Kinder und Jugendliche erreicht;\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 118 Abs. 2 Bst. b (Schutz der Gesundheit)\nDie Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert drei Jahren seit Annahme von Artikel 118 Absatz 2 Buchstabe b durch Volk und St\u00e4nde.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Schutz der Kinder und Jugendlichen vor Tabakwerbung",
        "im_detail": "Ausgangslage\nWerbung f\u00fcr Tabakprodukte ist in der Schweiz unter Einschr\u00e4nkungen erlaubt. Verboten ist Werbung, die sich gezielt an Minderj\u00e4hrige richtet, insbesondere an Veranstaltungen oder in Publikationen f\u00fcr Jugendliche. Es ist auch nicht erlaubt, Minderj\u00e4hrigen Werbegeschenke zu machen oder Zigaretten gratis zu verteilen. Eine Mehrheit der Kantone hat weitergehende Verbote erlassen, etwa f\u00fcr Tabakwerbung auf Plakaten und im Kino sowie f\u00fcr das Sponsoring von Veranstaltungen. In Radio und Fernsehen ist Tabakwerbung generell verboten.\n\nInitiative fordert Verbot von Tabakwerbung\nDie Initiantinnen und Initianten m\u00f6chten jede Art von Werbung verbieten, die Kinder und Jugendliche erreicht. Damit w\u00fcrde auch Werbung verboten, die sich zwar haupts\u00e4chlich an Erwachsene richtet, aber auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche zug\u00e4nglich ist. Es w\u00e4re nur noch Werbung zul\u00e4ssig, die auf Erwachsene abzielt und Minderj\u00e4hrige nicht erreicht, etwa Werbemails, Prospekte und gezielte Werbung im Internet oder in den sozialen Medien.\n\nInitiative fordert F\u00f6rderung der Gesundheit\nDie Initiative fordert zudem, dass Bund und Kantone die Gesundheit von Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wie genau dies geschehen soll, l\u00e4sst die Initiative offen. Sie schr\u00e4nkt die Forderung auch nicht auf die Tabakpr\u00e4vention ein.\n\nZahl und Alter der Raucherinnen und Raucher\nJede vierte Person in der Schweiz raucht; das sind rund 2 Millionen Menschen. Dieser Anteil ist in den letzten zehn Jahren in etwa gleich hoch geblieben. Er ist auch unter Jugendlichen \u00e4hnlich hoch; rund 100000 Jugendliche zwischen 15 und 19 Jahren rauchen. Etwa die H\u00e4lfte der heutigen Raucherinnen und Raucher haben vor dem 18. Altersjahr t\u00e4glich geraucht.\n\nAuswirkungen der Tabakwerbung\nDie Forschung hat die Auswirkungen von Tabakwerbung untersucht. Dabei hat sich gezeigt, dass mit der Werbung die Wahrscheinlichkeit steigt, dass Jugendliche mit dem Rauchen anfangen.\n\nFolgen des Rauchens\nRauchen kann eine Reihe von Krankheiten wie Krebs oder Herzinfarkt verursachen. Pro Jahr sterben rund 9500 Menschen in der Schweiz vorzeitig an den Folgen des Rauchens. Die Kosten des Rauchens f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit und die Wirtschaft belaufen sich laut verschiedenen Studien auf rund 4 bis 5 Milliarden Franken pro Jahr; davon sind 3 Milliarden direkte Behandlungskosten und rund 1 bis 2 Milliarden indirekte Kosten f\u00fcr die Wirtschaft, etwa wenn Raucherinnen und Raucher erkranken und nicht arbeiten k\u00f6nnen.\n\nFolgen der Initiative f\u00fcr die Werbebranche\nDie Initiative w\u00fcrde die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Tabakwerbung stark reduzieren. 2020 wurden f\u00fcr Werbung f\u00fcr Tabakprodukte inklusive E-Zigaretten 9,7 Millionen Franken ausgegeben, dies vorwiegend f\u00fcr Werbung in Zeitschriften und Zeitungen sowie f\u00fcr Plakate; das entspricht 0,2 Prozent der gesamten Werbeausgaben in der Schweiz. F\u00fcr die Tabakwerbung am Verkaufsort sowie im Internet und in den sozialen Medien liegen keine Zahlen vor.\n\nTabakpr\u00e4vention in der Schweiz\nBund und Kantone verfolgen seit \u00fcber 20 Jahren eine aktive Tabakpr\u00e4ventionspolitik. Dazu geh\u00f6ren nationale Pr\u00e4ventionsprogramme oder Projekte, die durch den Tabakpr\u00e4ventionsfonds gef\u00f6rdert werden. Daneben wurden vom Parlament gesetzliche Massnahmen beschlossen, wie Tabaksteuern auf Zigaretten oder das Rauchverbot in Innenr\u00e4umen.\n\nInternationaler Vergleich\nDie Schweiz schr\u00e4nkt Tabakwerbung viel weniger stark ein als die allermeisten L\u00e4nder in Europa. So sind zum Beispiel in allen EU-Mitgliedstaaten die Tabakwerbung in der Presse und das Sponsoring von Veranstaltungen mit grenz\u00fcberschreitender Wirkung verboten. Alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder mit Ausnahme von Deutschland und Bulgarien kennen dar\u00fcber hinaus ein nationales Verbot von Tabakwerbung im \u00f6ffentlichen Raum.\n\nTabakproduktegesetz als indirekter Gegenvorschlag\nDas Parlament hat im Oktober 2021 ein neues Tabakproduktegesetz verabschiedet und stellt es der Volksinitiative als indirekten Gegenvorschlag gegen\u00fcber. Dieses Gesetz regelt unter anderem die Zusammensetzung, die Verpackung, die Werbung, den Verkauf und die Kontrolle von Tabakprodukten und elektronischen Zigaretten. Im Bereich des Jugendschutzes sind folgende Massnahmen vorgesehen: Tabakprodukte und elektronische Zigaretten d\u00fcrfen nicht an unter 18-J\u00e4hrige verkauft werden. Wer das Verbot missachtet, kann mit einer Busse bestraft werden. Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos, auf Sportpl\u00e4tzen, in und an \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden sowie in und an \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ist verboten. Tabakwerbung, die sich an Minderj\u00e4hrige richtet, ist verboten. Das Sponsoring von Veranstaltungen f\u00fcr Jugendliche oder von Veranstaltungen mit internationalem Charakter ist verboten. Das neue Tabakproduktegesetz untersteht dem Referendum. Wenn dieses nicht ergriffen wird oder nicht erfolgreich ist, kann das Gesetz unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Abstimmung \u00fcber die Volksinitiative in Kraft treten. Bei Annahme der Initiative m\u00fcsste das Gesetz nachtr\u00e4glich angepasst werden.",
        "argumenteKomitee": "Die Initiative will unsere Kinder vor Tabak sch\u00fctzen\nTabakwerbung soll Minderj\u00e4hrige - und nur diese - nicht mehr erreichen. Die wichtigen Gesundheitsorganisationen sowie Jugend- und Sportdachverb\u00e4nde mussten die Volksinitiative \u00abKinder ohne Tabak\u00bb lancieren, weil nur so wirksamer Jugendschutz umgesetzt werden kann. Denn das neue Tabakproduktegesetz l\u00e4sst weiterhin Werbung zu, die Kinder und Jugendliche erreicht und sie so in den sch\u00e4dlichen Nikotin- und Tabakkonsum f\u00fchrt. Die Mehrheit der Menschen, die rauchen, beginnt vor dem 18. Lebensjahr damit. Ein fr\u00fcher Rauchbeginn erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine langfristige Abh\u00e4ngigkeit, Krankheit und Tod. Entscheidend ist deshalb, dass Jugendliche \u00fcberhaupt nicht erst mit dem Rauchen beginnen.\n\nWerbung macht Kinder zu Rauchenden\nTabakwerbung hat nachweislich auf Minderj\u00e4hrige grossen Einfluss. Zahlreiche Studien belegen diese Wirkung. Kinder brauchen besonderen Schutz, um ihre Gesundheitskompetenz entwickeln zu k\u00f6nnen. Nur so k\u00f6nnen sie als Erwachsene die pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr ihre Gesundheit \u00fcbernehmen. Minderj\u00e4hrige d\u00fcrfen keine Tabakprodukte kaufen - dem entsprechend d\u00fcrfen diese auch nicht beworben werden. Doch Tabakwerbung ist heute bevorzugt dort, wo sie Kinder und Jugendliche gut erreicht.\n\nMassive Kosten f\u00fcr alle\nTabakkonsum ist nachweislich das gr\u00f6sste Risiko f\u00fcr viele chronische, nicht \u00fcbertragbare Krankheiten wie Krebs-, Atemweg- oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen - und vermeidbar! Grosses Leid f\u00fcr Betroffene und ihre Angeh\u00f6rigen sowie 9500 Todesf\u00e4lle pro Jahr sind zu beklagen. Die Gesellschaft, die Pr\u00e4mienzahlenden und die Volkswirtschaft werden enorm belastet: Medizinische Behandlungen und Arbeitsausf\u00e4lle kosten uns jedes Jahr mindestens 5 Milliarden Franken.\n\nDie Initiative als richtige Antwort\nDie Parlamentsmehrheit will keinen wirkungsvollen Jugendschutz im Tabakproduktegesetz. Werbung in Gratiszeitungen, im Internet und damit in allen sozialen Medien sowie an Festivals ist weiterhin erlaubt - also dort, wo Jugendliche unterwegs sind. Einzig auf Plakaten und im Kino sollen Tabakprodukte nicht mehr beworben werden d\u00fcrfen. Dies ist schon jetzt vielfach kantonal verboten. So werden die Interessen der Tabak- und Werbeindustrie \u00fcber das Wohl unserer Kinder und Jugendlichen gestellt. Dabei zeigen Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern eindr\u00fccklich, dass durch Werbeeinschr\u00e4nkungen der Tabak- und Nikotinkonsum insbesondere bei Jugendlichen deutlich gesenkt werden kann. Hinter der Initiative stehen die \u00c4rzteschaft, Apotheker- und Drogistenverb\u00e4nde, Krebsliga, Lungenliga und viele mehr.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Weitreichendes Werbeverbot geht zu weit\nDie Initiative h\u00e4tte zur Folge, dass Tabakwerbung nur noch in jenen wenigen Bereichen zul\u00e4ssig ist, zu denen Jugendliche keinen Zugang haben. Ein solch weitreichendes Werbeverbot geht Bundesrat und Parlament zu weit; es stellt einen zu starken Eingriff in die Wirtschaftsfreiheit dar. Das von der Initiative geforderte generelle Sponsoringverbot k\u00f6nnte zudem f\u00fcr gewisse Kultur- und Sportveranstaltungen zu Einbussen bei den Einnahmen f\u00fchren.\n\nGegenvorschlag verst\u00e4rkt Jugendschutz\nDer indirekte Gegenvorschlag enth\u00e4lt schweizweit g\u00fcltige Werbeeinschr\u00e4nkungen, die den Jugendschutz verst\u00e4rken. Dazu z\u00e4hlt das Verbot von Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos oder an Sportveranstaltungen. Die Kantone k\u00f6nnen weiterhin strengere Werbeeinschr\u00e4nkungen erlassen. Bereits geltende strengere Regeln bleiben in Kraft.\n\nAnliegen der Wirtschaft ber\u00fccksichtigt\nDer indirekte Gegenvorschlag ber\u00fccksichtigt gleichzeitig die Anliegen der Wirtschaft. Er erlaubt weiterhin gewisse Werbeformen, zum Beispiel die Werbung in Kiosken, Inserate in der Presse, ausser wenn sie sich an Minderj\u00e4hrige richten, sowie das Sponsoring von nationalen Veranstaltungen.\n\nVerkaufsverbot sch\u00fctzt Minderj\u00e4hrige\nMit dem neuen, schweizweit g\u00fcltigen Verkaufsverbot von Tabakprodukten an unter 18-J\u00e4hrige stellt der indirekte Gegenvorschlag zudem sicher, dass Minderj\u00e4hrige keinen Zugang zu Zigaretten erhalten. Bei Missachtung des Verbots droht eine hohe Busse. Bisher ist die Altersgrenze in der Schweiz nicht einheitlich geregelt: In zwei Kantonen besteht diesbez\u00fcglich keine Vorschrift, f\u00fcnfzehn Kantone haben die Altersgrenze bei 18 Jahren festgesetzt, die \u00fcbrigen neun bei 16 Jahren.\n\nKinder und Jugendliche besser sch\u00fctzen\nKinder und Jugendliche sind besonders leicht beeinflussbar und empf\u00e4nglich f\u00fcr Werbebotschaften. Rund die H\u00e4lfte der Erwachsenen, die regelm\u00e4ssig rauchen, haben damit begonnen, als sie noch nicht 18 Jahre alt waren. Bundesrat und Parlament wollen die Minderj\u00e4hrigen deshalb mit dem indirekten Gegenvorschlag besser vor Werbung f\u00fcr Tabakprodukte und damit vor den sch\u00e4dlichen Auswirkungen des Rauchens sch\u00fctzen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 74 Abs. 2bis\n2bis\u00a0Der Einsatz synthetischer Pestizide in der landwirtschaftlichen Produktion, in der Verarbeitung landwirtschaftlicher Erzeugnisse und in der Boden- und Landschaftspflege ist verboten. Die Einfuhr zu gewerblichen Zwecken von Lebensmitteln, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, ist verboten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 74 Abs. 2bis\n1\u00a0Die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0tritt sp\u00e4testens zehn Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde in Kraft.\n2\u00a0Der Bundesrat erl\u00e4sst vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg die notwendigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen und achtet dabei auf eine schrittweise Umsetzung von Artikel 74 Absatz 2bis.\n3\u00a0Solange Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt ist, darf der Bundesrat vor\u00fcbergehend unverarbeitete Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, nur dann bewilligen, wenn sie zur Abwehr einer gravierenden Bedrohung von Mensch oder Natur unverzichtbar sind, namentlich einer schweren Mangellage oder einer ausserordentlichen Bedrohung von Landwirtschaft, Natur oder Mensch.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr eine Schweiz ohne synthetische Pestizide",
        "im_detail": "Ausgangslage\nPflanzen, Menschen und Tiere sowie Lebensmittel und Materialien werden mit Pestiziden vor sch\u00e4dlichen Insekten, Krankheitserregern und Unkr\u00e4utern gesch\u00fctzt. Damit Pestizide die Gesundheit und die Umwelt nicht belasten, hat der Bund den Einsatz dieser Mittel in mehreren Gesetzen geregelt. Pestizide d\u00fcrfen erst eingesetzt werden, wenn sie in einem strengen Verfahren gepr\u00fcft und zugelassen wurden.\n\nBund f\u00f6rdert Reduktion\nDer Bund sorgt heute gezielt daf\u00fcr, dass weniger Pflanzenschutzmittel zum Schutz der Pflanzen vor Krankheiten, Sch\u00e4dlingen und Unkr\u00e4utern eingesetzt werden. Er unterst\u00fctzt Alternativen zum chemischen Pflanzenschutz. Dazu leistet auch die Wissenschaft einen wichtigen Beitrag, indem sie zum Beispiel krankheitsresistente Pflanzen z\u00fcchtet. Der Bund beteiligt sich an dieser Forschung und Entwicklung. Finanziell unterst\u00fctzt werden auch Landwirtschaftsbetriebe, die auf den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln verzichten oder deren Einsatz reduzieren. Die Ertragsverluste und der Mehraufwand bei der mechanischen Unkrautbek\u00e4mpfung werden so zum Teil kompensiert. Die Anzahl der landwirtschaftlichen Betriebe, die diese F\u00f6rderung in Anspruch nehmen, nimmt stetig zu. Damit verbunden ist eine Abnahme der verkauften Menge an Pflanzenschutzmitteln, die ausschlie\u00dflich in der konventionellen Landwirtschaft eingesetzt werden d\u00fcrfen. Produkte, die auch in der biologischen Landwirtschaft gebraucht werden d\u00fcrfen, werden hingegen mehr verkauft.\n\nBeschlossene Reduktionsziele\nAu\u00dferdem hat der Bundesrat 2017 den ''Aktionsplan Pflanzenschutzmittel'' lanciert, um den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln nachhaltiger zu machen. Der Aktionsplan definiert klare Ziele und 51 Ma\u00dfnahmen. Insbesondere sollen weniger Pflanzenschutzmittel eingesetzt und die Gew\u00e4sser besser gesch\u00fctzt werden. Das Parlament hat sich zudem f\u00fcr verbindliche Reduktionsziele und Ma\u00dfnahmen zum besseren Schutz der Umwelt ausgesprochen und dazu neue Gesetzesbestimmungen ausgearbeitet. Sie treten in Kraft, wenn dagegen kein Referendum ergriffen wird oder dieses erfolglos bleibt.\n\nInitiative fordert Verbot\nDie Initiative fordert ein Verbot synthetischer Pestizide. Dieses Verbot w\u00fcrde die folgenden Bereiche betreffen: Landwirtschaftliche Produktion, Verarbeitung von Lebensmitteln, Boden- und Landschaftspflege.\n\nDefinition von synthetischen Pestiziden\nIm Initiativtext wird nicht gesagt, was unter synthetischen Pestiziden zu verstehen ist. Die Auswirkungen eines Verbots aller synthetischen Pestizide w\u00e4ren von der Definition des Begriffs ''synthetische Pestizide'' abh\u00e4ngig, die das Parlament nach der Annahme der Initiative im Gesetz festlegen m\u00fcsste. In der geltenden Gesetzgebung und in den Standards f\u00fcr landwirtschaftliche Produktionssysteme, die national und international zum Einsatz kommen, werden weder ''synthetisch'' noch ''synthetische Pestizide'' klar definiert.\n\nImportverbot\nDie Initiative verlangt zudem ein Importverbot f\u00fcr Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind. Nicht erfasst w\u00e4ren die \u00fcber den privaten Einkaufstourismus eingef\u00fchrten Lebensmittel. Ebenfalls nicht betroffen w\u00e4ren importierte Futtermittel.\n\nWiderspruch zu Handelsrecht\nDas Importverbot w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts (WTO-Recht) und den Handelsabkommen der Schweiz (insbesondere mit der EU) widersprechen, denn diese erlauben keine Beschr\u00e4nkung der Importmenge. Das Importverbot k\u00f6nnte zwar mit Ausnahmeregeln zum Schutz der Gesundheit von Mensch und Tier oder der Umwelt begr\u00fcndet werden. F\u00fcr die Geltendmachung dieser Ausnahmeregeln gibt es jedoch hohe Anforderungen: Es m\u00fcsste zum Beispiel nachgewiesen werden, dass das Importverbot verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, und seine Notwendigkeit m\u00fcsste wissenschaftlich belegt sein.\n\n\u00dcbergangsfrist\nDie Initiative sieht eine \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren vor. Innerhalb dieser Frist kann der Einsatz von Pestiziden ausnahmsweise bewilligt werden, zum Beispiel bei einer au\u00dferordentlichen Versorgungsknappheit. Nach Ablauf der Frist w\u00e4ren keine Ausnahmeregelungen mehr m\u00f6glich.",
        "argumenteKomitee": "Synthetische Pestizide sind sehr giftige chemische Substanzen\nSie verunreinigen unsere Fl\u00fcsse, unser Trinkwasser, unsere Lebensmittel und schaden unserer Gesundheit. Mit der von betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern lancierten Initiative soll unser Land von diesen Giften befreit werden, und zwar innerhalb einer \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren. Die Initiative betrifft die Landwirtschaft, die Landschaftspflege und den Privatgebrauch. Sie gilt auch f\u00fcr importierte Lebensmittel, was die Schweizer und die ausl\u00e4ndische Landwirtschaft faktisch gleichstellt.\n\nAuswirkungen von Pestiziden\nDer Einsatz von synthetischen Pestiziden ist nicht vereinbar mit einer nachhaltigen Landwirtschaft, mit dem Erhalt der Artenvielfalt und mit der Erhaltung der \u00f6ffentlichen Gesundheit. Insektenpopulationen kollabieren und dadurch w\u00e4chst die Gefahr, dass Nutz- und Wildpflanzen nicht mehr best\u00e4ubt und die B\u00f6den unfruchtbar werden.\n\nGesundheit in Gefahr\nHunderte von unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Studien belegen den Zusammenhang zwischen synthetischen Pestiziden und zahlreichen Krankheiten (bestimmte Krebsarten, Parkinson, sinkender IQ, Abnahme der Fruchtbarkeit und der Immunit\u00e4t usw.). Bereits sehr geringe Mengen an synthetischen Pestiziden, die ein Kind in der Wachstumsphase aufnimmt, k\u00f6nnen schwere Erkrankungen und Krebs ausl\u00f6sen, auch Jahrzehnte danach.\n\nVorsorgeprinzip ignoriert\nDas Zulassungsverfahren ist zu lasch. Dies zeigt sich darin, dass eine Million Schweizerinnen und Schweizer Tag f\u00fcr Tag verunreinigtes Wasser trinkt und dass seit 2011 die Verwendung von ca. 200 Pflanzenschutzmitteln verboten wurde, weil von ihnen ein zu gro\u00dfes Risiko ausgeht.\n\nL\u00f6sungen sind vorhanden\nHeute verwendet rund die H\u00e4lfte der Landwirte keine (Bio) oder fast keine (IP Suisse) synthetischen Pestizide. Es ist also m\u00f6glich, darauf zu verzichten. Die in der biologischen Landwirtschaft verwendeten nat\u00fcrlichen Pestizide werden weiterhin erlaubt sein. Eine \u00dcbergangszeit von zehn Jahren wird es den Landwirten erm\u00f6glichen, ihre Praktiken anzupassen, und sie werden dazu die notwendigen Hilfen erhalten. Die Forschung bringt bereits innovative L\u00f6sungen hervor. Durch die Reduktion von Lebensmittelabf\u00e4llen und die Verringerung der f\u00fcr die Futtermittelproduktion genutzten landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen kann unsere Selbstversorgung gest\u00e4rkt werden.\n\nSchweizer Landwirtschaft unterst\u00fctzen\nImportierte Lebensmittel werden keine in der Schweiz verbotenen Pestizide mehr enthalten d\u00fcrfen. Die Initiative sieht eine Beschr\u00e4nkung solcher Importe vor, unter Einhaltung der in internationalen Abkommen festgelegten Ausnahmen. Damit wird sichergestellt, dass unsere Landwirte nicht benachteiligt werden. Mehrere Bauernorganisationen, unter anderem Bio Suisse und die Kleinbauern-Vereinigung, unterst\u00fctzen die Initiative.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Ein Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung schw\u00e4chen\nEin Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung der Schweizer Bev\u00f6lkerung mit in der Schweiz hergestellten Lebensmitteln schw\u00e4chen und die Auswahl an importierten Lebensmitteln reduzieren. Bei der Lebensmittelproduktion w\u00fcrde es schwieriger, die Hygienevorschriften einzuhalten. Bundesrat und Parlament nehmen die Anliegen der Initiative bereits mit diversen Ma\u00dfnahmen auf, ohne aber den Handlungsspielraum f\u00fcr die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u00fcberm\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken.\n\nVersorgungssicherheit beeintr\u00e4chtigt\nBei einer Annahme der Initiative w\u00fcrden in der Schweiz wichtige Hilfsmittel fehlen, um landwirtschaftliche Pflanzen und Produkte effizient zu sch\u00fctzen. Auch Hygienevorschriften k\u00f6nnten weniger gut eingehalten werden. Die Versorgungssicherheit w\u00fcrde dadurch beeintr\u00e4chtigt.\n\nTeurere Lebensmittel\nDie erschwerten Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die versch\u00e4rften Importauflagen w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass die Lebensmittelpreise im Detailhandel steigen. Dies w\u00fcrde vor allem einkommensschwache Haushalte treffen.\n\nKlarer Wettbewerbsnachteil\nDie Lebensmittelproduzenten m\u00fcssten wegen der strengeren Auflagen mehr bezahlen f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse, die die Grundlage f\u00fcr ihre Produkte bilden (z. B. Getreide, Zucker, pflanzliche \u00d6le). Die exportorientierten Schweizer Lebensmittelproduzenten h\u00e4tten dadurch gegen\u00fcber der ausl\u00e4ndischen Konkurrenz einen Wettbewerbsnachteil.\n\nZu viele Einschr\u00e4nkungen\nWenn weniger Lebensmittel in der Schweiz hergestellt werden, m\u00fcssen mehr Produkte importiert werden. Doch verbietet die Initiative den Import von Erzeugnissen, die mithilfe von Pestiziden produziert werden. Das k\u00f6nnte die Versorgungssicherheit noch mehr beeintr\u00e4chtigen. Zugleich w\u00fcrde ein solches Verbot die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nVerletzung von Handelsabkommen\nEin Importverbot widerspricht zudem den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts und internationaler Handelsabkommen. Es w\u00e4re kaum m\u00f6glich, gegen\u00fcber den ausl\u00e4ndischen Partnern ein solches Importverbot als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und wissenschaftlich belegbar zu rechtfertigen und durchzusetzen.\n\nPolitik bereits aktiv\nBundesrat und Parlament anerkennen den Handlungsbedarf und haben sich f\u00fcr verbindliche Alternativen zur Initiative ausgesprochen: Neue Bestimmungen erg\u00e4nzen bestehende Ma\u00dfnahmen und sollen die Risiken beim Einsatz von Pestiziden vermindern. Die Vorschriften f\u00fcr die Bewilligung und Anwendung von Pestiziden werden versch\u00e4rft, aber das geschieht schrittweise und ma\u00dfvoll.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 127a\u00a0Besteuerung von Kapitaleinkommen und Arbeitseinkommen\n1\u00a0Kapitaleinkommensteile \u00fcber einem durch das Gesetz festgelegten Betrag sind im Umfang von 150 Prozent steuerbar.\n2\u00a0Der Mehrertrag, der sich aus der Besteuerung der Kapitaleinkommensteile nach Absatz 1 im Umfang von 150 Prozent statt 100 Prozent ergibt, ist f\u00fcr die Erm\u00e4ssigung der Besteuerung von Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen oder f\u00fcr Transferzahlungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt einzusetzen.\n3\u00a0Das Gesetz regelt die Einzelheiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "L\u00f6hne entlasten, Kapital gerecht besteuern",
        "im_detail": "Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung\nIn der Schweiz sind die Einkommen vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen (z.B. Renten oder Sozialhilfe) gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Auf das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung entfallen gut 10% des gesamten Einkommens. Es gibt Anzeichen, dass die Einkommensungleichheit vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen in der Schweiz in den letzten zwei Jahrzehnten leicht zugenommen hat. Der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen blieb in diesem Zeitraum konstant. Betrachtet man die Verteilung der verf\u00fcgbaren Einkommen, also diejenigen Einkommen, die der Bev\u00f6lkerung nach Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehen, dann liegt die Schweiz etwa im Mittelfeld der OECD-L\u00e4nder. Bei den Verm\u00f6gen ist in der Schweiz der Anteil des reichsten Prozents der Bev\u00f6lkerung am Gesamtverm\u00f6gen in den letzten zwei Jahrzehnten gestiegen. Um die Ungleichheiten innerhalb der Bev\u00f6lkerung zu reduzieren, erfolgt eine Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen.\n\nUmverteilung \u00fcber Steuern\nBei den Einkommens- und Verm\u00f6genssteuern zahlen einkommensstarke Personen prozentual mehr als einkommensschwache. Dadurch tragen diese Steuern zur Umverteilung bei. So verdient zum Beispiel das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung gut 10% des Gesamteinkommens, bezahlt aber rund 40% der direkten Bundessteuer.\n\nUmverteilung \u00fcber Sozialleistungen\nDie Umverteilung von Einkommen erfolgt in der Schweiz vor allem \u00fcber Sozialleistungen. Den gr\u00f6ssten Teil der Sozialleistungen bilden die Altersvorsorge, die Gesundheitskosten sowie die Invaliden- und die Arbeitslosenversicherung. Insgesamt betrugen die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen im Jahr 2018 etwa 177 Milliarden Franken. Das entspricht, \u00e4hnlich wie in anderen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, rund einem Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Dieser Anteil ist seit den 1990er Jahren gestiegen und hat der zunehmenden wirtschaftlichen Ungleichheit in den letzten Jahrzehnten entgegengewirkt. Die Sozialleistungen einschliesslich der Altersvorsorge f\u00fchren beispielsweise dazu, dass weniger Leute unter der Armutsschwelle sind: Der Anteil der einkommensarmen Bev\u00f6lkerung sinkt dadurch von \u00fcber 30% auf unter 10%. Bezogen auf das verf\u00fcgbare Einkommen hat die Ungleichheit nicht zugenommen.\n\nGeltende Einkommensbesteuerung\nHeute m\u00fcssen in der Schweiz im Grundsatz s\u00e4mtliche Arten von Eink\u00fcnften in vollem Umfang versteuert werden: Arbeitseinkommen (L\u00f6hne), Renten und Kapitaleinkommen. Bei der Besteuerung der Kapitaleinkommen gelten einige abweichende Bestimmungen: Dividenden werden nicht in vollem Umfang als Einkommen besteuert, wenn man zu mindestens 10% am Unternehmen beteiligt ist. Dividenden sind Gewinne, die Unternehmen an ihre Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer (z.B. Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re) aussch\u00fctten. Grund f\u00fcr diese Teilbesteuerung ist, dass Gewinne bereits mit der Gewinnsteuer belastet werden. Wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt, werden Dividenden in vollem Umfang besteuert.\n\nWeitere Steuern auf dem Kapital\nKapital wird nicht nur als Kapitaleinkommen, sondern auch in anderer Form besteuert: Die Kantone und Gemeinden erheben eine Steuer auf das Verm\u00f6gen von Privatpersonen und auf das Kapital von Unternehmen. Bund, Kantone und Gemeinden besteuern Gewinne. Unternehmen bezahlen eine Umsatzabgabe beim Handel mit Wertpapieren. In den meisten Kantonen wird mit der Hand\u00e4nderungssteuer die Eigentums\u00fcbertragung von Grundst\u00fccken besteuert. Betrachtet man die gesamte Besteuerung von Kapital, befindet sich die Schweiz im Vergleich mit den EU-Mitgliedstaaten \u00fcber dem Durchschnitt.\n\nInitiative zielt auf Kapitaleinkommen\nDen Initiantinnen und Initianten gehen die bestehende Besteuerung von Kapital und die Umverteilung zu wenig weit. Sie fordern eine h\u00f6here Besteuerung hoher Kapitaleinkommen. Kapitaleinkommen sollen bei der Steuerberechnung ab einem bestimmten Betrag anderthalbfach gez\u00e4hlt werden, das heisst um 50% st\u00e4rker gewichtet werden als andere Einkommensarten. Ab diesem Betrag wird jeder Franken Kapitaleinkommen wie Fr. 1.50 gez\u00e4hlt. Die H\u00f6he dieses Betrags w\u00e4re bei Annahme der Initiative durch das Parlament zu bestimmen. Die h\u00f6here Besteuerung w\u00fcrde sowohl auf Bundes- als auch auf Kantonsebene gelten.\n\nSteuerbares Einkommen heute und bei Annahme der Volksinitiative\nBei Annahme der Volksinitiative w\u00fcrde in diesem Beispiel das Kapitaleinkommen bis 100000 Franken in der tats\u00e4chlichen H\u00f6he versteuert (100%); der dar\u00fcber liegende Betrag von 50000 Franken w\u00fcrde neu anderthalbfach gez\u00e4hlt werden (150%). Die Besteuerung des Arbeitseinkommens w\u00e4re von der Initiative nicht ber\u00fchrt und w\u00fcrde unver\u00e4ndert bleiben.\n\nSteuers\u00e4tze\nF\u00fcr die Berechnung der Steuern ist neben dem steuerbaren Einkommen auch der Steuersatz massgebend. Zu den Steuers\u00e4tzen macht die Initiative keine Vorgaben. Ihre Bestimmung liegt somit weiterhin in der Kompetenz von Bund und Kantonen. Bei unver\u00e4nderten Steuers\u00e4tzen zahlen Personen f\u00fcr Kapitaleinkommen ab einem bestimmten Betrag mehr Steuern.\n\nUmverteilung des Mehrertrags\nDer Mehrertrag, der durch die h\u00f6here Besteuerung der Kapitaleinkommen erzielt wird, soll gem\u00e4ss Initiative f\u00fcr eine Steuererm\u00e4ssigung f\u00fcr Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen verwendet werden oder f\u00fcr Leistungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt.\n\nUmsetzung offen\nDie Umsetzung der Initiative ist offen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung der Initiative w\u00fcrde bei einer Annahme das Parlament entscheiden. Es m\u00fcsste unter anderem festlegen, welche Eink\u00fcnfte unter den Begriff des Kapitaleinkommens fallen, ab welchem Betrag die h\u00f6here Besteuerung greift und wie die Umverteilung des dadurch erzielten Mehrertrags ausgestaltet wird.\n\nAuswirkungen\nAufgrund der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen k\u00f6nnte es zu Verhaltensanpassungen kommen. Personen mit hohen Kapitaleinkommen k\u00f6nnten zum Beispiel ihren Wohnsitz verlegen. Im Weiteren k\u00f6nnte sich das Sparverhalten \u00e4ndern, weil das Einkommen, das mit dem angesparten Kapital erzielt wird, st\u00e4rker besteuert wird. Das Ausmass solcher Verhaltensanpassungen kann nicht abgesch\u00e4tzt werden, auch weil unklar ist, wie die Initiative umgesetzt w\u00fcrde. Daher l\u00e4sst sich auch der Mehrertrag aus der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen nicht beziffern. Da Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich ist, d\u00fcrften die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen kaum eintreffen. Der damit bezweckte Umverteilungseffekt d\u00fcrfte damit nicht erreicht werden.",
        "argumenteKomitee": "Verm\u00f6gensungleichheit nimmt zu\nDie Verm\u00f6gensungleichheit nimmt seit Jahren immer weiter zu. Bereits 2016 besass das reichste Prozent der Bev\u00f6lkerung 42,3% aller Verm\u00f6gen. Der Grund daf\u00fcr sind Dividenden und Aktiengewinne, welche den Reichsten immer mehr Geld in die Taschen sp\u00fclen. Dieses Geld fehlt bei den L\u00f6hnen, die seit Jahren stagnieren, w\u00e4hrend die Mieten und Krankenkassenpr\u00e4mien steigen. Mit der Coronapandemie hat sich die Situation weiter versch\u00e4rft. Die Verm\u00f6gen der 300 Reichsten sind auf ein Rekordhoch von 707 Milliarden angewachsen, gleichzeitig stehen unz\u00e4hlige Menschen vor wirtschaftlich unsicheren Zeiten.\n\nKaufkraft st\u00e4rken\nDie steigende Ungleichheit schadet auch der Wirtschaft. Ein grosser Teil der Verm\u00f6gen der Reichsten wird f\u00fcr Spekulationen an den Finanzm\u00e4rkten verwendet und fliesst nicht in die Realwirtschaft. Kommt das Geld hingegen den arbeitenden Menschen zugute, wird es dem Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckgef\u00fchrt und die Kaufkraft steigt. Davon profitieren auch die kleinen Betriebe, die w\u00e4hrend der Pandemie massiv gelitten haben.\n\nWeniger Privilegien f\u00fcr Superreiche\nHeute sind Kapitaleinkommen auf diverse Arten privilegiert. So m\u00fcssen Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4re beispielsweise nur auf 70% ihres Kapitaleinkommens Steuern zahlen - w\u00e4hrend alle anderen ihr gesamtes Einkommen versteuern. Unser Wohlstand wird aber von den Menschen geschaffen, die jeden Tag in B\u00fcros, auf Baustellen und im Haushalt arbeiten. Heute bereichert sich das reichste 1% auf Kosten von uns allen und wird dazu noch steuerlich bevorteilt.\n\nMehr Geld f\u00fcr die 99%\nMit der 99%-Initiative sorgen wir f\u00fcr eine gerechtere Besteuerung von Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4ren und entlasten 99% der Bev\u00f6lkerung. Mit den Einnahmen k\u00f6nnen die Steuern f\u00fcr Menschen mit tiefen und mittleren Einkommen gesenkt und der Service public gest\u00e4rkt werden, z.B. durch Pr\u00e4mienverbilligungen oder mehr Geld f\u00fcr Kitas. Die 99%-Initiative ist der erste Schritt zu echter Steuergerechtigkeit!",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Kein Handlungsbedarf\nIn der Schweiz sind die Einkommen gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Zudem erfolgt bereits eine bedeutende Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen: Die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen betragen gut ein Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Im Weiteren blieb der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen seit Mitte der 1990er-Jahre konstant. Darum besteht kein Handlungsbedarf.\n\nInitiative schafft Ungerechtigkeiten\nDie Initiative schafft Ungerechtigkeiten, indem sie f\u00fcr Kapitaleinkommen eine h\u00f6here Besteuerung fordert als f\u00fcr Arbeitseinkommen. Kapitaleinkommen wird nicht ohne Leistung erzielt. Auch Kapital muss erarbeitet werden, indem man Einkommen erzielt und dieses auf die Seite legt.\n\nInitiative gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze\nEine h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleinkommen w\u00fcrde den Anreiz, Ersparnisse zu bilden und damit Kapital aufzubauen, reduzieren. Kapital wird ben\u00f6tigt, damit neue Unternehmen (z.B. Start-ups) gegr\u00fcndet werden und bestehende Unternehmen neue Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen (z.B. in den Ausbau von Produktionskapazit\u00e4ten oder in neue Technologien). Der Aufbau von Kapital schafft somit Arbeitspl\u00e4tze und steigert die Produktivit\u00e4t. Dies durch h\u00f6here Steuern zu behindern, ist sch\u00e4dlich f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und den Wohlstand in der Schweiz.\n\nInitiative schw\u00e4cht den Standort Schweiz\nGerade f\u00fcr Personen mit hohen Kapitaleinkommen spielen Steuern bei der Wohnortwahl eine wesentliche Rolle. Die Initiative schw\u00e4cht die Standortattraktivit\u00e4t der Schweiz. Im internationalen Vergleich ist die Steuerbelastung auf Kapital in der Schweiz bereits heute recht hoch. Grund daf\u00fcr sind die Verm\u00f6genssteuer und die hohe Besteuerung von Dividenden, vor allem wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt.\n\nAuswirkungen sind offen\nDer Initiativtext l\u00e4sst zu vieles offen: ab welcher H\u00f6he Kapitaleinkommen st\u00e4rker besteuert w\u00fcrden, welche Einkommensbestandteile betroffen w\u00e4ren und wie der Mehrertrag umverteilt w\u00fcrde. Ausserdem ist Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich. Die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen d\u00fcrften kaum eintreffen. Damit wird auch der bezweckte Umverteilungseffekt unterh\u00f6hlt. Je nach Ausgestaltung k\u00f6nnte die h\u00f6here Besteuerung von Kapital deutlich mehr Personen betreffen, als die Initiative vorgibt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 10a\u00a0Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts\n1\u00a0Niemand darf sein Gesicht im \u00f6ffentlichen Raum und an Orten verh\u00fcllen, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind oder an denen grunds\u00e4tzlich von jedermann beanspruchbare Dienstleistungen angeboten werden; das Verbot gilt nicht f\u00fcr Sakralst\u00e4tten.\n2\u00a0Niemand darf eine Person zwingen, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n3\u00a0Das Gesetz sieht Ausnahmen vor. Diese umfassen ausschliesslich Gr\u00fcnde der Gesundheit, der Sicherheit, der klimatischen Bedingungen und des einheimischen Brauchtums.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 10a (Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts)\nDie Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 10a\u00a0ist innert zweier Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde zu erarbeiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Verh\u00fcllungsverbot",
        "im_detail": "Heute sind Kantone zust\u00e4ndig\nHeute gibt es kein schweizweites Gesichtsverh\u00fcllungsverbot. Der Bundesrat und das eidgen\u00f6ssische Parlament haben sich in den vergangenen Jahren immer gegen ein solches ausgesprochen. In der Schweiz ist es Aufgabe der Kantone, die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums zu regeln. Sie k\u00f6nnen dabei auch das Tragen von Kleidungsst\u00fccken verbieten, die das Gesicht verh\u00fcllen (z. B. Burka, Niqab). Die Kantone Tessin und St. Gallen haben dies getan. Andere Kantone wie Z\u00fcrich, Schwyz oder Glarus haben sich gegen ein Gesichtsverh\u00fcllungsverbot entschieden. In 15 Kantonen gilt bei Kundgebungen oder Sportanl\u00e4ssen ein Vermummungsverbot.\n\nVerh\u00fcllung kann Folgen haben\nEine Verh\u00fcllung des Gesichts kann bereits heute Folgen haben. Ist die Vollverschleierung Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung wie auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich strafbar, wer eine Person zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Das ist nach schweizerischem Recht eine N\u00f6tigung.\n\nInitiative verlangt schweizweites Verbot\nDie Initiative verlangt ein Verbot der Gesichtsverh\u00fcllung an allen Orten, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind: auf der Strasse, im \u00f6ffentlichen Verkehr, in Amtsstellen, Fussballstadien, Restaurants, L\u00e4den oder auch in der freien Natur. Zus\u00e4tzlich zum Straftatbestand der N\u00f6tigung will die Initiative in der Verfassung verankern, dass niemand eine Person zwingen darf, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n\nAusnahmen\nDie Initiative legt die Ausnahmen vom Gesichtsverh\u00fcllungsverbot abschliessend fest: Verh\u00fcllen darf man sich in Gottesh\u00e4usern und an anderen Sakralst\u00e4tten, wenn es der Sicherheit oder der Gesundheit dient (z. B. Motorradhelm, Hygienemaske), wegen des Wetters (z. B. Schal) oder wenn das Verh\u00fcllen Bestandteil des einheimischen Brauchtums ist (z. B. Fastnachtskost\u00fcm). Weitere Ausnahmen, etwa f\u00fcr verh\u00fcllte Touristinnen, erlaubt die Initiative nicht.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nBundesrat und Parlament haben einen indirekten Gegenvorschlag verabschiedet, weil ihnen die Initiative zu weit geht. Mit dem Gegenvorschlag wollen sie gezielt eine L\u00fccke im Bundesrecht schliessen: Personen sollen Beh\u00f6rden ihr Gesicht zeigen m\u00fcssen, wenn es f\u00fcr die Identifizierung notwendig ist. Dies gilt beispielsweise in Amtsstellen oder im \u00f6ffentlichen Verkehr. Wer sich weigert, sein Gesicht zu enth\u00fcllen, wird mit Busse bestraft. Die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen diesen Personen auch eine Leistung verweigern. Mit dem Gegenvorschlag wollen Bundesrat und Parlament zudem die Rechte der Frauen st\u00e4rken. Das geschieht mit punktuellen Gesetzes\u00e4nderungen in den Bereichen Integration, Gleichstellung und Entwicklungszusammenarbeit. Diese \u00c4nderungen erm\u00f6glichen dem Bund, spezifische F\u00f6rderprogramme zu unterst\u00fctzen und dadurch zur Gleichstellung der Geschlechter beizutragen. Der Gegenvorschlag tritt in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und er nicht mit einem Referendum erfolgreich bek\u00e4mpft wird.",
        "argumenteKomitee": "Zentrale Fragen des Zusammenlebens\nUnsere Initiative dreht sich um zentrale Fragen des Zusammenlebens: Wollen wir in der Schweiz Gesichtsverh\u00fcllung zulassen, welche die Unterdr\u00fcckung der Frau symbolisiert? Lassen wir Chaoten gew\u00e4hren, die ihr Gesicht verh\u00fcllen, um andere zu attackieren? Wir sagen: Nein! Die Erfahrungen aus dem Tessin und dem Ausland beweisen, dass sich Verh\u00fcllungsverbote im \u00f6ffentlichen Raum bestens bew\u00e4hrt haben. Gerade viele arabische Touristinnen w\u00fcrden sich freuen, sich bei uns ihrer \u00abStoffgef\u00e4ngnisse\u00bb entledigen zu d\u00fcrfen!\n\nFreie Menschen zeigen Gesicht\nIn aufgekl\u00e4rten Staaten wie der Schweiz gilt: Freie Menschen - Frauen und M\u00e4nner - blicken einander ins Gesicht, wenn sie miteinander sprechen. Gesichtsverh\u00fcllung im \u00f6ffentlichen Raum steht in Konflikt mit freiheitlichem Zusammenleben: Unsere Werte werden mit F\u00fcssen getreten, wenn sich Frauen in unserer Gesellschaft nicht mehr als Individuen zu erkennen geben d\u00fcrfen.\n\nGebot der Gleichberechtigung\nDass Frauen ebenso wie M\u00e4nner in der \u00d6ffentlichkeit jederzeit ihr ganzes Angesicht zeigen, ist ein Gebot elementarer Gleichberechtigung. Auf der ganzen Welt k\u00e4mpfen Frauen f\u00fcr diese Freiheit und versuchen unter Inkaufnahme grosser Opfer, dem Zwang zu Verh\u00fcllung und Unterwerfung zu entfliehen. Ein Verh\u00fcllungsverbot sp\u00f6ttisch als \u00abKleidervorschrift\u00bb abzutun, ist ein Hohn gegen\u00fcber allen Frauen, die unter den Ausw\u00fcchsen eines radikalen Islams leiden.\n\nF\u00fcr Sicherheit und Ordnung\nUnsere Initiative richtet sich ausdr\u00fccklich auch gegen jene Verh\u00fcllung, der kriminelle und zerst\u00f6rerische Motive zugrunde liegen. Ein landesweit g\u00fcltiges Verh\u00fcllungsverbot schafft Rechtssicherheit: Die Sicherheitsorgane erhalten R\u00fcckenwind und den Auftrag, gegen vermummte Straft\u00e4ter konsequent vorzugehen.\n\nKein Konflikt mit Religions- und Meinungsfreiheit\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hielt in einem Urteil von 2014 fest, dass das Verbot von Burka und Niqab in der \u00d6ffentlichkeit verh\u00e4ltnism\u00e4ssig ist und weder die Religions- noch die Meinungsfreiheit verletzt. Burka und Niqab werden im Koran mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Kein Wunder, lehnt ein Grossteil der Muslime die Ganzk\u00f6rperverh\u00fcllung von Frauen ebenso ab wie die meisten Nichtmuslime.\n\nCovid-19 tangiert die Initiative nicht\nZur Eind\u00e4mmung von Covid-19 haben Bund und Kantone bekanntlich verf\u00fcgt, an bestimmten Orten seien Hygienemasken zu tragen. Diese zeitlich begrenzte Massnahme tangiert unsere Initiative in keiner Weise. Der Initiativtext sieht n\u00e4mlich Ausnahmen aus gesundheitlichen, sicherheitsrelevanten, klimatischen (z. B. im Wintersport) sowie aus Gr\u00fcnden des einheimischen Brauchtums (Fasnacht, Volksbr\u00e4uche) vor.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Vollverschleierung ist ein Randph\u00e4nomen\nFrauen, die ihr Gesicht g\u00e4nzlich verh\u00fcllen, k\u00f6nnen zwar ein Unbehagen ausl\u00f6sen, sind in der Schweiz aber selten anzutreffen. In erster Linie handelt es sich dabei um Touristinnen, die sich nur vor\u00fcbergehend hier aufhalten. Ein schweizweites Verbot w\u00e4re \u00fcbertrieben.\n\nKantonale Zust\u00e4ndigkeit wahren\nDort, wo sie Handlungsbedarf sehen, k\u00f6nnen die Kantone eine Regelung erlassen. Bundesrat und Parlament wollen beim bew\u00e4hrten Grundsatz bleiben, dass die Kantone selber entscheiden, ob sie die Gesichtsverh\u00fcllung verbieten m\u00f6chten. Sie kennen die Anliegen ihrer Bev\u00f6lkerung am besten. So kann jeder Kanton gem\u00e4ss den eigenen Bed\u00fcrfnissen regeln, wie er beispielsweise mit vollverschleierten Touristinnen umgeht. Zugleich w\u00fcrde ein schweizweites Verbot aber nicht die einheitliche L\u00f6sung bringen, welche die Initianten versprechen: Unterschiedliche Regelungen in den Kantonen zur Durchsetzung des Verbots k\u00f6nnten zu einem Flickenteppich f\u00fchren, etwa bei den Bussen.\n\nVerbot ist kontraproduktiv\nDie Initiative verspricht, der Unterdr\u00fcckung der Frau entgegenzuwirken. Allerdings st\u00e4rkt ein Verh\u00fcllungsverbot die Stellung der verschleierten Frauen nicht. Im Gegenteil: Es k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass diese Frauen nicht mehr am \u00f6ffentlichen Leben teilnehmen.\n\nVerh\u00fcllung kann schon heute Konsequenzen haben\nBereits heute kann die Vollverschleierung rechtliche Folgen haben. Ist sie Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung oder auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich schon gem\u00e4ss geltendem Recht strafbar, wer eine Frau zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Eine zus\u00e4tzliche Bestimmung in der Bundesverfassung h\u00e4tte nur symbolische Bedeutung.\n\nGegenvorschlag l\u00f6st Probleme gezielt\nBundesrat und Parlament sind sich bewusst, dass Gesichtsverh\u00fcllungen vereinzelt zu konkreten Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen. Der indirekte Gegenvorschlag erm\u00f6glicht es, gezielt darauf zu reagieren. Die Initiative sieht eine unn\u00f6tige und zu starre L\u00f6sung f\u00fcr die ganze Schweiz vor. Im Gegensatz zur Initiative respektiert der Gegenvorschlag die bew\u00e4hrte Zust\u00e4ndigkeit der Kantone.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      }
    ],
    "signature_instructions": "Create a simple, human-understandable draft of the popular initiative.\n\nThis module takes the input information and produces a clear, straightforward\nversion of the initiative. The output should be easily understood by the general\npublic, avoiding legal jargon and complex language. Focus on presenting the main\nideas and objectives in simple terms.",
    "signature_prefix": "Human Understandable Draft:"
  },
  "generate_draft_wortlaut_module.predictor": {
    "lm": null,
    "traces": [],
    "train": [],
    "demos": [
      {
        "augmented": true,
        "human_understandable_draft": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" fordert, dass Landwirte, die Geld vom Staat erhalten, umweltfreundlicher arbeiten. Sie sollen keine Pestizide verwenden, keine vorbeugenden Antibiotika bei Tieren einsetzen und ihre Tiere mit selbst angebautem Futter f\u00fcttern. Au\u00dferdem soll die Vielfalt der Pflanzen und Tiere gesch\u00fctzt werden. Die Initiative will auch die Menge an D\u00fcnger reduzieren, indem die Anzahl der Tiere pro Betrieb begrenzt wird. \n\nDas Komitee hinter der Initiative sagt, dass sauberes Trinkwasser ein Recht f\u00fcr alle ist und dass die aktuelle Landwirtschaft sch\u00e4dlich f\u00fcr die Umwelt ist. Sie m\u00f6chten, dass das Geld, das Landwirte bekommen, in nachhaltige Praktiken investiert wird. \n\nDer Bundesrat warnt jedoch, dass diese Initiative die Lebensmittelproduktion in der Schweiz gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, da viele Betriebe weniger produzieren w\u00fcrden. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass wir mehr Lebensmittel importieren m\u00fcssen, was die Umweltbelastungen ins Ausland verlagern k\u00f6nnte. \n\nInsgesamt zielt die Initiative darauf ab, die Landwirtschaft umweltfreundlicher zu machen und die Gesundheit der Menschen zu sch\u00fctzen, w\u00e4hrend der Bundesrat Bedenken hinsichtlich der Auswirkungen auf die Lebensmittelproduktion \u00e4u\u00dfert.",
        "legal_requirements": "1. Vorschriften zur Reduzierung oder zum Verbot des Einsatzes von Pestiziden in der Landwirtschaft.\n2. Regelungen zur Einschr\u00e4nkung des Einsatzes von vorbeugenden Antibiotika bei Tieren.\n3. Anforderungen an die F\u00fctterung von Tieren mit selbst angebautem Futter.\n4. Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Vielfalt von Pflanzen und Tieren.\n5. Festlegung von Obergrenzen f\u00fcr die Anzahl der Tiere pro Betrieb zur Reduzierung des D\u00fcngereinsatzes.\n6. Ber\u00fccksichtigung des Rechts auf sauberes Trinkwasser in der Gesetzgebung.\n7. Sicherstellung, dass die neuen Regelungen mit bestehenden landwirtschaftlichen und lebensmittelrechtlichen Vorschriften \u00fcbereinstimmen.",
        "reasoning": "Die Initiative \"F\u00fcr sauberes Trinkwasser und gesunde Nahrung\" zielt darauf ab, die Landwirtschaft in der Schweiz umweltfreundlicher zu gestalten und die Gesundheit der Bev\u00f6lkerung zu sch\u00fctzen. Die vorgeschlagenen Regelungen beinhalten ein Verbot von Pestiziden, Einschr\u00e4nkungen bei der Verwendung von vorbeugenden Antibiotika, die Verpflichtung zur F\u00fctterung von Tieren mit selbst angebautem Futter sowie Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Biodiversit\u00e4t. Zudem wird eine Obergrenze f\u00fcr die Anzahl der Tiere pro Betrieb festgelegt, um den D\u00fcngereinsatz zu reduzieren. Diese Regelungen sollen in Einklang mit dem Recht auf sauberes Trinkwasser stehen und die bestehenden landwirtschaftlichen Vorschriften ber\u00fccksichtigen.",
        "draft_wortlaut_without_article_numbers": "Die Initiative zur F\u00f6rderung umweltfreundlicher Landwirtschaft und zum Schutz der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung umfasst folgende Bestimmungen:\n\n1. Es wird ein Verbot des Einsatzes von Pestiziden in der Landwirtschaft eingef\u00fchrt.\n2. Der Einsatz von vorbeugenden Antibiotika bei Tieren wird eingeschr\u00e4nkt.\n3. Landwirte sind verpflichtet, ihre Tiere mit selbst angebautem Futter zu f\u00fcttern.\n4. Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Vielfalt von Pflanzen und Tieren werden implementiert.\n5. Es werden Obergrenzen f\u00fcr die Anzahl der Tiere pro Betrieb festgelegt, um den D\u00fcngereinsatz zu reduzieren.\n6. Das Recht auf sauberes Trinkwasser wird in der Gesetzgebung ber\u00fccksichtigt.\n7. Die neuen Regelungen sind mit bestehenden landwirtschaftlichen und lebensmittelrechtlichen Vorschriften in Einklang zu bringen."
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 145\u00a0Amtsdauer\n1\u00a0Die Mitglieder des Nationalrates und des Bundesrates sowie die Bundeskanzlerin oder der Bundeskanzler werden auf die Dauer von vier Jahren gew\u00e4hlt. Die Amtsdauer der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts endet f\u00fcnf Jahre nach Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\n2\u00a0Die Vereinigte Bundesversammlung kann auf Antrag des Bundesrates mit einer Mehrheit der Stimmenden eine Richterin oder einen Richter des Bundesgerichts abberufen, wenn diese oder dieser:\na. Amtspflichten schwer verletzt hat; oder\nb. die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren hat.\nArt. 168 Abs. 1\n1\u00a0Die Bundesversammlung w\u00e4hlt die Mitglieder des Bundesrates, die Bundeskanzlerin oder den Bundeskanzler sowie den General.\nArt. 188a\u00a0Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts\n1\u00a0Die Richterinnen und Richter des Bundesgerichts werden im Losverfahren bestimmt. Das Losverfahren ist so auszugestalten, dass die Amtssprachen im Bundesgericht angemessen vertreten sind.\n2\u00a0Die Zulassung zum Losverfahren richtet sich ausschliesslich nach objektiven Kriterien der fachlichen und pers\u00f6nlichen Eignung f\u00fcr das Amt als Richterin oder Richter des Bundesgerichts.\n3\u00a0\u00dcber die Zulassung zum Losverfahren entscheidet eine Fachkommission. Die Mitglieder der Fachkommission werden vom Bundesrat f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren gew\u00e4hlt. Sie sind in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu den Art. 145 (Amtsdauer), 168 Abs. 1 und 188a (Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts)\nOrdentliche Richterinnen und Richter des Bundesgerichts, die bei Inkrafttreten der Artikel 145, 168 Absatz 1 und 188a\u00a0im Amt sind, k\u00f6nnen noch bis zum Ende des Jahres, in dem sie das 68. Altersjahr vollenden, im Amt bleiben.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Justiz-Initiative",
        "im_detail": "Ausgangslage\nHeute w\u00e4hlt die Vereinigte Bundesversammlung (das Parlament) die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Gerichtskommission des Parlaments schreibt die freien Richterstellen aus und pr\u00fcft die Bewerbungen. Danach schl\u00e4gt sie dem Parlament fachlich und pers\u00f6nlich geeignete Personen zur Wahl vor. Sie achtet dabei freiwillig darauf, dass die Amtssprachen und die verschiedenen politischen Kr\u00e4fte am Bundesgericht m\u00f6glichst angemessen vertreten sind. Sie kann weitere Aspekte wie das Geschlecht und die regionale Herkunft ber\u00fccksichtigen. Das Parlament w\u00e4hlt die Richterinnen und Richter f\u00fcr eine sechsj\u00e4hrige Amtsdauer; alle sechs Jahre finden Gesamterneuerungswahlen statt. Die amtierenden Richterinnen und Richter werden in der Regel wiedergew\u00e4hlt. Seit 1874 verwehrte das Parlament lediglich zwei Richtern eine weitere Amtsperiode - beiden aus Altersgr\u00fcnden.\n\nEinf\u00fchrung eines Losverfahrens\nDie Justiz-Initiative verlangt, dass anstelle des Parlaments neu das Los die Bundesrichterinnen und Bundesrichter bestimmt. Das Losverfahren muss dabei so ausgestaltet sein, dass die Amtssprachen am Bundesgericht wie heute angemessen vertreten sind. Wie das Verfahren dar\u00fcber hinaus umgesetzt wird, \u00fcberl\u00e4sst die Initiative dem Gesetzgeber.\n\nZulassung zum Losverfahren\nWer am Losverfahren teilnehmen darf, w\u00fcrde eine unabh\u00e4ngige Fachkommission entscheiden. Sie d\u00fcrfte ausschliesslich Personen zum Losentscheid zulassen, die fachlich und pers\u00f6nlich f\u00fcr das Richteramt geeignet sind. Was konkret unter pers\u00f6nlicher und fachlicher Eignung zu verstehen ist, k\u00f6nnte der Gesetzgeber festlegen.\n\nErnennung der Fachkommission\nGem\u00e4ss Initiative ernennt der Bundesrat die Mitglieder der Fachkommission f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren. Die Mitglieder m\u00fcssten in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig sein. Wie sich die Fachkommission zusammensetzt, gibt die Initiative nicht vor.\n\nAmtsdauer und Amtsenthebung\nEinmal per Los bestimmt, k\u00f6nnten Bundesrichterinnen und Bundesrichter ihr Amt bis f\u00fcnf Jahre \u00fcber das ordentliche Rentenalter hinaus aus\u00fcben. Anders als heute m\u00fcssten sie sich keiner Wiederwahl stellen. Das Parlament k\u00f6nnte die Richterinnen und Richter auf Antrag des Bundesrates nur in zwei F\u00e4llen abberufen: Wenn sie ihre Amtspflichten schwer verletzt haben oder wenn sie die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren haben - zum Beispiel aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden.\n\nMandatssteuer\nHeute zahlen Richterinnen und Richter - ebenso wie die Mitglieder von Regierungen oder Parlamenten - auf Bundesebene und in den Kantonen in aller Regel einen Teil ihres Gehalts an ihre Partei (sogenannte Mandatssteuer). Diese Zahlung ist nicht gesetzlich vorgeschrieben. Die Mandatssteuer ist entstanden, weil die Schweiz im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern keine staatliche Parteienfinanzierung kennt. Die Mandatssteuer kommt im Initiativtext nicht vor. Trotzdem versprechen sich die Initiantinnen und Initianten eine faktische Abschaffung der Mandatssteuer f\u00fcr Bundesrichterinnen und Bundesrichter, weil diese aufgrund des Losverfahrens unabh\u00e4ngiger von den Parteien w\u00e4ren. Das Parlament diskutiert losgel\u00f6st vom Wahlverfahren und von der Initiative \u00fcber die Abschaffung der Mandatssteuer.",
        "argumenteKomitee": "Gewaltentrennung ignoriert\nDie Schweiz ignoriert die Gewaltentrennung zwischen Politik und Justiz als Grundsatz f\u00fcr einen Rechtsstaat. Im heutigen System bestimmen allein die Parteien, wer ein Amt am h\u00f6chsten Gericht bekommt. Eine Richterin oder ein Richter muss einer Partei angeh\u00f6ren und dieser j\u00e4hrlich eine Mandatssteuer bezahlen, damit sie oder er das Amt bekommt, obwohl schon im Bundesbrief von 1291 steht: \u00abWir haben einhellig gelobt, dass wir in den T\u00e4lern keinen Richter anerkennen, der das Amt irgendwie um Geld oder Geldeswert erworben hat.\u00bb\n\nParteilosigkeit benachteiligt\nNur rund 5 Prozent der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren einer Partei an. Bestqualifizierte parteilose Bewerberinnen und Bewerber haben keine Chance, Richterin oder Richter am h\u00f6chsten Gericht zu werden. Fachliche Kompetenz ist im besten Fall zweitrangig.\n\nWiederwahl beeinflusst Unabh\u00e4ngigkeit\nUm im Amt bleiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Bundesrichterinnen und Bundesrichter alle sechs Jahre einer Wiederwahl stellen. Mit dieser Drohung sichern sich Parteien und Beh\u00f6rden ihren Einfluss auf die Justiz.\n\nUnabh\u00e4ngige Urteile erschwert\nDas heutige System erschwert oder verhindert unabh\u00e4ngige Urteile. Rechtsuchende, die das System kennen, k\u00f6nnen kein Vertrauen in die Justiz haben. Auch immer mehr politische Entscheide werden nicht in den Parlamenten gef\u00e4llt, sondern durch das h\u00f6chste Gericht. Dieses entscheidet als verl\u00e4ngerter Arm der Beh\u00f6rden und Parteien - unter Umgehung der Volksrechte.\n\nZiel der Justiz-Initiative\nDie Justiz-Initiative will Gerechtigkeit. Jede Person kann sich, ohne Parteimitglied zu sein, um ein Richteramt am h\u00f6chsten Gericht bewerben. Parteien d\u00fcrfen keine \u00c4mter mehr verkaufen und Richterinnen und Richter d\u00fcrfen keine mehr kaufen. Eine unabh\u00e4ngige Fachkommission pr\u00fcft die Bewerbungen auf fachliche und pers\u00f6nliche Eignung. Unter den Kandidierenden, welche die Pr\u00fcfung durch die unabh\u00e4ngige Fachkommission bestehen, entscheidet das Los. Dieses qualifizierte Losverfahren erm\u00f6glicht allen Kandidierenden ohne Gesichtsverlust die mehrmalige Teilnahme bei k\u00fcnftigen Richterbestimmungen. Durch die Ber\u00fccksichtigung der Landessprachen wird die kulturelle Vielfalt der Schweiz gewahrt. Eine Wiederwahl der Richterinnen und Richter f\u00e4llt weg. Die Richterinnen und Richter k\u00f6nnen bis max. f\u00fcnf Jahre \u00fcber das \u00fcbliche Pensionsalter hinaus im Amt bleiben. Wer die Amtspflichten schwer verletzt, kann des Richteramtes enthoben werden.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bew\u00e4hrtes System\nDas heutige System der Bundesrichterwahl durch das Parlament ist bew\u00e4hrt, demokratisch und transparent. Die Justiz-Initiative will dieses System durch ein Losverfahren ersetzen, bei dem der Zufall entscheidet. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab: Das heutige System hat sich bew\u00e4hrt. Heute w\u00e4hlt das Parlament die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Wahl ist \u00f6ffentlich. Das Parlament tr\u00e4gt als Wahlorgan die politische Verantwortung. Das Bundesgericht ist dadurch demokratisch legitimiert. Das Losverfahren schw\u00e4cht die demokratische Legitimation des Bundesgerichts: An die Stelle regelm\u00e4ssiger Wahlen durch das Parlament tritt eine einmalige Losziehung. Der Zufall macht dabei nicht zwingend die geeignetsten Personen zu Richterinnen und Richtern, sondern jene, die am meisten Gl\u00fcck haben. Die Richterwahl mittels Los ist unserem Rechtssystem fremd und widerspricht der politischen Tradition der Schweiz. Kein einziger Kanton lost seine Justizbeh\u00f6rden aus.\n\nAusgewogene Vertretung in Gefahr\nHeute nimmt das Parlament bei der Wahl traditionsgem\u00e4ss R\u00fccksicht auf die W\u00e4hlerst\u00e4rke der politischen Parteien (Parteienproporz). Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass die verschiedenen gesellschaftlichen Str\u00f6mungen und politischen Grundhaltungen am Bundesgericht ausgewogen vertreten sind. Das st\u00e4rkt die Akzeptanz der Rechtsprechung in der Bev\u00f6lkerung. Im heutigen Wahlverfahren kann das Parlament zudem weitere Kriterien wie das Geschlecht, das Alter oder die Herkunft beachten. All dies kann ein Losverfahren nicht oder nicht im gleichen Umfang sicherstellen. Es besteht im Gegenteil das Risiko, dass gewisse Parteien, Werthaltungen, Landesteile oder ein Geschlecht f\u00fcr lange Zeit am Bundesgericht stark \u00fcber- oder untervertreten sind.\n\nParteizugeh\u00f6rigkeit schafft Transparenz\nJede Richterin und jeder Richter hat einen pers\u00f6nlichen, kulturellen und sozialen Erfahrungshintergrund. Dieser schl\u00e4gt sich in politischen Grundhaltungen nieder, unabh\u00e4ngig davon, ob man einer Partei angeh\u00f6rt oder nicht. Eine Parteizugeh\u00f6rigkeit macht diese Grundhaltungen transparent.\n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Bundesgerichts\nGem\u00e4ss Initiativkomitee urteilen Richterinnen und Richter in Abh\u00e4ngigkeit von den Parteien, weil sie bef\u00fcrchten m\u00fcssen, nicht wiedergew\u00e4hlt zu werden. Dies entspricht nicht der Realit\u00e4t. Die Praxis zeigt, dass Bundesrichterinnen und Bundesrichter unabh\u00e4ngig urteilen. Diese Unabh\u00e4ngigkeit ist von der Verfassung gesch\u00fctzt. Das Parlament hat zudem noch nie eine Bundesrichterin oder einen Bundesrichter wegen eines Urteils nicht wiedergew\u00e4hlt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 75 Abs. 4\u20137\n4\u00a0Bund, Kantone und Gemeinden sorgen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen mit hoher Lebensqualit\u00e4t und kurzen Verkehrswegen (nachhaltige Quartiere).\n5\u00a0Anzustreben ist eine Siedlungsentwicklung nach innen, die im Einklang steht mit hoher Lebensqualit\u00e4t und besonderen Schutzbestim\u00admungen.\n6\u00a0Die Ausscheidung neuer Bauzonen ist nur zul\u00e4ssig, wenn eine andere unversiegelte Fl\u00e4che von mindestens gleicher Gr\u00f6sse und vergleichbarem potenziellem landwirtschaftlichem Ertragswert aus der Bauzone ausgezont wird.\n7\u00a0Ausserhalb der Bauzone d\u00fcrfen ausschliesslich standortgebundene Bauten und Anlagen f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft oder standortgebundene Bauten von \u00f6ffentlichem Interesse bewilligt werden. Das Gesetz kann Ausnahmen vorsehen. Bestehende Bauten geniessen Bestandesgarantie und k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert und geringf\u00fcgig umgenutzt werden.\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Zersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn den letzten Jahrzehnten wuchsen Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft. Und die Lebensgewohnheiten ver\u00e4nderten sich. Dadurch stieg der Bedarf an Fl\u00e4chen f\u00fcr Wohnen, Arbeiten und f\u00fcr Infrastrukturen wie Strasse und Schiene. Dies f\u00fchrte zu einer regen Baut\u00e4tigkeit. Gebaut werden darf grunds\u00e4tzlich dort, wo es Bauzonen gibt. Fast die H\u00e4lfte der gesamten Bauzonenfl\u00e4che entf\u00e4llt auf reine Wohnzonen.\n\nTrendwende\nDie Bauzonenfl\u00e4che stieg in der Schweiz bis 2012 stetig an. Seither setzte aber eine Trendwende ein: Die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen blieb konstant, obwohl die dort lebende Bev\u00f6lkerung von 7,4 auf 8 Millionen Einwohnerinnen und Einwohner wuchs. Die Bauzonenfl\u00e4che pro Person sank dadurch um rund 6 Prozent von 309 m2 auf 291 m2.\n\nRevidiertes Raumplanungsgesetz\nBoden ist nicht unbeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar. Es braucht einen sorgsamen Umgang damit. Das Volk hat daher 2013 mit der Revision des Raumplanungsgesetzes beschlossen, dass Bauzonen nur noch dem voraussichtlichen Bedarf f\u00fcr 15 Jahre entsprechen d\u00fcrfen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. So l\u00e4sst sich Landwirtschaftsland zur\u00fcckgewinnen. Zudem m\u00fcssen brachliegende oder ungen\u00fcgend genutzte Fl\u00e4chen in den Bauzonen besser genutzt werden. Die Kantone sind daran, die strengeren Vorgaben umzusetzen. Dazu m\u00fcssen sie die Richtpl\u00e4ne anpassen und vom Bundesrat bis sp\u00e4testens am 30. April 2019 genehmigen lassen. Nach diesem Datum d\u00fcrfen sie keine neuen Bauzonen schaffen, solange ihr Richtplan vom Bundesrat nicht genehmigt ist.\n\nForderungen der Initiative\nDie Volksinitiative \u00abZersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)\u00bb wurde von den Jungen Gr\u00fcnen kurz nach der Revision des Raumplanungsgesetzes lanciert und 2016 eingereicht. Sie will die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen in der Schweiz auf unbefristete Zeit auf dem heutigen Stand einfrieren. Konkret verlangt sie, dass neue Bauzonen nur noch geschaffen werden d\u00fcrfen, wenn anderswo eine mindestens gleich grosse Fl\u00e4che von vergleichbarem landwirtschaftlichem Ertragswert wieder aus der Bauzone ausgeschieden wird. Der landwirtschaftliche Ertragswert wird anhand der Bodenqualit\u00e4t und weiterer Kriterien wie Klima oder Hangneigung berechnet.\n\nBauen ausserhalb der Bauzone\nAusserhalb der Bauzonen d\u00fcrfen heute nur die n\u00f6tigsten, an den Standort gebundenen Bauten und Anlagen erstellt werden. Dazu geh\u00f6ren Strassen, Stromleitungen, Seilbahnen oder Antennen, aber auch Bauten f\u00fcr die Landwirtschaft. Die Initiative will den Kreis der Bauten und Anlagen, die ausserhalb der Bauzonen erstellt werden d\u00fcrfen, noch enger fassen: Landwirtschaftsbauten sollen nur noch bewilligt werden, wenn sie einen direkten Bezug zur Bewirtschaftung des Bodens haben, also z. B. der Produktion von Freilandgem\u00fcse dienen oder der Haltung von Tieren, die mit eigenem Futter aufgezogen werden. Heute sind unter gewissen Voraussetzungen z. B. auch Gew\u00e4chsh\u00e4user zul\u00e4ssig oder St\u00e4lle, in denen die Tiere mit zugekauftem Futter ern\u00e4hrt werden. Standortgebundene Bauten, die nicht der Landwirtschaft dienen, d\u00fcrften ausserhalb der Bauzonen nur noch bewilligt werden, wenn sie im \u00f6ffentlichen Interesse sind. Dazu geh\u00f6ren etwa Wasserreservoire. Bestehende Bauten ausserhalb der Bauzonen sollen gem\u00e4ss Initiative zudem von einer Bestandesgarantie profitieren und sie k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert bzw. umgenutzt werden.\n\nSiedlungsentwicklung nach innen\nZu den weiteren Forderungen der Initiative geh\u00f6rt, dass eine Siedlungsentwicklung nach innen angestrebt werden soll, die mit hoher Lebensqualit\u00e4t im Einklang steht. Dieser Grundsatz gilt schon heute. Mit der Initiative w\u00fcrde er statt im Gesetz in der Verfassung verankert. Viele Gemeinden setzen dieses Anliegen bereits um. So werden bestehende H\u00e4user aufgestockt oder brachliegende Industriefl\u00e4chen umgenutzt.\n\nNachhaltige Quartiere\nDie Initiative will zudem, dass Bund, Kantone und Gemeinden f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen sorgen, unter anderem mit kurzen Verkehrswegen.\n\nUmsetzung und Folgen der Initiative\nBei Annahme der Initiative ist es Aufgabe des Parlaments, die neuen Bestimmungen im Gesetz zu konkretisieren. Darum ist heute vieles noch offen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Frage, wie genau Bauzonen umverteilt w\u00fcrden, falls in einem Kanton neues Bauland geschaffen werden m\u00fcsste - ob nur innerhalb des betreffenden Kantons oder auch \u00fcber kantonale Grenzen hinaus in der ganzen Schweiz. Ungewiss sind auch die Kosten, die mit der Aufhebung und Umverteilung von Bauzonen verbunden w\u00e4ren.",
        "argumenteKomitee": "Unseren Boden sch\u00fctzen\nT\u00e4glich wird in der Schweiz eine Gr\u00fcnfl\u00e4che in der Gr\u00f6sse von acht Fussballfeldern \u00fcberbaut. Die ungebremste Zersiedelung zerst\u00f6rt Natur und Landschaft. Die Landwirtschaft hat immer weniger Kulturland, um Lebensmittel zu produzieren. Die Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass unsere Landschaften und die Lebensqualit\u00e4t erhalten bleiben. Sie holt die Vers\u00e4umnisse der Revision des Raumplanungsgesetzes nach und erm\u00f6glicht einen haush\u00e4lterischen Umgang mit dem Boden.\n\nZersiedelung schadet Mensch und Natur\nJede Sekunde wird in der Schweiz nahezu ein Quadratmeter Land \u00fcberbaut. Unser Boden w\u00e4chst aber nicht nach. Landschaften, wie wir sie kennen, gehen verloren. Natur, Naherholungsgebiete und Artenvielfalt verschwinden. Weil die Geb\u00e4ude wegen der Zersiedelung immer weiter zerstreut stehen, nimmt auch der Verkehr zu.\n\nBoden f\u00fcr die Landwirtschaft\nBoden, der einmal zubetoniert ist, ist f\u00fcr die Landwirtschaft nicht mehr nutzbar und damit verloren. F\u00fcr eine regionale Nahrungsmittelproduktion muss das Kulturland erhalten und vor der weiteren Zersiedelung gesch\u00fctzt werden.\n\nLandschaften erhalten\nDie Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass die Bauzonen insgesamt nicht weiterwachsen. K\u00fcnftig soll im Siedlungsgebiet statt auf der gr\u00fcnen Wiese gebaut werden. So bleiben die Gr\u00fcnfl\u00e4chen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen erhalten. Ausserhalb der Bauzonen sollen standortgebundene Bauten erstellt werden d\u00fcrfen, die im \u00f6ffentlichen Interesse sind oder f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft ben\u00f6tigt werden. Diese massvolle Regelung verhindert, dass die Zersiedelung ausserhalb der Bauzonen weitergeht.\n\nBauen am richtigen Ort\nMit der Initiative ist Bauen weiterhin m\u00f6glich. Die vorhandenen Baulandreserven sind so gross, dass es auch in Zukunft genug Wohnraum f\u00fcr alle geben wird. Mit moderaten Massnahmen sorgt die Initiative daf\u00fcr, dass am richtigen Ort gebaut wird und die Baulandreserven besser genutzt werden. Durch die F\u00f6rderung nachhaltiger Quartiere in den St\u00e4dten wird nicht nur Bauland eingespart, sondern auch die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht.\n\nErg\u00e4nzung des aktuellen Gesetzes\nDas aktuelle Raumplanungsgesetz f\u00fchrt weiterhin zu einem stetigen Wachstum des Siedlungsgebiets auf Kosten der Gr\u00fcnfl\u00e4chen. Je schneller der Boden \u00fcberbaut wird, desto schneller wird neues Bauland eingezont. Damit ist die Zersiedelung keineswegs gestoppt. Die Zersiedelungsinitiative schliesst die L\u00fccken des Raumplanungsgesetzes, indem es die bestehenden Massnahmen mit einem wirksamen Landschaftsschutz erg\u00e4nzt.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Zersiedelung wird bereits wirksam bek\u00e4mpft\nDas Volk hat 2013 griffigen Massnahmen gegen die Zersiedelung zugestimmt. Die Kantone und Gemeinden sind mit Hochdruck daran, diese Massnahmen umzusetzen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. Kantone, deren Richtplan nicht bis Ende April 2019 vom Bundesrat genehmigt ist, d\u00fcrfen keine neuen Bauzonen mehr schaffen, bis ihr Richtplan genehmigt ist. So werden die Landschaft geschont und die Zersiedelung gebremst.\n\nInitiative verhindert sinnvolle Entwicklung\nDie Initiative ist zu starr: Die Bauzonenfl\u00e4che w\u00fcrde unbefristet auf dem heutigen Stand eingefroren. Dies geht an den Bed\u00fcrfnissen von Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft vorbei und verhindert eine sinnvolle Entwicklung des Landes. Neuanansiedlungen von Unternehmen w\u00fcrden erschwert und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schweiz beeintr\u00e4chtigt.\n\nInitiative ist ungerecht und kontraproduktiv\nDer Bauzonen-Stopp bestraft Kantone und Gemeinden, die sorgsam mit ihrem Boden umgegangen sind und zur\u00fcckhaltend Bauzonen geschaffen haben. Das ist ungerecht. Wo Bauland verknappt wird, w\u00e4chst auch die Gefahr, dass die Grundst\u00fccks- und Wohnungspreise steigen. Ein unbefristeter Bauzonen-Stopp, wie ihn die Initiative verlangt, versch\u00e4rft dies. Zudem steigt das Risiko, dass sich die Baut\u00e4tigkeit dorthin verlagert, wo es noch Bauland gibt, selbst wenn dieses Land an einem abgelegenen, schlecht erschlossenen Ort ist. Das verst\u00e4rkt die Zersiedelung.\n\nInitiative ist zu zentralistisch\nDie Initiative widerspricht dem F\u00f6deralismus: Der Bauzonen-Stopp unterl\u00e4uft den Gestaltungsspielraum der Kantone und Gemeinden. In Aarau ist die Situation anders als in Arosa, Agno oder Aigle. Die Initiative erschwert massgeschneiderte L\u00f6sungen.\n\nInitiative schadet der Landwirtschaft\nDie Initiative schadet der Landwirtschaft. Bauten wie Gew\u00e4chsh\u00e4user oder Gefl\u00fcgelhallen d\u00fcrften gr\u00f6sstenteils nicht mehr auf Landwirtschaftsland erstellt werden. Die B\u00e4uerinnen und Bauern m\u00fcssten daf\u00fcr in Bauzonen ausweichen, wo der Boden viel teurer ist.\n\nSchweiz attraktiv halten\nZum Schutz von Natur und Landschaft ist es wichtig, die vorhandenen Siedlungsfl\u00e4chen besser zu nutzen und Bauzonen massvoll festzulegen. Bund, Kantone und Gemeinden sind l\u00e4ngst auf diesem Weg. Die Initiative verkennt dies - und erschwert es mit ihrem starren Bauzonen-Stopp, die Schweiz als Wohn- und Arbeitsort attraktiv zu halten.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104c2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\n1\u00a0Zur Umsetzung der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t f\u00f6rdert der Bund eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig\u00a0ist, gesunde Lebensmittel produziert und\u00a0den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen der Bev\u00f6lkerung gerecht wird.\n2\u00a0Er achtet auf eine Versorgung mit \u00fcberwiegend einheimischen Lebens- und Futtermitteln und darauf, dass bei deren Produktion die nat\u00fcrlichen Ressourcen geschont werden.\n3\u00a0Er trifft wirksame Massnahmen mit dem Ziel:\na. die Erh\u00f6hung der Zahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen und die Strukturvielfalt zu f\u00f6rdern;\nb. die Kulturfl\u00e4chen, namentlich die Fruchtfolgefl\u00e4chen, zu erhalten, und zwar sowohl in Bezug auf ihren Umfang als auch auf ihre Qualit\u00e4t;\nc. den B\u00e4uerinnen und Bauern das Recht auf Nutzung, Vermehrung, Austausch und Vermarktung von Saatgut zu gew\u00e4hrleisten.\n4\u00a0Er verbietet in der Landwirtschaft den Einsatz genetisch ver\u00e4nderter Organismen sowie von Pflanzen und Tieren, die mithilfe von neuen Technologien entstanden sind, mit denen das Genom auf nicht nat\u00fcrliche Weise ver\u00e4ndert oder neu zusammengesetzt wird.\n5\u00a0Er nimmt namentlich folgende Aufgaben wahr:\na. Er unterst\u00fctzt die Schaffung b\u00e4uerlicher Organisationen, die darauf ausgerichtet sind sicherzustellen, dass das Angebot von Seiten der B\u00e4uerinnen und Bauern und die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung aufeinander abgestimmt sind.\nb. Er gew\u00e4hrleistet die Transparenz auf dem Markt und wirkt darauf hin, dass in allen Produktionszweigen und -ketten gerechte Preise festgelegt werden.\nc. Er st\u00e4rkt den direkten Handel zwischen den B\u00e4uerinnen und Bauern und den Konsumentinnen und Konsumenten sowie die regionalen Verarbeitungs-, Lagerungs- und Vermarktungsstrukturen.\n6\u00a0Er richtet ein besonderes Augenmerk auf die Arbeitsbedingungen der in der Landwirtschaft Angestellten und achtet darauf, dass diese Bedingungen schweizweit einheitlich sind.\n7\u00a0Zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der einheimischen Produktion erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln und reguliert deren Einfuhrmenge.\n8\u00a0Zur F\u00f6rderung einer Produktion unter sozialen und \u00f6kologischen Bedingungen, die den schweizerischen Normen entsprechen, erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln, die diesen Normen nicht entsprechen; er kann deren Einfuhr verbieten.\n9\u00a0Er richtet keinerlei Subventionen aus f\u00fcr die Ausfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und von Lebensmitteln.\n10\u00a0Er stellt die Information \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die Verarbeitung von einheimischen und von eingef\u00fchrten Lebensmitteln und die entsprechende Sensibilisierung sicher. Er kann unabh\u00e4ngig von internationalen Normen eigene Qualit\u00e4tsnormen festlegen.\n\nArt. 197 Ziff. 123\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 104c (Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t)\nDer Bundesrat unterbreitet der Bundesversammlung die gesetzlichen Bestimmungen, die f\u00fcr die Umsetzung von Artikel 104c\u00a0erforderlich sind, sp\u00e4testens zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde.\n\n1\u00a0SR\u00a0101\n2\u00a0Die endg\u00fcltige Artikelnummer wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n3\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der\u00a0Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDer Begriff \u00abErn\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\u00bb wurde an der UNO-Weltern\u00e4hrungskonferenz von 1996 von einer internationalen Bauern- und B\u00e4uerinnenbewegung gepr\u00e4gt. Gemeint ist damit das Recht aller V\u00f6lker, L\u00e4nder und L\u00e4ndergruppen, ihre Landwirtschafts- und Ern\u00e4hrungspolitik selbst zu bestimmen, ohne anderen Regionen damit zu schaden. Die von Uniterre initiierte und 2016 eingereichte Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle\u00bb bezieht sich auf diese Definition. F\u00fcr die Initiantinnen und Initianten geht die Agrarpolitik des Bundes in die falsche Richtung; sie verbinden das Recht auf Selbstbestimmung mit der Forderung nach einem st\u00e4rkeren Eingriff des Staates in die Landwirtschaft und die Agrarm\u00e4rkte.\n\nErh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter\nDas Initiativkomitee fordert eine Erh\u00f6hung der Anzahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen. 2017 waren in der Schweiz rund 150 000 Personen in der Landwirtschaft t\u00e4tig (Betriebsleitende, familieneigene und familienfremde Arbeitskr\u00e4fte), in der Industrie und im Dienstleistungssektor waren es insgesamt fast 5 Millionen Personen. Zur Erh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter in der Landwirtschaft br\u00e4uchte es staatliche Interventionen. Die damit entstehenden Kosten m\u00fcssten vom Staat getragen werden.\n\nLandesweit gleiche Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt, dass die Arbeitsbedingungen der Angestellten in der Landwirtschaft schweizweit einheitlich geregelt werden. Diese Bedingungen unterscheiden sich heute vor allem, weil die Lebenskosten in den Kantonen stark variieren. Die Arbeitsbedingungen und Arbeitszeiten f\u00fcr Angestellte in der Landwirtschaft sind heute kantonal geregelt. Bei Annahme der Initiative w\u00fcrden gesamtschweizerisch einheitliche Normen erlassen.\n\nSchweizer Normen auch f\u00fcr Importprodukte\nVom Bund verlangt die Initiative, daf\u00fcr zu sorgen, dass die in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Normen auch f\u00fcr die importierten Produkte gelten. Diese Vorgabe k\u00f6nnte mit der Erhebung von Z\u00f6llen oder mit Einfuhrverboten umgesetzt werden, was geltenden internationalen Abkommen widersprechen w\u00fcrde.\n\nGerechte Preise\nDer Bund soll gem\u00e4ss der Initiative die Markttransparenz gew\u00e4hrleisten und darauf hinwirken, dass gerechte Preise festgelegt werden. Heute gelten zum Schutz der inl\u00e4ndischen Produzentenpreise Z\u00f6lle und Einfuhrkontingente. Zudem erhebt und publiziert der Bund die Preise verschiedener Waren bei Produzenten, Verarbeitern und Handel, damit mehr Kostentransparenz entsteht. Die Initiative verlangt vom Bund noch weiter gehende Regulierungen.\n\nGenerelles Gentech-Verbot\nDie Initiative will den Einsatz von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO) in der schweizerischen Landwirtschaft generell verbieten. Der Anbau von GVO ist heute nur f\u00fcr Forschungszwecke erlaubt. Sonst gilt das sogenannte Gentech-Moratorium, das vom Parlament bereits dreimal verl\u00e4ngert wurde. Die Verl\u00e4ngerung des Moratoriums bis 2021 soll eine gr\u00fcndliche und sachliche Diskussion \u00fcber einen allf\u00e4lligen Einsatz von GVO in der schweizerischen Landwirtschaft erlauben.",
        "argumenteKomitee": "Vielf\u00e4ltige Produktionsgrundlagen\nUnsere Initiative f\u00f6rdert eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig ist, die gesunde Lebensmittel f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung produziert und die gleichzeitig den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen gerecht wird. Die Bev\u00f6lkerung wird transparent \u00fcber Ern\u00e4hrungsfragen informiert und daf\u00fcr sensibilisiert. Unsere Initiative geht bestehende Herausforderungen an: Lebensmittel von guter Qualit\u00e4t produzieren, eintr\u00e4gliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen, den Klimawandel mindern und die nat\u00fcrlichen Ressourcen sch\u00fctzen. Innert 30 Jahren sind 35 000 Bauernh\u00f6fe verschwunden und 100 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft gingen verloren. Ein resilientes System braucht zahlreiche Landwirtschaftsbetriebe unterschiedlicher Gr\u00f6sse, die jungen Menschen eine Zukunftsperspektive bieten. Wir m\u00fcssen unterschiedliche Produktionsmethoden (Bio, integrierte Produktion) und verschiedene Produkte (Milch, Getreide, Obst, Gem\u00fcse, Fleisch usw.) f\u00f6rdern und so der Bev\u00f6lkerung die Wahlfreiheit geben. Die Tiere sollen in erster Linie mit Gras und mit einheimischen Futterpflanzen gef\u00fcttert werden; die Abh\u00e4ngigkeit von Soja und Mais aus \u00dcbersee muss verringert werden. Von grosser Bedeutung ist der Zugang zu gen\u00fcgend Land von hoher Qualit\u00e4t; deshalb muss der Schutz der Fruchtfolgefl\u00e4chen verst\u00e4rkt werden. Saatgut, die Grundlage des Lebens, muss f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern zug\u00e4nglich sein; die grossen Saatgutunternehmen d\u00fcrfen es sich nicht unter den Nagel reissen. Und es ist an der Zeit festzuhalten, dass die Schweizer Landwirtschaft ohne GVO auskommt.\n\nAusgewogener und eintr\u00e4glicher Markt\nDas Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis gegen\u00fcber Verarbeitern und Verteilern ist unausgewogen. Die Stellung der B\u00e4uerinnen und Bauern in Verhandlungen muss gest\u00e4rkt werden; dies ist insbesondere wichtig, damit die produzierten Mengen den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung entsprechen und strukturelle \u00dcbersch\u00fcsse vermieden werden. Auf dem Markt und bei der Preisbildung muss Transparenz gew\u00e4hrleistet sein, damit alle Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette gerecht entl\u00f6hnt werden, ohne dass sich die Konsumentenpreise erh\u00f6hen. Die regionale Vermarktung erlaubt es, die Herkunft der Produkte besser zur\u00fcckverfolgen zu k\u00f6nnen und die Transporte zu verringern; dies schafft auch Arbeitspl\u00e4tze in l\u00e4ndlichen Gebieten (Gewerbebetriebe, KMU).\n\nGerechter Welthandel\nDie Initiative will keineswegs die Grenzen schliessen. Sie will vielmehr das Recht bewahren, diese als Instrument zur Regulierung des Welthandels auf der Grundlage sozialer und \u00f6kologischer Standards einzusetzen. In dieselbe Richtung zielt das Verbot von staatlichen Subventionen f\u00fcr die Ausfuhr, da dies der Landwirtschaft in anderen L\u00e4ndern schadet.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "R\u00fcckschritt statt Fortschritt\nDie Volksinitiative zielt in Richtung einer Politik, wie sie bis Anfang der 1990er-Jahre betrieben wurde. Sie w\u00fcrde Errungenschaften der Agrarpolitik der vergangenen 25 Jahre zunichtemachen - in dieser Zeit wurde die Landwirtschaft st\u00e4rker auf den Markt ausgerichtet. Zentrale Anliegen der Gesellschaft bez\u00fcglich \u00d6kologie und Tierwohl sind bereits umgesetzt. Diese Ausrichtung der Politik wurde vor einem Jahr mit der Annahme des Gegenentwurfs zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherheit\u00bb deutlich best\u00e4tigt.\n\nH\u00f6here Kosten f\u00fcr alle\nDie Initiative f\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t h\u00e4tte Mehrkosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand zur Folge. Dazu kommt eine Verteuerung der Landwirtschaftsprodukte f\u00fcr die Haushalte, in erster Linie verursacht durch h\u00f6here Z\u00f6lle. Folglich w\u00fcrde der Einkaufstourismus zu-, die Nachfrage nach inl\u00e4ndischen Lebensmitteln abnehmen.\n\nHandelsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Landwirtschaft\nDie Forderung, dass s\u00e4mtliche eingef\u00fchrten landwirtschaftlichen Erzeugnisse und Lebensmittel den in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Vorschriften gen\u00fcgen m\u00fcssen, widerspricht der internationalen Handelspolitik. Dies w\u00fcrde den Handel mit Landwirtschaftsg\u00fctern und damit die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nNachteile f\u00fcr ganze Wirtschaft\nM\u00f6gliche Folgen der Initiative w\u00e4ren Gegenmassnahmen unserer ausl\u00e4ndischen Handelspartner. Das br\u00e4chte Nachteile f\u00fcr alle Wirtschaftszweige, insbesondere die exportorientierten Branchen. Damit w\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz gef\u00e4hrdet.\n\nBereits erf\u00fcllte Anliegen\nEinige Forderungen der Initiative sind bereits \u00fcberholt: Die Welthandelsorganisation (WTO) hat 2015 beschlossen, Exportsubventionen f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte zu verbieten; die Schweiz setzt dieses Verbot ab 2019 um. Auch f\u00fcr Kulturland ist mit der aktuellen Verfassungsgrundlage bereits ein wirksamer Schutz m\u00f6glich. Zur Verbesserung des Tierwohls wurden ebenfalls Massnahmen umgesetzt.\n\nTeure Konsequenzen\nDie Forderungen sind auch unrealistisch - zum Beispiel, wenn es um die Kontrolle von Produktionsbedingungen im Ausland geht. Die Initiative widerspricht zudem den Bem\u00fchungen von Bundesrat und Parlament, die Landwirtschaft f\u00fcr die Zukunft zu r\u00fcsten. Die Annahme der Initiative ginge auf Kosten aller - Bauern und B\u00e4uerinnen eingeschlossen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 107a\u00a0Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\n1\u00a0Der Schweizerischen Nationalbank, Stiftungen sowie Einrichtungen der staatlichen und beruflichen Vorsorge ist die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt.\n2\u00a0Als Kriegsmaterialproduzenten gelten Unternehmen, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erzielen. Davon ausgenommen sind Ger\u00e4te zur humanit\u00e4ren Entminung sowie Jagd- und Sportwaffen und deren zugeh\u00f6rige Munition.\n3\u00a0Als Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten gelten:\na. die Gew\u00e4hrung von Krediten, Darlehen und Schenkungen oder vergleichbaren finanziellen Vorteilen an Kriegsmaterialproduzenten;\nb. die Beteiligung an Kriegsmaterialproduzenten und der Erwerb von Wertschriften, die durch Kriegsmaterialproduzenten ausgegeben werden;\nc. der Erwerb von Anteilen an Finanzprodukten, wie kollektiven Kapitalanlagen oder strukturierten Produkten, wenn diese Finanzprodukte Anlageprodukte im Sinne von Buchstabe b enthalten.\n4\u00a0Der Bund setzt sich auf nationaler und internationaler Ebene daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr Banken und Versicherungen entsprechende Bedingungen gelten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 107a (Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten)\n1\u00a0Treten innerhalb von vier Jahren nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde die entsprechenden gesetzlichen Bestimmungen nicht in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die n\u00f6tigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg; diese gelten bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Bestimmungen.\n2\u00a0Nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde d\u00fcrfen keine neuen Finanzierungen gem\u00e4ss Artikel 107a\u00a0mehr get\u00e4tigt werden. Bestehende Finanzierungen m\u00fcssen innerhalb von vier Jahren abgestossen werden.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Volksinitiative \u00abF\u00fcr ein Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\u00bb",
        "im_detail": "Bestehendes Finanzierungsverbot\nIn der Schweiz ist die Herstellung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition verboten. Auch der Handel mit diesen international ge\u00e4chteten Waffen und die Finanzierung ihrer Produktion sind verboten. Dieses Finanzierungsverbot hat das Parlament aber gezielt so ausgestaltet, dass Institutionen wie Banken, Pensionskassen oder die AHV\/IV in international etablierte Aktienfonds investieren k\u00f6nnen. In diesen Fonds sind teilweise Aktien von Unternehmen enthalten, die neben zivilen G\u00fctern auch Atomwaffen oder Teile davon produzieren. Beispiele f\u00fcr solche Unternehmen sind Airbus oder Boeing, die in erster Linie f\u00fcr ihre Passagierflugzeuge bekannt sind.\n\nInitiative will weitergehendes Verbot\nDas Initiativkomitee will in zwei Punkten weiter gehen. Zum einen soll das Finanzierungsverbot nicht nur f\u00fcr die Produzenten von international ge\u00e4chteten Waffen gelten, sondern f\u00fcr die Produzenten aller Arten von Kriegsmaterial weltweit. Damit w\u00e4ren beispielsweise auch Produzenten von Panzern, Flugabwehrsystemen, Pistolen und einzelnen Bestandteilen davon betroffen. Zum anderen soll auch der Besitz von Aktien von Kriegsmaterialproduzenten sowie von Anteilen an Fonds, die solche Aktien enthalten, verboten werden. Als Kriegsmaterialproduzenten w\u00fcrden gem\u00e4\u00df der Initiative Unternehmen gelten, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erwirtschaften. Das hei\u00dft auch Unternehmen, die neben Kriegsmaterial zivile Produkte herstellen. Wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren, ist kaum absch\u00e4tzbar. Das m\u00fcsste nach einer Annahme der Initiative relativ aufwendig im Einzelfall gepr\u00fcft werden. Ein Unternehmen, das betroffen sein d\u00fcrfte, ist beispielsweise Rolls-Royce. Es fertigt unter anderem Triebwerke f\u00fcr zivile und milit\u00e4rische Flugzeuge. Seine Verteidigungssparte macht etwa 20 Prozent des Umsatzes aus. In Rolls-Royce selbst und in alle Fonds, die Rolls-Royce-Aktien enthalten, d\u00fcrfte nicht mehr investiert werden. Es ist kein Land bekannt, das ein derart weitreichendes Finanzierungsverbot hat, wie es die Initiative einf\u00fchren m\u00f6chte.\n\nWer in der Schweiz vom Verbot betroffen w\u00e4re\nVon der Initiative betroffen w\u00e4ren die Schweizerische Nationalbank (SNB), die Schweizer Stiftungen, die AHV\/IV sowie die 15622 Schweizer Pensionskassen. Ihnen soll die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt werden. Per Ende 2019 verwaltete die SNB Aktiven in der H\u00f6he von 861 Milliarden Franken. Die Pensionskassen verwalteten per Ende 2018 rund 876 Milliarden Franken und die AHV\/IV etwa 34,6 Milliarden. Wie viel dieser Gelder zum Beispiel \u00fcber Aktienfonds in die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten flie\u00dft, ist nicht bekannt. Bei Annahme der Initiative m\u00fcssten die betroffenen institutionellen Anleger solche Anlagen innert vier Jahren absto\u00dfen.\n\nBanken und Versicherungen\nDie Initiative schreibt dem Bund vor, sich national und international daf\u00fcr einzusetzen, dass ein ebenso strenges Finanzierungsverbot f\u00fcr Banken und Versicherungen gilt. Welche Auswirkungen dies f\u00fcr die Banken und Versicherungen in der Schweiz h\u00e4tte, h\u00e4ngt von der Umsetzung der Initiative ab. W\u00fcrde die Schweiz das Finanzierungsverbot im Alleingang einf\u00fchren, h\u00e4tte dies f\u00fcr die Schweizer Banken gro\u00dfe Auswirkungen. Im Gegensatz zur internationalen Konkurrenz d\u00fcrften sie ihren Kundinnen und Kunden gewisse international etablierte Aktienfonds und \u00e4hnliche Finanzprodukte nicht mehr anbieten. M\u00f6glich w\u00e4re aber auch eine weniger weitreichende Umsetzung.\n\nKMU als Zulieferer\nVom Verbot f\u00fcr Banken und Versicherungen w\u00e4ren in der Schweiz bekannte R\u00fcstungsunternehmen wie die RUAG, die Rheinmetall Air Defence AG oder die GDELS-Mowag GmbH betroffen. Diese international ausgerichteten Unternehmen d\u00fcrften jedoch kaum Probleme haben, Gelder auf dem internationalen Finanzmarkt aufzunehmen. Mitbetroffen w\u00e4ren aber auch zahlreiche Zulieferbetriebe. Oft sind dies KMU aus der Maschinen-, Elektro- und Metallindustrie, die neben zivilen G\u00fctern auch Bestandteile von Kriegsmaterial herstellen oder weiterverarbeiten. So z\u00e4hlen zwei der gro\u00dfen Schweizer R\u00fcstungsunternehmen gem\u00e4\u00df eigenen Angaben rund 3000 Zulieferbetriebe, die je nach Jahresumsatz als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Abh\u00e4ngig von ihrem Umsatz mit Kriegsmaterial und der konkreten Umsetzung der Initiative k\u00f6nnten diese Schweizer R\u00fcstungsunternehmen und Zulieferbetriebe keine Kredite mehr von einer Schweizer Bank erhalten. Es gibt keine Zahlen dazu, wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren.\n\nAuswirkung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Produzenten\nWie viele Mittel aus der Schweiz in die weltweite Produktion von Kriegsmaterial flie\u00dfen, ist nicht bekannt. Investitionen der institutionellen Anleger d\u00fcrften f\u00fcr die einzelnen ausl\u00e4ndischen Unternehmen aber nur eine geringe Bedeutung haben. So h\u00e4lt die SNB in der Regel nur 0,4 Prozent der Anteile eines Unternehmens, unabh\u00e4ngig vom Sektor.",
        "argumenteKomitee": "F\u00fcr eine sichere Welt\nKriege und bewaffnete Konflikte w\u00fcten in verschiedenen Regionen der Welt. Millionen von Menschen leiden darunter, werden get\u00f6tet und vertrieben. Ganze Regionen werden destabilisiert. Seit jeher versucht die Schweiz, zur friedlichen L\u00f6sung dieser Konflikte beizutragen, indem sie sich beispielsweise f\u00fcr eine bessere Regulierung des Waffenhandels einsetzt. Mit der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten hingegen untergr\u00e4bt die Schweiz ihre eigenen Anstrengungen: J\u00e4hrlich flie\u00dfen Milliarden von Franken aus Schweizer Finanzinstituten wie der Schweizerischen Nationalbank oder den Pensionskassen in die internationale R\u00fcstungsindustrie und finanzieren so die Produktion von Waffen, die auf der ganzen Welt gegen Menschen eingesetzt werden. Die Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative will dem ein Ende bereiten und den Finanzsektor in nachhaltige und ethisch vertretbare Wege leiten.\n\nF\u00fcr mehr Transparenz\nEin besonderes Problem ist, dass die Bev\u00f6lkerung der Schweiz kein Mitspracherecht hat, wenn es um das Staatsverm\u00f6gen oder das eigene Vorsorgeverm\u00f6gen geht. Mit der Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative kann verhindert werden, dass unser Geld in R\u00fcstungskonzerne im Ausland flie\u00dft. So erh\u00f6ht die Initiative auch die Transparenz auf dem Schweizer Finanzmarkt.\n\nBessere Rendite\nBereits heute gibt es in der Schweiz einige Finanzakteure, die Investitionen in R\u00fcstungsunternehmen ausschlie\u00dfen: Verschiedene Pensionskassen investieren ihr Geld nicht in die R\u00fcstungsindustrie und k\u00f6nnen trotzdem eine marktgerechte Rendite erzielen. So beispielsweise jene der Stadt Z\u00fcrich, eine der 300 gr\u00f6\u00dften Pensionskassen der Welt: Seit November 2016 werden Atomwaffen- und Streumunitionsproduzenten konsequent aus dem Portfolio ausgeschlossen. Wer in nachhaltige Anlageprodukte investiert, kann oft sogar mit einer besseren Rendite rechnen: H\u00e4tten die Schweizer Pensionskassen vor einem Jahr einzig in nachhaltige Anlagen investiert, k\u00f6nnte unser Pensionskassenverm\u00f6gen im Durchschnitt pro Kopf 1000 CHF h\u00f6her sein.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Gute L\u00f6sung vorhanden\nDas Kriegsmaterialgesetz verbietet bereits heute die Finanzierung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition. Die geltende Regelung gew\u00e4hrt unseren Vorsorgewerken und dem Finanzplatz Schweiz aber den n\u00f6tigen Handlungsspielraum, damit die verwalteten Verm\u00f6gen breit diversifiziert und mit geringem Anlagerisiko in international etablierte Finanzprodukte investiert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Initiative kann ihr Ziel nicht erreichen\nDie Initiative will ein weltweites Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten. Das ist nicht realistisch. Die Schweiz kann andere L\u00e4nder nicht zu einem solchen Verbot zwingen. Die Initiative w\u00fcrde daher nur den Schweizer Finanzplatz und Teile der hiesigen Industrie treffen.\n\nGef\u00e4hrdung der Renten und des Finanzplatzes\nEine Annahme der Initiative w\u00fcrde die Investitionsm\u00f6glichkeiten der Pensionskassen und der AHV\/IV stark einschr\u00e4nken. G\u00fcnstige Anlagen w\u00e4ren zum Teil verboten, und bei einigen w\u00e4re unklar, ob in sie investiert werden d\u00fcrfte. Dies k\u00f6nnte sich negativ auf die Altersrenten auswirken. Die Einschr\u00e4nkung der Investitionsfreiheit von Banken und Versicherungen w\u00fcrde zudem den Schweizer Finanzplatz schw\u00e4chen.\n\nNegative Auswirkungen auf Industrie\nNicht nur gro\u00dfe R\u00fcstungsunternehmen w\u00e4ren betroffen. Bei einer Umsetzung des Finanzierungsverbots f\u00fcr Schweizer Banken d\u00fcrften auch Schweizer KMU keine Kredite mehr von ihrer Hausbank erhalten, wenn sie gem\u00e4\u00df den strengen Kriterien der Initiative als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Wird den KMU der Zugang zu Krediten erschwert, so k\u00f6nnen sie weniger investieren. Dadurch verlieren sie an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Im Extremfall gehen Knowhow und Arbeitspl\u00e4tze verloren. Eine hochtechnologische Industrie ist wichtig f\u00fcr den Wohlstand der Schweiz. Zudem verringert sie die Abh\u00e4ngigkeit der Armee vom Ausland.\n\nVerantwortungsbewusste Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik\nDie Schweiz ist sich ihrer Verantwortung bewusst. Als Br\u00fcckenbauerin f\u00f6rdert sie den Frieden zwischen Konfliktparteien. Der Bundesrat hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Anliegen des Initiativkomitees. Eine Annahme der Initiative bliebe aber wirkungslos - weltweit w\u00fcrden nicht weniger Waffen produziert. Die Initiative w\u00fcrde daher nicht zu einer friedlicheren Welt f\u00fchren. Trotzdem m\u00fcsste die Schweiz die wirtschaftlichen Konsequenzen tragen, insbesondere bei der Altersvorsorge.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 101a\u00a0Verantwortung von Unternehmen\n1\u00a0Der Bund trifft Massnahmen zur St\u00e4rkung der Respektierung der Menschenrechte und der Umwelt durch die Wirtschaft.\n2\u00a0Das Gesetz regelt die Pflichten der Unternehmen mit satzungsm\u00e4ssigem Sitz, Hauptverwaltung oder Hauptniederlassung in der Schweiz nach folgenden Grunds\u00e4tzen:\na. Die Unternehmen haben auch im Ausland die international anerkannten Menschenrechte sowie die internationalen Umweltstandards zu respektieren; sie haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die international anerkannten Menschenrechte und die internationalen Umweltstandards auch von den durch sie kontrollierten Unternehmen respektiert werden; ob ein Unternehmen ein anderes kontrolliert, bestimmt sich nach den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen; eine Kontrolle kann faktisch auch durch wirtschaftliche Machtaus\u00fcbung erfolgen;\nb. Die Unternehmen sind zu einer angemessenen Sorgfaltspr\u00fcfung verpflichtet; sie sind namentlich verpflichtet, die tats\u00e4chlichen und potenziellen Auswirkungen auf die international anerkannten Menschenrechte und die Umwelt zu ermitteln, geeignete Massnahmen zur Verh\u00fctung von Verletzungen international anerkannter Menschenrechte und internationaler Umweltstandards zu ergreifen, bestehende Verletzungen zu beenden und Rechenschaft \u00fcber ergriffene Massnahmen abzulegen; diese Pflichten gelten in Bezug auf kontrollierte Unternehmen sowie auf s\u00e4mtliche Gesch\u00e4ftsbeziehungen; der Umfang dieser Sorgfaltspr\u00fcfungen ist abh\u00e4ngig von den Risiken in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt; bei der Regelung der Sorgfaltspr\u00fcfungspflicht nimmt der Gesetzgeber R\u00fccksicht auf die Bed\u00fcrfnisse kleiner und mittlerer Unternehmen, die geringe derartige Risiken aufweisen;\nc. Die Unternehmen haften auch f\u00fcr den Schaden, den durch sie kontrollierte Unternehmen aufgrund der Verletzung von international anerkannten Menschenrechten oder internationalen Umweltstandards in Aus\u00fcbung ihrer gesch\u00e4ftlichen Verrichtung verursacht haben; sie haften dann nicht nach dieser Bestimmung, wenn sie beweisen, dass sie alle gebotene Sorgfalt gem\u00e4ss Buchstabe b angewendet haben, um den Schaden zu verh\u00fcten, oder dass der Schaden auch bei Anwendung dieser Sorgfalt eingetreten w\u00e4re;\nd. Die gest\u00fctzt auf die Grunds\u00e4tze nach den Buchstaben a\u2013c erlassenen Bestimmungen gelten unabh\u00e4ngig vom durch das internationale Privatrecht bezeichneten Recht.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "F\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn Sachen Menschenrechte und Umweltschutz weltweit intensiviert. Die Schweiz beteiligt sich an der Diskussion, hat an der Erarbeitung von international einheitlichen Standards mitgewirkt und erwartet, dass Schweizer Unternehmen diese Standards auch im Ausland einhalten. Sie hat zwei nationale Aktionspl\u00e4ne erarbeitet und eine Schlichtungsstelle eingerichtet. Den Initiantinnen und Initianten gehen die bisherigen Massnahmen aber zu wenig weit. Sie fordern verbindlichere Regeln und wollen, dass Schweizer Unternehmen neu auch f\u00fcr Sch\u00e4den haften, die die von ihnen kontrollierten Unternehmen verursachen. Deshalb reichten sie im Oktober 2016 die Initiative \u00abF\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt\u00bb, die sogenannte Konzernverantwortungsinitiative, ein.\n\nForderungen der Initiative: Sorgfaltspr\u00fcfung\nDie Initiative verlangt, dass Schweizer Unternehmen die international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards auch im Ausland einhalten. Zu diesem Zweck m\u00fcssen sie regelm\u00e4ssig eine Sorgfaltspr\u00fcfung vornehmen. Diese umfasst die folgenden Pflichten: Die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Ausland muss auf die Einhaltung der international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards hin \u00fcberpr\u00fcft werden; dabei sind die tats\u00e4chlichen, aber auch die potenziellen Auswirkungen zu identifizieren. Negative Auswirkungen m\u00fcssen verhindert und bestehende Verletzungen mit entsprechenden Massnahmen beendet werden. Es muss regelm\u00e4ssig \u00fcber die Einhaltung der Standards und \u00fcber allf\u00e4llig getroffene Massnahmen Bericht erstattet werden.\n\nHaftung Kern der Volksinitiative Pflichten und Haftung von Schweizer Unternehmen\nDie Sorgfaltspr\u00fcfung umfasst die gesamte Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit eines Schweizer Unternehmens im Ausland - also auch die T\u00e4tigkeit seiner Tochterunternehmen, Zulieferer und Gesch\u00e4ftspartner. Je gr\u00f6sser das Risiko von Sch\u00e4den an Mensch und Umwelt ist, desto umfangreicher muss die Sorgfaltspr\u00fcfung sein. Die Initiative will zudem, dass Schweizer Unternehmen k\u00fcnftig nicht nur f\u00fcr eigenes Fehlverhalten haften, sondern neu auch f\u00fcr das Fehlverhalten von kontrollierten Unternehmen (insbesondere Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer), obschon diese rechtlich eigenst\u00e4ndig sind. Schweizer Unternehmen k\u00f6nnen dabei auch f\u00fcr Sch\u00e4den verklagt werden, die ein von ihnen kontrolliertes Unternehmen im Ausland verursacht. Kommt es zu einer Klage, so wird gem\u00e4ss Initiative der Schadensfall von einem Schweizer Gericht nach Schweizer Recht beurteilt. Das Schweizer Unternehmen haftet dann nicht, wenn es beweist, dass es alle Sorgfaltspflichten wahrgenommen hat. Heute haften Unternehmen nur f\u00fcr selbst verursachte Sch\u00e4den und in der Regel nach dem Recht des betroffenen Landes.\n\nInternationaler Vergleich\nDie neuen Haftungsregeln w\u00e4ren in dieser Form international einmalig. Viele andere Staaten kennen zwar eine Berichterstattungspflicht in Bezug auf Menschenrechte und Umweltschutz, einzelne gehen weiter und sehen auch besondere Sorgfaltspflichten beispielsweise zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarbeit vor. Allerdings kennt kein anderer Staat eine explizite Haftung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Tochterunternehmen, so wie die Initiative sie fordert.\n\nFolgen der Initiative\nDie Initiative betrifft grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche Schweizer Unternehmen. Einzig auf kleinere und mittlere Unternehmen (KMU), die in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt geringe Risiken aufweisen, soll bei der Umsetzung R\u00fccksicht genommen werden. Wie viele das sind, l\u00e4sst sich zum jetzigen Zeitpunkt nicht absch\u00e4tzen; daher ist auch unklar, wie viele Schweizer Unternehmen von den Folgen der Initiative betroffen w\u00e4ren. Die betroffenen Unternehmen h\u00e4tten zus\u00e4tzliche Kosten und Haftungsrisiken zu tragen.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nAls Alternative hat der Bundesrat einen Gegenvorschlag verabschiedet, den auch der Bundesrat unterst\u00fctzt. Der Gegenvorschlag nimmt das Anliegen der Initiative auf und f\u00fchrt ebenfalls neue Pflichten zur Berichterstattung und Sorgfaltspr\u00fcfung ein. Im Gegensatz zur Initiative ist die Regulierung jedoch international abgestimmt. Grosse Schweizer Unternehmen w\u00fcrden gesetzlich verpflichtet, \u00fcber die Risiken ihrer ausl\u00e4ndischen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit f\u00fcr Mensch und Umwelt, \u00fcber Korruption und \u00fcber die dagegen ergriffenen Massnahmen Bericht zu erstatten und damit Transparenz zu schaffen. In den sensiblen Bereichen der Kinderarbeit und der Konfliktmineralien m\u00fcssten grunds\u00e4tzlich alle Unternehmen besondere und weitgehende Sorgfaltspflichten einhalten. Anders als die Initiative verzichtet der indirekte Gegenvorschlag auf zus\u00e4tzliche Haftungsregeln. Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer w\u00fcrden f\u00fcr Sch\u00e4den, die sie verursachen, weiterhin selber und in der Regel vor Ort nach dem dort geltenden Recht haften. Hingegen sieht der Gegenvorschlag eine Strafbestimmung vor: Wer gegen die neuen Berichterstattungspflichten verst\u00f6sst, wird mit einer Busse von bis zu 100 000 Franken bestraft. Der indirekte Gegenvorschlag tritt nur in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und kein Referendum gegen ihn zustande kommt. Sollte ein Referendum zustande kommen, so w\u00fcrde der Gegenvorschlag dem Stimmvolk zur Abstimmung vorgelegt.",
        "argumenteKomitee": "Worum geht es?\nDie Konzernverantwortungsinitiative fordert, dass sich Grosskonzerne mit Sitz in der Schweiz an Menschenrechte und internationale Umweltstandards halten. Wer weltweit Gesch\u00e4fte t\u00e4tigt, muss auch Verantwortung \u00fcbernehmen. Konzerne, die auf Kinderarbeit setzen oder Fl\u00fcsse vergiften, sollen daf\u00fcr geradestehen.\n\nF\u00fcr Sch\u00e4den geradestehen\nKonzerne sollen f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen und Umweltzerst\u00f6rung geradestehen. Betroffene erhalten deshalb neu die M\u00f6glichkeit, in der Schweiz auf Schadenersatz zu klagen. Dabei m\u00fcssen sie beweisen, dass der Konzern f\u00fcr den Missstand verantwortlich ist. Wenn die Schweizer Konzernzentrale angemessene Schritte ergriffen hat, um den Schaden zu verhindern, wird die Klage abgewiesen. Die Initiative wird nicht dazu f\u00fchren, dass sich Konzerne aus heiklen L\u00e4ndern zur\u00fcckziehen. Auch Rohstoffkonzerne k\u00f6nnen so gesch\u00e4ften, dass sie keine Menschenrechte verletzen oder die Umwelt zerst\u00f6ren. Wer anst\u00e4ndig wirtschaftet, hat nichts zu bef\u00fcrchten.\n\nWirkungsloser Gegenvorschlag\nAuch der Bundesrat anerkennt den Handlungsbedarf. Der Gegenvorschlag ist jedoch eine reine Alibi-\u00dcbung. Konzerne sollen bloss Hochglanzbrosch\u00fcren ver\u00f6ffentlichen. Menschenrechtsverletzungen und Umweltsch\u00e4den bleiben ohne Konsequenzen.\n\nKMU nicht betroffen\nDie Schweizer Bev\u00f6lkerung hat wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr skrupellose Grosskonzerne. Die Gegner\/innen der Initiative setzen deshalb auf ein Ablenkungsman\u00f6ver. Sie behaupten, dass Schweizer KMU betroffen seien. Das ist falsch. Kaum ein KMU besitzt Tochtergesellschaften oder kontrolliert Unternehmen im Ausland. Deshalb sieht die Initiative vor, dass KMU ausgenommen werden, wenn sie nicht in Hochrisiko-Bereichen wie Diamanten- oder Goldhandel t\u00e4tig sind. Die Initiative richtet sich gegen die Verantwortungslosigkeit von internationalen Grosskonzernen wie Glencore oder Syngenta.\n\nWirtschaft und Politik sagen JA\nF\u00fcr die allermeisten Schweizer Unternehmen ist die Einhaltung von Menschenrechten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. R\u00fccksichtslosigkeit darf kein Wettbewerbsvorteil sein. Deshalb unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmer\/innen die Initiative. Neben 130 Menschenrechts-, Umwelt- und Entwicklungsorganisationen engagieren sich zudem Hunderte Politiker\/innen aus allen Parteien (SVP, FDP, CVP, BDP, GLP, EVP, SP, Gr\u00fcne) gemeinsam f\u00fcr ein JA.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Sch\u00e4dlich f\u00fcr die Wirtschaft\nInternational t\u00e4tige Schweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung im In- und Ausland. Dabei haben sie die Menschenrechte und Umweltschutzvorschriften zu respektieren. Anders als die Initiative wollen Bundesrat und Parlament dies mit einem international koordinierten Vorgehen sicherstellen. Ein Alleingang w\u00e4re sch\u00e4dlich, kontraproduktiv und nicht zielf\u00fchrend. Kein Land kennt derart weitgehende Haftungsregeln f\u00fcr seine Unternehmen, wie sie die Initiative verlangt. Die Initiative setzt alle Schweizer Unternehmen einem Generalverdacht und einem erh\u00f6hten Klagerisiko aus und schw\u00e4cht damit den Wirtschaftsstandort Schweiz. Unternehmen k\u00f6nnen die neue Regulierung zudem umgehen, indem sie die Schweiz verlassen. Damit gef\u00e4hrdet die Initiative Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz. Anders der indirekte Gegenvorschlag: Auch er f\u00fchrt neue Transparenz- und Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten ein, orientiert sich aber an internationalen Standards.\n\nKontraproduktive Auswirkungen\nSchweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Sie investieren in die Infrastruktur und schaffen Arbeitspl\u00e4tze. Die grosse Mehrheit der Unternehmen verh\u00e4lt sich dabei verantwortungsvoll gegen\u00fcber Mensch und Umwelt. Trotzdem sind sie in einer vernetzten Welt zunehmend Reputationsrisiken ausgesetzt. Mit der Initiative k\u00e4men noch neue Haftungsrisiken dazu. Reduzieren die Unternehmen in der Folge ihre Gesch\u00e4fts- und Investitionst\u00e4tigkeit, so entzieht dies den betroffenen L\u00e4ndern wichtige Ressourcen, ohne dass die dortige Menschenrechts- und Umweltsituation verbessert wird.\n\nAusl\u00e4ndische F\u00e4lle vor Schweizer Gerichten\nK\u00fcnftig m\u00fcssten Schweizer Unternehmen auch f\u00fcr Fehlverhalten von anderen Unternehmen haften. Schweizer Richterinnen und Richter m\u00fcssten folglich auch komplexe Schadensf\u00e4lle beurteilen, die ein ausl\u00e4ndisches Unternehmen im Ausland verursacht hat. Und sie m\u00fcssten dabei nach Schweizer Recht richten. Dies w\u00fcrde nicht nur unser Rechtssystem \u00fcberfordern. Die Schweiz w\u00fcrde auch mit anerkannten internationalen Rechtsgrunds\u00e4tzen brechen, wenn sie solche Schadensf\u00e4lle explizit unter Schweizer Recht stellt.\n\nVorz\u00fcge des indirekten Gegenvorschlags\nWie die Initiative will auch der Gegenvorschlag Mensch und Umwelt noch besser sch\u00fctzen. Allerdings verzichtet er auf die sch\u00e4dlichen Elemente der Initiative und auf einen Alleingang der Schweiz. Er setzt auf die bestehenden Haftungsregeln, wonach jedes Unternehmen f\u00fcr eigene Sch\u00e4den selber und grunds\u00e4tzlich nach dem Recht vor Ort haftet, sowie auf Transparenz und neue Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten. F\u00fcr Unternehmen, die die neuen Vorschriften missachten, sieht der Gegenvorschlag zudem eine Strafbestimmung vor.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 117c2\u00a0Pflege\n1\u00a0Bund und Kantone anerkennen und f\u00f6rdern die Pflege als wichtigen Bestandteil der Gesundheitsversorgung und sorgen f\u00fcr eine ausreichende, allen zug\u00e4ngliche Pflege von hoher Qualit\u00e4t.\n2\u00a0Sie stellen sicher, dass eine gen\u00fcgende Anzahl diplomierter Pflegefachpersonen f\u00fcr den zunehmenden Bedarf zur Verf\u00fcgung steht und dass die in der Pflege t\u00e4tigen Personen entsprechend ihrer Ausbildung und ihren Kompetenzen eingesetzt werden.\nArt. 197 Ziff. 123\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 117c (Pflege)\n1\u00a0Der Bund erl\u00e4sst im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeiten Ausf\u00fchrungsbestimmungen \u00fcber:\na. die Festlegung der Pflegeleistungen, die von Pflegefachpersonen zulasten der Sozialversicherungen erbracht werden:\n1. in eigener Verantwortung,\n2. auf \u00e4rztliche Anordnung;\nb. die angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen;\nc. anforderungsgerechte Arbeitsbedingungen f\u00fcr die in der Pflege t\u00e4tigen Personen;\nd. M\u00f6glichkeiten der beruflichen Entwicklung von den in der Pflege t\u00e4tigen Personen.\n2\u00a0Die Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert vier Jahren seit Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde. Bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen trifft der Bundesrat innerhalb von achtzehn Monaten nach Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde wirksame Massnahmen zur Behebung des Mangels an diplomierten Pflegefachpersonen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Nummer dieses Artikels wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt; diese stimmt die Nummerierung ab auf die Bestimmungen der Bundesverfassung, wie sie im Zeitpunkt der Annahme dieses Artikels durch Volk und St\u00e4nde gelten, und nimmt die n\u00f6tigen Anpassungen im ganzen Text der Initiative vor.\u20283\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Pflegeinitiative",
        "im_detail": "Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt vom Bund, die Arbeitsbedingungen in den Spit\u00e4lern, Heimen und Spitexorganisationen verbindlich zu regeln. Er m\u00fcsste zum Beispiel Vorgaben machen zur H\u00f6he der L\u00f6hne oder f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sorgen, etwa durch Vorschriften in Bezug auf die Dienstpl\u00e4ne. Damit w\u00fcrde der Bund in die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone, Betriebe und Sozialpartner (Arbeitgeber- und Arbeitnehmerverb\u00e4nde) eingreifen. Diese regeln heute die Arbeitsbedingungen und die L\u00f6hne gemeinsam.\n\nAbgeltung\nDer Bund m\u00fcsste auch eine angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen sicherstellen. W\u00fcrden diese mit einem h\u00f6heren Tarif abgegolten, k\u00f6nnten die Betriebe nach Ansicht der Initiantinnen und Initianten etwa die Arbeit auf mehr Pflegefachkr\u00e4fte verteilen. Dies w\u00fcrde den Beruf attraktiver machen und die Pflege verbessern.\n\nBerufliche Entwicklung\nDie Initiative verlangt, dass der Bund weitere Bestimmungen zur beruflichen Entwicklung erl\u00e4sst, die den Beruf aufwerten und Pflegenden zus\u00e4tzliche Perspektiven er\u00f6ffnen. So sollen die in der Pflege t\u00e4tigen Personen l\u00e4nger im Beruf bleiben.\n\nDirekte Abrechnung von Leistungen\nZudem verlangt die Initiative, dass Pflegefachpersonen k\u00fcnftig gewisse Leistungen direkt mit der obligatorischen Krankenpflegeversicherung oder anderen Sozialversicherungen abrechnen k\u00f6nnen. Heute k\u00f6nnen sie grunds\u00e4tzlich nur die Leistungen abrechnen, die von einer \u00c4rztin oder einem Arzt angeordnet worden sind.\n\nBisherige Massnahmen\nDer Bund und die Kantone haben in den vergangenen Jahren zahlreiche Massnahmen zur St\u00e4rkung des Pflegeberufs ergriffen. Diese setzen bei der Berufsaus\u00fcbung und bei der Ausbildung an.\n\nGr\u00f6ssere Autonomie\nSeit Anfang 2020 k\u00f6nnen Pflegefachpersonen autonomer arbeiten. Nach einer ersten \u00e4rztlichen Anordnung k\u00f6nnen sie den Pflegebedarf selber ermitteln und gewisse Leistungen ohne weitere Zustimmung einer \u00c4rztin oder eines Arztes erbringen. Beispiele sind die Grundpflege oder gewisse Beratungen.\n\nMasterplan Bildung Pflegeberufe\nMit dem von Bund und Kantonen mitgetragenen Masterplan Bildung Pflegeberufe wurden verschiedene Massnahmen umgesetzt. Diese haben dazu beigetragen, dass in den letzten Jahren die Anzahl der Abschl\u00fcsse deutlich erh\u00f6ht werden konnte: in der beruflichen Grundbildung, auf Diplomstufe und auch bei Nachdiplomstudieng\u00e4ngen wie etwa in der Intensivkrankenpflege.\n\nSt\u00e4rkung Berufsbild\nViele Pflegende steigen im Laufe ihres Berufslebens aus dem Beruf aus. Sie wechseln die Branche oder geben die Erwerbst\u00e4tigkeit auf. Der Bund hat Massnahmen ergriffen, um das Berufsbild der Pflegenden zu st\u00e4rken, damit sie l\u00e4nger im Beruf verbleiben oder wieder einsteigen. So wurden ein Wiedereinstiegsprogramm, Programme f\u00fcr die bessere Zusammenarbeit zwischen den Berufsgruppen im Gesundheitswesen und eine Imagekampagne f\u00fcr die Langzeitpflege gestartet. Der Bund hat zudem Massnahmen ergriffen, um die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern und pflegende Angeh\u00f6rige zu entlasten.",
        "argumenteKomitee": "Pflegenotstand beseitigen\nDer Pflegenotstand ist l\u00e4ngst Realit\u00e4t. Zu wenig Pflegende werden ausgebildet, zu viele verlassen den Beruf ersch\u00f6pft nach wenigen Jahren. Nur dank einer zunehmenden Anzahl Pflegender aus dem Ausland kann die Versorgung aufrechterhalten werden. Der indirekte Gegenvorschlag des Parlaments ist ungen\u00fcgend. Er fokussiert auf die Ausbildung. Es fehlen Massnahmen, damit Pflegende l\u00e4nger im Beruf bleiben. Ein Ja zur Pflegeinitiative stellt sicher, dass auch in Zukunft alle eine gute Pflege erhalten.\n\nBerufsausstiege verhindern\nNeben einer massiven Ausbildungsoffensive m\u00fcssen die Arbeitsbedingungen der Pflegenden verbessert und ihre Kompetenzen anerkannt werden, damit sie l\u00e4nger im Beruf bleiben. Wichtig f\u00fcr die Berufszufriedenheit sind die Zahl der Pflegenden pro Schicht, die fr\u00fchzeitige Bekanntgabe von Einsatzpl\u00e4nen, Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten und der Lohn. Nur dank Pflegenden aus dem Ausland kann die Gesundheitsversorgung in der Schweiz aufrechterhalten werden. Die Rekrutierung ausl\u00e4ndischer Fachpersonen schw\u00e4cht die Gesundheitsversorgung in deren Heimatl\u00e4ndern. Die Schweiz muss selber mehr eigenes Pflegepersonal ausbilden.\n\nPflegequalit\u00e4t sichern\nUm die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und eine gute Pflegequalit\u00e4t zu garantieren, braucht es jederzeit gen\u00fcgend und korrekt eingesetztes Pflegepersonal auf allen Abteilungen. Die Spit\u00e4ler, Kliniken, Heime und der ambulante Bereich brauchen daf\u00fcr die n\u00f6tigen finanziellen Mittel. Die St\u00e4rkung der Pflege lohnt sich. Viel Leid kann verhindert werden. Gen\u00fcgend diplomiertes Pflegefachpersonal verringert das Komplikations- und Sterberisiko der Patientinnen und Patienten. Unn\u00f6tige Kosten durch lange und erneute Spitalaufenthalte werden vermieden; dieser Zusammenhang ist wissenschaftlich bewiesen.\n\nGegenvorschlag ist ungen\u00fcgend\nDer vom Parlament erarbeitete indirekte Gegenvorschlag konzentriert sich auf Investitionen in die Ausbildung. Fr\u00fchzeitige Berufsausstiege k\u00f6nnen dadurch nicht verhindert werden. Es fehlen Massnahmen, welche die Pflegequalit\u00e4t sichern und die Arbeitsbedingungen verbessern. Die Investitionen des Parlaments in die Ausbildung verpuffen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Keine Regelung der L\u00f6hne durch den Bund\nGute Arbeitsbedingungen und faire L\u00f6hne sind wichtig, damit der Pflegeberuf attraktiv ist und die in der Pflege t\u00e4tigen Personen m\u00f6glichst lange im Beruf verbleiben. Daf\u00fcr sollen weiterhin Spit\u00e4ler, Heime und Spitexorganisationen sowie die Kantone und die Sozialpartner gemeinsam sorgen. Sie kennen die Verh\u00e4ltnisse vor Ort am besten. L\u00f6hne und Arbeitsbedingungen sollen nicht durch den Bund geregelt werden.\n\nKeine Sonderstellung eines Berufs\nDie Pflege ist ein wichtiger Teil der medizinischen Grundversorgung, die bereits in der Verfassung verankert ist. Bundesrat und Parlament wollen die Pflege nicht noch gesondert erw\u00e4hnen. Damit w\u00fcrde eine Berufsgruppe eine Sonderstellung in der Verfassung erhalten.\n\nDirekte Abrechnung nur mit Kostenkontrolle\nDer Gegenvorschlag nimmt mit der direkten Abrechnung ein Anliegen der Initiative auf, sieht aber einen Kontrollmechanismus vor. Der Bundesrat unternimmt seit einigen Jahren grosse Anstrengungen, um den Anstieg der Gesundheitskosten zu bremsen. Die Kosten sollen nur in dem Umfang steigen, wie sie medizinisch begr\u00fcndbar sind. Bei einer direkten Abrechnung ohne Kontrollmechanismus besteht die Gefahr, dass die Gesundheitskosten und damit die Krankenkassenpr\u00e4mien steigen.\n\nEine Milliarde Franken f\u00fcr Ausbildungsoffensive\nDie gr\u00f6sste Herausforderung ist der Mangel an Pflegefachkr\u00e4ften. Bundesrat und Parlament haben deshalb in ihrem Gegenvorschlag eine Ausbildungsoffensive beschlossen, f\u00fcr die rasch rund eine Milliarde Franken zur Verf\u00fcgung steht. Damit k\u00f6nnten die dringend ben\u00f6tigten Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Pflegefachpersonen geschaffen und diese in Aus- und Weiterbildung finanziell unterst\u00fctzt werden.\n\nGegenvorschlag st\u00e4rkt die Pflege rasch\nBundesrat und Parlament m\u00f6chten die Pflege rasch und wirkungsvoll st\u00e4rken. In ihrem indirekten Gegenvorschlag nehmen sie die Forderungen der Initiative weitgehend auf. Der Gegenvorschlag enth\u00e4lt konkrete Massnahmen, die vom Parlament bereits verabschiedet sind und rasch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Bei Annahme der Initiative f\u00e4llt dieser Gegenvorschlag dahin. Bundesrat und Parlament m\u00fcssten ein neues Gesetz ausarbeiten und durch den parlamentarischen Prozess bringen, was zu einer deutlichen Verz\u00f6gerung f\u00fchren k\u00f6nnte.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 121b\u00a0Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit\n1\u00a0Die Schweiz regelt die Zuwanderung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern eigenst\u00e4ndig.\n2\u00a0Es d\u00fcrfen keine neuen v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4ge abgeschlossen und keine anderen neuen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen eingegangen werden, welche ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren.\n3\u00a0Bestehende v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge und andere v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen d\u00fcrfen nicht im Widerspruch zu den Abs\u00e4tzen 1 und 2 angepasst oder erweitert werden.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 121b (Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit)\n1\u00a0Auf dem Verhandlungsweg ist anzustreben, dass das Abkommen vom 21. Juni 19993\u00a0zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft einerseits und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Annahme von Artikel 121b\u00a0durch Volk und St\u00e4nde ausser Kraft ist.\n2\u00a0Gelingt dies nicht, so k\u00fcndigt der Bundesrat das Abkommen nach Absatz 1 innert weiteren 30 Tagen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\u20283\u00a0SR\u00a00.142.112.681; AS\u00a02002\u00a01529\n",
        "titel": "F\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)",
        "im_detail": "Zuwanderungspolitik der Schweiz\nDie Zuwanderungspolitik der Schweiz unterscheidet zwei Gruppen: F\u00fcr Personen aus den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (EU) und der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation (EFTA) gilt die Personenfreiz\u00fcgigkeit. F\u00fcr Personen aus allen anderen Staaten gelten strengere Zulassungsbedingungen; f\u00fcr den Zugang zum Arbeitsmarkt legt der Bundesrat zudem j\u00e4hrlich H\u00f6chstzahlen fest.\n\nPersonenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) trat am 1. Juni 2002 in Kraft. Es erlaubt es Schweizerinnen und Schweizern, in jedem Mitgliedstaat der EU zu leben, zu arbeiten und zu studieren; f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger gilt dasselbe in Bezug auf die Schweiz. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aber nicht bedingungslos: Wer sich in der Schweiz aufhalten will, muss einen g\u00fcltigen Arbeitsvertrag haben oder selbstst\u00e4ndigerwerbend sein; Nichterwerbst\u00e4tige m\u00fcssen \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgen und umfassend gegen Krankheit und Unfall versichert sein. Coronakrise: Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend eingeschr\u00e4nkt Am 13. M\u00e4rz 2020 beschloss der Bundesrat, die Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend einzuschr\u00e4nken, um die Bev\u00f6lkerung in der Schweiz vor der Ausbreitung des Coronavirus zu sch\u00fctzen. Laut dem Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) kann die Schweiz solche Einschr\u00e4nkungen eigenst\u00e4ndig beschliessen, wenn sie zum Schutz der \u00f6ffentlichen Ordnung, Sicherheit und Gesundheit n\u00f6tig sind.\n\nZu- und Auswanderung\nDie Zuwanderung aus der EU ist stark von den wirtschaftlichen Entwicklungen im In- und Ausland abh\u00e4ngig. Die Nettozuwanderung hat sich seit 2013 halbiert: 2019 wanderten noch rund 32000 Personen mehr ein als aus. Auch Schweizerinnen und Schweizer nutzen die Personenfreiz\u00fcgigkeit: Laut Angaben des Bundesamtes f\u00fcr Statistik lebte Ende 2019 rund eine halbe Million in der EU.\n\nWas will die Initiative?\nDie Initiative will die Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU beenden. Der Bundesrat soll durch Verhandlungen mit der EU erreichen, dass das FZA innerhalb von 12 Monaten einvernehmlich ausser Kraft gesetzt wird. Gelingt dies nicht, muss der Bundesrat das Abkommen innerhalb von weiteren 30 Tagen k\u00fcndigen. Zudem darf er keine neuen Abkommen abschliessen, die ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren. Im Asylbereich und bei der Zuwanderung aus Staaten, die ausserhalb der EU liegen, verlangt die Initiative keine \u00c4nderungen.\n\nBilaterale I: Sieben Miteinander Verkn\u00fcpfte Abkommen Mit Der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen geh\u00f6rt zu sieben bilateralen Abkommen, die als Paket zwischen der Schweiz und der EU ausgehandelt wurden (Bilaterale I). Die Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung hat den Bilateralen I im Mai 2000 mit 67,2 Prozent zugestimmt und die Personenfreiz\u00fcgigkeit sp\u00e4ter mehrmals best\u00e4tigt. F\u00fcnf Abkommen der Bilateralen I sichern der Schweiz und der EU den gegenseitigen Marktzugang: die Abkommen \u00fcber technische Handelshemmnisse, das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen, die Landwirtschaft sowie den Land- und den Luftverkehr. Das Forschungsabkommen regelt die Teilnahme der Schweiz an den EU-Forschungsprogrammen. Das FZA ist rechtlich mit den \u00fcbrigen sechs Abkommen der Bilateralen I verkn\u00fcpft: Wird es gek\u00fcndigt, treten sechs Monate sp\u00e4ter automatisch auch die anderen Abkommen ausser Kraft (Guillotine-Klausel). In diesem Fall steigt das Risiko, dass weitere Vertr\u00e4ge mit der EU beendet werden - etwa die Schengen- und Dublin-Assoziierungsabkommen und damit die enge Zusammenarbeit mit der EU im Sicherheits- und im Asylbereich. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aus Sicht der EU eine Grundlage f\u00fcr die Teilnahme der Schweiz an Schengen\/Dublin.\n\nFolgen f\u00fcr die Schweizer Wirtschaft\nMit dem Wegfall der Bilateralen I w\u00fcrde die Schweizer Wirtschaft den direkten Zugang zum EU-Markt verlieren. Die EU ist die mit Abstand wichtigste Handelspartnerin der Schweiz: 2019 gingen knapp die H\u00e4lfte aller Warenexporte aus der Schweiz in den EU-Raum, und rund zwei Drittel aller Warenimporte kamen aus der EU. Das Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (SECO) hat 2015 die Folgen eines Wegfalls der Bilateralen I f\u00fcr die Schweiz untersuchen lassen: Gem\u00e4ss diesem Bericht w\u00fcrde die wirtschaftliche Leistung der Schweiz (Bruttoinlandprodukt) in weniger als 20 Jahren 5\u20137 Prozent tiefer liegen als bei einem Fortbestehen der Bilateralen I. Kumuliert \u00fcber diesen Zeitraum entspricht dies 460\u2013630 Milliarden Franken.\n\nArbeitskr\u00e4fte aus der EU und FZA\nWeil die Schweizer Bev\u00f6lkerung altert und der Anteil der Personen im Pensionsalter stetig steigt, sind die Schweizer Unternehmen auch k\u00fcnftig auf Arbeitskr\u00e4fte aus der EU angewiesen. Mit dem Wegfall des FZA w\u00fcrde es f\u00fcr Unternehmen in der Schweiz schwieriger und administrativ aufw\u00e4ndig, Arbeitskr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nSchutz der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte\nBislang gibt es laut einem Bericht des SECO kaum Hinweise, dass einheimische Arbeitskr\u00e4fte wegen des FZA aus dem Arbeitsmarkt gedr\u00e4ngt werden. Die Schweiz hat dem FZA von Beginn an flankierende Massnahmen zur Seite gestellt, damit insbesondere die L\u00f6hne in der Schweiz nicht unter Druck geraten. Zus\u00e4tzlich wurde die Konkurrenzf\u00e4higkeit der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte in den letzten Jahren gezielt gest\u00e4rkt. So k\u00f6nnen sich Stellensuchende dank der Stellenmeldepflicht in Berufen mit \u00fcberdurchschnittlicher Arbeitslosigkeit mit einem zeitlichen Vorsprung auf freie Stellen bewerben. Im Mai 2019 hat der Bundesrat in Zusammenarbeit mit den Sozialpartnern weitere Massnahmen beschlossen, mit denen die Chancen insbesondere von \u00e4lteren Personen auf dem Arbeitsmarkt erh\u00f6ht werden, zum Beispiel mit Job-Coaching oder gezielter Aus- und Weiterbildung. Zudem haben Bundesrat und Parlament entschieden, ausgesteuerten Arbeitslosen \u00fcber 60 Jahre, die lange gearbeitet und wenig Verm\u00f6gen haben, bis zur Pensionierung eine existenzsichernde \u00dcberbr\u00fcckungsleistung zu gew\u00e4hren.\n\nAuswirkungen auf Sozialversicherungen\nDas FZA ist laut einem Bericht des SECO keine Belastung f\u00fcr die Schweizer Sozialversicherungen. Die Angeh\u00f6rigen von EU- und EFTA-Staaten tragen massgeblich zur Finanzierung und zur Sicherung der AHV und der IV bei, wobei diese Beitragszahlungen langfristig auch Rentenanspr\u00fcche begr\u00fcnden. Das FZA hat nicht zu einer Zunahme der Rentenbez\u00fcgerinnen und -bez\u00fcger in der IV gef\u00fchrt.",
        "argumenteKomitee": "Die Schweiz ist ein kleines Land\nDie Schweiz ist ein kleines Land, in das sich nicht immer mehr Menschen hineinzw\u00e4ngen k\u00f6nnen! Genau das passiert seit der Einf\u00fchrung der vollen Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU 2007: Es findet eine Massen-Zuwanderung statt. In den letzten 13 Jahren sind zus\u00e4tzlich \u00fcber eine Million Menschen in die Schweiz zugewandert. Viele Menschen in der Schweiz bangen um ihren Arbeitsplatz. Geht die unbegrenzte Zuwanderung so weiter, steigt die Arbeitslosigkeit, und unser Wohlstand, unsere Freiheit sind gef\u00e4hrdet.\n\nArbeitspl\u00e4tze und Wohlstand erhalten\nDie Folgen dieser masslosen Entwicklung sind t\u00e4glich sp\u00fcrbar: die Sozialkosten und die Kriminalit\u00e4t nehmen zu, die Mieten und Bodenpreise steigen, wertvolles Kulturland wird zubetoniert. Schweizer Arbeitnehmende - vor allem \u00e4ltere - werden durch junge, billigere Ausl\u00e4nder ersetzt. Der Lohn- und Arbeitsdruck steigt. Die Verkehrsinfrastruktur ist \u00fcberlastet. Die durch die Corona-Pandemie ausgel\u00f6ste Wirtschaftskrise und die steigende Arbeitslosigkeit versch\u00e4rfen die Lage. Jetzt m\u00fcssen wir zuerst Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere B\u00fcrger sichern. Auch in all unseren Nachbarstaaten herrscht hohe Arbeitslosigkeit. Wenn wir nicht wollen, dass sich ein Grossteil der Menschen dort aufmacht, um in der Schweiz um jeden Preis und zu jedem Lohn Arbeit oder einen Platz in unserem Sozialsystem zu finden, dann m\u00fcssen wir sofort die Zuwanderung in unser Land wieder selber kontrollieren.\n\nNotwendige Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnen weiterhin kommen\nDie Schweiz war immer ein offenes Land. Arbeitskr\u00e4fte, die wir in unserem Land brauchen, wie \u00c4rzte, Pflegende oder Erntehelfer, k\u00f6nnen auch weiterhin und entsprechend den Bed\u00fcrfnissen unseres Landes in die Schweiz kommen, um hier ihr Geld zu verdienen. Das war schon vor der Einf\u00fchrung der Personenfreiz\u00fcgigkeit kein Problem, und das wird auch nach Annahme der Begrenzungsinitiative kein Problem sein.\n\nJA zum bilateralen Weg - Masslosigkeit stoppen\nDie heute unbegrenzte Zuwanderung (j\u00e4hrlich mehr Personen als die Stadt St. Gallen oder der Kanton Jura Einwohner hat) schadet unserer Wirtschaft, der Sicherheit und der Umwelt. Sie gef\u00e4hrdet auch Arbeitspl\u00e4tze, die Freiheit und unseren \u00fcber Generationen hart erarbeiteten Wohlstand. Die Initiative will keinen generellen Stopp der Zuwanderung und verlangt keine K\u00fcndigung der bilateralen Abkommen mit der EU. Der Bundesrat wird beauftragt, auf dem Verhandlungsweg das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU sp\u00e4testens 12 Monate nach Annahme der Begrenzungsinitiative ausser Kraft zu setzen. Eine vern\u00fcnftige und massvolle Initiative. Setzen Sie sich ein f\u00fcr die Erhaltung des bew\u00e4hrten, eigenst\u00e4ndigen Weges der Schweiz und sagen Sie deshalb JA zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)\u00bb.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Initiative gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg\nDie Initiative verlangt das Ende der Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU. Sie gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz. Ohne das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen (FZA) und die damit verkn\u00fcpften Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt. Gerade auch f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Coronakrise ist ein m\u00f6glichst freier Marktzugang wichtig. Eine Annahme der Initiative h\u00e4tte schwerwiegende Folgen f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nErfolgreicher Weg der Schweiz\nDie Schweiz geht in Europa einen eigenst\u00e4ndigen Weg. Es ist ihr gelungen, Vertr\u00e4ge mit der EU abzuschliessen, die auf sie zugeschnitten sind. Diese Vertr\u00e4ge sichern die guten und ausgewogenen Beziehungen zu ihrer wichtigsten Handelspartnerin. Die Schweizer Wirtschaft ist auf diese guten Beziehungen angewiesen, gerade auch, um sich nach der Coronakrise zu erholen.\n\nStabile Beziehungen erhalten\nEine K\u00fcndigung des FZA gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz; wegen der rechtlichen Verkn\u00fcpfung durch die Guillotine-Klausel fallen alle Vertr\u00e4ge der Bilateralen I weg. Zwar sieht die Initiative eine kurze Frist f\u00fcr Verhandlungen mit der EU vor. Ein Erfolg ist jedoch unrealistisch, weil die Personenfreiz\u00fcgigkeit ein Grundprinzip der EU ist. Die Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative hat gezeigt, dass die EU nicht bereit ist, davon abzur\u00fccken.\n\nGrosse Nachteile f\u00fcr die Schweiz\nOhne bilaterale Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen, insbesondere die kleinen und mittleren Unternehmen (KMU), den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt und w\u00e4ren weniger konkurrenzf\u00e4hig. Die Produktion w\u00fcrde vermehrt ins Ausland verlagert. Der Handel mit der EU w\u00e4re erschwert und die Preise w\u00fcrden steigen.\n\nBund sch\u00fctzt Schweizer Arbeitsmarkt\nDer Bundesrat will nur so viel Zuwanderung wie n\u00f6tig. Er investiert deshalb gezielt in die inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte, etwa mit der Stellenmeldepflicht, die die Chancen von Stellensuchenden in der Schweiz erh\u00f6ht, oder indem er \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte unterst\u00fctzt. F\u00fcr ausgesteuerte Arbeitslose kurz vor der Pensionierung haben Bundesrat und Parlament eine \u00dcberbr\u00fcckungsleistung beschlossen. Ausserdem werden die L\u00f6hne und die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr das inl\u00e4ndische Gewerbe mit den flankierenden Massnahmen gesch\u00fctzt.\n\nBedarf an Arbeitskr\u00e4ften\nSeit mehreren Jahren finden hiesige Unternehmen nicht gen\u00fcgend Arbeitskr\u00e4fte in der Schweiz. Da der Anteil der Pensionierten in den n\u00e4chsten Jahren steigt, bleibt das FZA wichtig: Es erm\u00f6glicht den Unternehmen, bei Bedarf weiterhin Fachkr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nWohlstand steht auf dem Spiel\nDie Initiative setzt die guten Beziehungen zu unseren Nachbarn aufs Spiel und gef\u00e4hrdet damit Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Die Schweiz ist durch die Coronakrise hart getroffen worden. Was wir jetzt brauchen ist Rechtssicherheit und eine wirtschaftliche Perspektive.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 74 Abs. 2bis\n2bis\u00a0Der Einsatz synthetischer Pestizide in der landwirtschaftlichen Produktion, in der Verarbeitung landwirtschaftlicher Erzeugnisse und in der Boden- und Landschaftspflege ist verboten. Die Einfuhr zu gewerblichen Zwecken von Lebensmitteln, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, ist verboten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 74 Abs. 2bis\n1\u00a0Die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0tritt sp\u00e4testens zehn Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde in Kraft.\n2\u00a0Der Bundesrat erl\u00e4sst vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg die notwendigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen und achtet dabei auf eine schrittweise Umsetzung von Artikel 74 Absatz 2bis.\n3\u00a0Solange Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt ist, darf der Bundesrat vor\u00fcbergehend unverarbeitete Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, nur dann bewilligen, wenn sie zur Abwehr einer gravierenden Bedrohung von Mensch oder Natur unverzichtbar sind, namentlich einer schweren Mangellage oder einer ausserordentlichen Bedrohung von Landwirtschaft, Natur oder Mensch.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr eine Schweiz ohne synthetische Pestizide",
        "im_detail": "Ausgangslage\nPflanzen, Menschen und Tiere sowie Lebensmittel und Materialien werden mit Pestiziden vor sch\u00e4dlichen Insekten, Krankheitserregern und Unkr\u00e4utern gesch\u00fctzt. Damit Pestizide die Gesundheit und die Umwelt nicht belasten, hat der Bund den Einsatz dieser Mittel in mehreren Gesetzen geregelt. Pestizide d\u00fcrfen erst eingesetzt werden, wenn sie in einem strengen Verfahren gepr\u00fcft und zugelassen wurden.\n\nBund f\u00f6rdert Reduktion\nDer Bund sorgt heute gezielt daf\u00fcr, dass weniger Pflanzenschutzmittel zum Schutz der Pflanzen vor Krankheiten, Sch\u00e4dlingen und Unkr\u00e4utern eingesetzt werden. Er unterst\u00fctzt Alternativen zum chemischen Pflanzenschutz. Dazu leistet auch die Wissenschaft einen wichtigen Beitrag, indem sie zum Beispiel krankheitsresistente Pflanzen z\u00fcchtet. Der Bund beteiligt sich an dieser Forschung und Entwicklung. Finanziell unterst\u00fctzt werden auch Landwirtschaftsbetriebe, die auf den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln verzichten oder deren Einsatz reduzieren. Die Ertragsverluste und der Mehraufwand bei der mechanischen Unkrautbek\u00e4mpfung werden so zum Teil kompensiert. Die Anzahl der landwirtschaftlichen Betriebe, die diese F\u00f6rderung in Anspruch nehmen, nimmt stetig zu. Damit verbunden ist eine Abnahme der verkauften Menge an Pflanzenschutzmitteln, die ausschlie\u00dflich in der konventionellen Landwirtschaft eingesetzt werden d\u00fcrfen. Produkte, die auch in der biologischen Landwirtschaft gebraucht werden d\u00fcrfen, werden hingegen mehr verkauft.\n\nBeschlossene Reduktionsziele\nAu\u00dferdem hat der Bundesrat 2017 den ''Aktionsplan Pflanzenschutzmittel'' lanciert, um den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln nachhaltiger zu machen. Der Aktionsplan definiert klare Ziele und 51 Ma\u00dfnahmen. Insbesondere sollen weniger Pflanzenschutzmittel eingesetzt und die Gew\u00e4sser besser gesch\u00fctzt werden. Das Parlament hat sich zudem f\u00fcr verbindliche Reduktionsziele und Ma\u00dfnahmen zum besseren Schutz der Umwelt ausgesprochen und dazu neue Gesetzesbestimmungen ausgearbeitet. Sie treten in Kraft, wenn dagegen kein Referendum ergriffen wird oder dieses erfolglos bleibt.\n\nInitiative fordert Verbot\nDie Initiative fordert ein Verbot synthetischer Pestizide. Dieses Verbot w\u00fcrde die folgenden Bereiche betreffen: Landwirtschaftliche Produktion, Verarbeitung von Lebensmitteln, Boden- und Landschaftspflege.\n\nDefinition von synthetischen Pestiziden\nIm Initiativtext wird nicht gesagt, was unter synthetischen Pestiziden zu verstehen ist. Die Auswirkungen eines Verbots aller synthetischen Pestizide w\u00e4ren von der Definition des Begriffs ''synthetische Pestizide'' abh\u00e4ngig, die das Parlament nach der Annahme der Initiative im Gesetz festlegen m\u00fcsste. In der geltenden Gesetzgebung und in den Standards f\u00fcr landwirtschaftliche Produktionssysteme, die national und international zum Einsatz kommen, werden weder ''synthetisch'' noch ''synthetische Pestizide'' klar definiert.\n\nImportverbot\nDie Initiative verlangt zudem ein Importverbot f\u00fcr Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind. Nicht erfasst w\u00e4ren die \u00fcber den privaten Einkaufstourismus eingef\u00fchrten Lebensmittel. Ebenfalls nicht betroffen w\u00e4ren importierte Futtermittel.\n\nWiderspruch zu Handelsrecht\nDas Importverbot w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts (WTO-Recht) und den Handelsabkommen der Schweiz (insbesondere mit der EU) widersprechen, denn diese erlauben keine Beschr\u00e4nkung der Importmenge. Das Importverbot k\u00f6nnte zwar mit Ausnahmeregeln zum Schutz der Gesundheit von Mensch und Tier oder der Umwelt begr\u00fcndet werden. F\u00fcr die Geltendmachung dieser Ausnahmeregeln gibt es jedoch hohe Anforderungen: Es m\u00fcsste zum Beispiel nachgewiesen werden, dass das Importverbot verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, und seine Notwendigkeit m\u00fcsste wissenschaftlich belegt sein.\n\n\u00dcbergangsfrist\nDie Initiative sieht eine \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren vor. Innerhalb dieser Frist kann der Einsatz von Pestiziden ausnahmsweise bewilligt werden, zum Beispiel bei einer au\u00dferordentlichen Versorgungsknappheit. Nach Ablauf der Frist w\u00e4ren keine Ausnahmeregelungen mehr m\u00f6glich.",
        "argumenteKomitee": "Synthetische Pestizide sind sehr giftige chemische Substanzen\nSie verunreinigen unsere Fl\u00fcsse, unser Trinkwasser, unsere Lebensmittel und schaden unserer Gesundheit. Mit der von betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern lancierten Initiative soll unser Land von diesen Giften befreit werden, und zwar innerhalb einer \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren. Die Initiative betrifft die Landwirtschaft, die Landschaftspflege und den Privatgebrauch. Sie gilt auch f\u00fcr importierte Lebensmittel, was die Schweizer und die ausl\u00e4ndische Landwirtschaft faktisch gleichstellt.\n\nAuswirkungen von Pestiziden\nDer Einsatz von synthetischen Pestiziden ist nicht vereinbar mit einer nachhaltigen Landwirtschaft, mit dem Erhalt der Artenvielfalt und mit der Erhaltung der \u00f6ffentlichen Gesundheit. Insektenpopulationen kollabieren und dadurch w\u00e4chst die Gefahr, dass Nutz- und Wildpflanzen nicht mehr best\u00e4ubt und die B\u00f6den unfruchtbar werden.\n\nGesundheit in Gefahr\nHunderte von unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Studien belegen den Zusammenhang zwischen synthetischen Pestiziden und zahlreichen Krankheiten (bestimmte Krebsarten, Parkinson, sinkender IQ, Abnahme der Fruchtbarkeit und der Immunit\u00e4t usw.). Bereits sehr geringe Mengen an synthetischen Pestiziden, die ein Kind in der Wachstumsphase aufnimmt, k\u00f6nnen schwere Erkrankungen und Krebs ausl\u00f6sen, auch Jahrzehnte danach.\n\nVorsorgeprinzip ignoriert\nDas Zulassungsverfahren ist zu lasch. Dies zeigt sich darin, dass eine Million Schweizerinnen und Schweizer Tag f\u00fcr Tag verunreinigtes Wasser trinkt und dass seit 2011 die Verwendung von ca. 200 Pflanzenschutzmitteln verboten wurde, weil von ihnen ein zu gro\u00dfes Risiko ausgeht.\n\nL\u00f6sungen sind vorhanden\nHeute verwendet rund die H\u00e4lfte der Landwirte keine (Bio) oder fast keine (IP Suisse) synthetischen Pestizide. Es ist also m\u00f6glich, darauf zu verzichten. Die in der biologischen Landwirtschaft verwendeten nat\u00fcrlichen Pestizide werden weiterhin erlaubt sein. Eine \u00dcbergangszeit von zehn Jahren wird es den Landwirten erm\u00f6glichen, ihre Praktiken anzupassen, und sie werden dazu die notwendigen Hilfen erhalten. Die Forschung bringt bereits innovative L\u00f6sungen hervor. Durch die Reduktion von Lebensmittelabf\u00e4llen und die Verringerung der f\u00fcr die Futtermittelproduktion genutzten landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen kann unsere Selbstversorgung gest\u00e4rkt werden.\n\nSchweizer Landwirtschaft unterst\u00fctzen\nImportierte Lebensmittel werden keine in der Schweiz verbotenen Pestizide mehr enthalten d\u00fcrfen. Die Initiative sieht eine Beschr\u00e4nkung solcher Importe vor, unter Einhaltung der in internationalen Abkommen festgelegten Ausnahmen. Damit wird sichergestellt, dass unsere Landwirte nicht benachteiligt werden. Mehrere Bauernorganisationen, unter anderem Bio Suisse und die Kleinbauern-Vereinigung, unterst\u00fctzen die Initiative.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Ein Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung schw\u00e4chen\nEin Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung der Schweizer Bev\u00f6lkerung mit in der Schweiz hergestellten Lebensmitteln schw\u00e4chen und die Auswahl an importierten Lebensmitteln reduzieren. Bei der Lebensmittelproduktion w\u00fcrde es schwieriger, die Hygienevorschriften einzuhalten. Bundesrat und Parlament nehmen die Anliegen der Initiative bereits mit diversen Ma\u00dfnahmen auf, ohne aber den Handlungsspielraum f\u00fcr die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u00fcberm\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken.\n\nVersorgungssicherheit beeintr\u00e4chtigt\nBei einer Annahme der Initiative w\u00fcrden in der Schweiz wichtige Hilfsmittel fehlen, um landwirtschaftliche Pflanzen und Produkte effizient zu sch\u00fctzen. Auch Hygienevorschriften k\u00f6nnten weniger gut eingehalten werden. Die Versorgungssicherheit w\u00fcrde dadurch beeintr\u00e4chtigt.\n\nTeurere Lebensmittel\nDie erschwerten Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die versch\u00e4rften Importauflagen w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass die Lebensmittelpreise im Detailhandel steigen. Dies w\u00fcrde vor allem einkommensschwache Haushalte treffen.\n\nKlarer Wettbewerbsnachteil\nDie Lebensmittelproduzenten m\u00fcssten wegen der strengeren Auflagen mehr bezahlen f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse, die die Grundlage f\u00fcr ihre Produkte bilden (z. B. Getreide, Zucker, pflanzliche \u00d6le). Die exportorientierten Schweizer Lebensmittelproduzenten h\u00e4tten dadurch gegen\u00fcber der ausl\u00e4ndischen Konkurrenz einen Wettbewerbsnachteil.\n\nZu viele Einschr\u00e4nkungen\nWenn weniger Lebensmittel in der Schweiz hergestellt werden, m\u00fcssen mehr Produkte importiert werden. Doch verbietet die Initiative den Import von Erzeugnissen, die mithilfe von Pestiziden produziert werden. Das k\u00f6nnte die Versorgungssicherheit noch mehr beeintr\u00e4chtigen. Zugleich w\u00fcrde ein solches Verbot die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nVerletzung von Handelsabkommen\nEin Importverbot widerspricht zudem den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts und internationaler Handelsabkommen. Es w\u00e4re kaum m\u00f6glich, gegen\u00fcber den ausl\u00e4ndischen Partnern ein solches Importverbot als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und wissenschaftlich belegbar zu rechtfertigen und durchzusetzen.\n\nPolitik bereits aktiv\nBundesrat und Parlament anerkennen den Handlungsbedarf und haben sich f\u00fcr verbindliche Alternativen zur Initiative ausgesprochen: Neue Bestimmungen erg\u00e4nzen bestehende Ma\u00dfnahmen und sollen die Risiken beim Einsatz von Pestiziden vermindern. Die Vorschriften f\u00fcr die Bewilligung und Anwendung von Pestiziden werden versch\u00e4rft, aber das geschieht schrittweise und ma\u00dfvoll.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 10a\u00a0Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts\n1\u00a0Niemand darf sein Gesicht im \u00f6ffentlichen Raum und an Orten verh\u00fcllen, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind oder an denen grunds\u00e4tzlich von jedermann beanspruchbare Dienstleistungen angeboten werden; das Verbot gilt nicht f\u00fcr Sakralst\u00e4tten.\n2\u00a0Niemand darf eine Person zwingen, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n3\u00a0Das Gesetz sieht Ausnahmen vor. Diese umfassen ausschliesslich Gr\u00fcnde der Gesundheit, der Sicherheit, der klimatischen Bedingungen und des einheimischen Brauchtums.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 10a (Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts)\nDie Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 10a\u00a0ist innert zweier Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde zu erarbeiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Verh\u00fcllungsverbot",
        "im_detail": "Heute sind Kantone zust\u00e4ndig\nHeute gibt es kein schweizweites Gesichtsverh\u00fcllungsverbot. Der Bundesrat und das eidgen\u00f6ssische Parlament haben sich in den vergangenen Jahren immer gegen ein solches ausgesprochen. In der Schweiz ist es Aufgabe der Kantone, die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums zu regeln. Sie k\u00f6nnen dabei auch das Tragen von Kleidungsst\u00fccken verbieten, die das Gesicht verh\u00fcllen (z. B. Burka, Niqab). Die Kantone Tessin und St. Gallen haben dies getan. Andere Kantone wie Z\u00fcrich, Schwyz oder Glarus haben sich gegen ein Gesichtsverh\u00fcllungsverbot entschieden. In 15 Kantonen gilt bei Kundgebungen oder Sportanl\u00e4ssen ein Vermummungsverbot.\n\nVerh\u00fcllung kann Folgen haben\nEine Verh\u00fcllung des Gesichts kann bereits heute Folgen haben. Ist die Vollverschleierung Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung wie auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich strafbar, wer eine Person zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Das ist nach schweizerischem Recht eine N\u00f6tigung.\n\nInitiative verlangt schweizweites Verbot\nDie Initiative verlangt ein Verbot der Gesichtsverh\u00fcllung an allen Orten, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind: auf der Strasse, im \u00f6ffentlichen Verkehr, in Amtsstellen, Fussballstadien, Restaurants, L\u00e4den oder auch in der freien Natur. Zus\u00e4tzlich zum Straftatbestand der N\u00f6tigung will die Initiative in der Verfassung verankern, dass niemand eine Person zwingen darf, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n\nAusnahmen\nDie Initiative legt die Ausnahmen vom Gesichtsverh\u00fcllungsverbot abschliessend fest: Verh\u00fcllen darf man sich in Gottesh\u00e4usern und an anderen Sakralst\u00e4tten, wenn es der Sicherheit oder der Gesundheit dient (z. B. Motorradhelm, Hygienemaske), wegen des Wetters (z. B. Schal) oder wenn das Verh\u00fcllen Bestandteil des einheimischen Brauchtums ist (z. B. Fastnachtskost\u00fcm). Weitere Ausnahmen, etwa f\u00fcr verh\u00fcllte Touristinnen, erlaubt die Initiative nicht.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nBundesrat und Parlament haben einen indirekten Gegenvorschlag verabschiedet, weil ihnen die Initiative zu weit geht. Mit dem Gegenvorschlag wollen sie gezielt eine L\u00fccke im Bundesrecht schliessen: Personen sollen Beh\u00f6rden ihr Gesicht zeigen m\u00fcssen, wenn es f\u00fcr die Identifizierung notwendig ist. Dies gilt beispielsweise in Amtsstellen oder im \u00f6ffentlichen Verkehr. Wer sich weigert, sein Gesicht zu enth\u00fcllen, wird mit Busse bestraft. Die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen diesen Personen auch eine Leistung verweigern. Mit dem Gegenvorschlag wollen Bundesrat und Parlament zudem die Rechte der Frauen st\u00e4rken. Das geschieht mit punktuellen Gesetzes\u00e4nderungen in den Bereichen Integration, Gleichstellung und Entwicklungszusammenarbeit. Diese \u00c4nderungen erm\u00f6glichen dem Bund, spezifische F\u00f6rderprogramme zu unterst\u00fctzen und dadurch zur Gleichstellung der Geschlechter beizutragen. Der Gegenvorschlag tritt in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und er nicht mit einem Referendum erfolgreich bek\u00e4mpft wird.",
        "argumenteKomitee": "Zentrale Fragen des Zusammenlebens\nUnsere Initiative dreht sich um zentrale Fragen des Zusammenlebens: Wollen wir in der Schweiz Gesichtsverh\u00fcllung zulassen, welche die Unterdr\u00fcckung der Frau symbolisiert? Lassen wir Chaoten gew\u00e4hren, die ihr Gesicht verh\u00fcllen, um andere zu attackieren? Wir sagen: Nein! Die Erfahrungen aus dem Tessin und dem Ausland beweisen, dass sich Verh\u00fcllungsverbote im \u00f6ffentlichen Raum bestens bew\u00e4hrt haben. Gerade viele arabische Touristinnen w\u00fcrden sich freuen, sich bei uns ihrer \u00abStoffgef\u00e4ngnisse\u00bb entledigen zu d\u00fcrfen!\n\nFreie Menschen zeigen Gesicht\nIn aufgekl\u00e4rten Staaten wie der Schweiz gilt: Freie Menschen - Frauen und M\u00e4nner - blicken einander ins Gesicht, wenn sie miteinander sprechen. Gesichtsverh\u00fcllung im \u00f6ffentlichen Raum steht in Konflikt mit freiheitlichem Zusammenleben: Unsere Werte werden mit F\u00fcssen getreten, wenn sich Frauen in unserer Gesellschaft nicht mehr als Individuen zu erkennen geben d\u00fcrfen.\n\nGebot der Gleichberechtigung\nDass Frauen ebenso wie M\u00e4nner in der \u00d6ffentlichkeit jederzeit ihr ganzes Angesicht zeigen, ist ein Gebot elementarer Gleichberechtigung. Auf der ganzen Welt k\u00e4mpfen Frauen f\u00fcr diese Freiheit und versuchen unter Inkaufnahme grosser Opfer, dem Zwang zu Verh\u00fcllung und Unterwerfung zu entfliehen. Ein Verh\u00fcllungsverbot sp\u00f6ttisch als \u00abKleidervorschrift\u00bb abzutun, ist ein Hohn gegen\u00fcber allen Frauen, die unter den Ausw\u00fcchsen eines radikalen Islams leiden.\n\nF\u00fcr Sicherheit und Ordnung\nUnsere Initiative richtet sich ausdr\u00fccklich auch gegen jene Verh\u00fcllung, der kriminelle und zerst\u00f6rerische Motive zugrunde liegen. Ein landesweit g\u00fcltiges Verh\u00fcllungsverbot schafft Rechtssicherheit: Die Sicherheitsorgane erhalten R\u00fcckenwind und den Auftrag, gegen vermummte Straft\u00e4ter konsequent vorzugehen.\n\nKein Konflikt mit Religions- und Meinungsfreiheit\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hielt in einem Urteil von 2014 fest, dass das Verbot von Burka und Niqab in der \u00d6ffentlichkeit verh\u00e4ltnism\u00e4ssig ist und weder die Religions- noch die Meinungsfreiheit verletzt. Burka und Niqab werden im Koran mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Kein Wunder, lehnt ein Grossteil der Muslime die Ganzk\u00f6rperverh\u00fcllung von Frauen ebenso ab wie die meisten Nichtmuslime.\n\nCovid-19 tangiert die Initiative nicht\nZur Eind\u00e4mmung von Covid-19 haben Bund und Kantone bekanntlich verf\u00fcgt, an bestimmten Orten seien Hygienemasken zu tragen. Diese zeitlich begrenzte Massnahme tangiert unsere Initiative in keiner Weise. Der Initiativtext sieht n\u00e4mlich Ausnahmen aus gesundheitlichen, sicherheitsrelevanten, klimatischen (z. B. im Wintersport) sowie aus Gr\u00fcnden des einheimischen Brauchtums (Fasnacht, Volksbr\u00e4uche) vor.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Vollverschleierung ist ein Randph\u00e4nomen\nFrauen, die ihr Gesicht g\u00e4nzlich verh\u00fcllen, k\u00f6nnen zwar ein Unbehagen ausl\u00f6sen, sind in der Schweiz aber selten anzutreffen. In erster Linie handelt es sich dabei um Touristinnen, die sich nur vor\u00fcbergehend hier aufhalten. Ein schweizweites Verbot w\u00e4re \u00fcbertrieben.\n\nKantonale Zust\u00e4ndigkeit wahren\nDort, wo sie Handlungsbedarf sehen, k\u00f6nnen die Kantone eine Regelung erlassen. Bundesrat und Parlament wollen beim bew\u00e4hrten Grundsatz bleiben, dass die Kantone selber entscheiden, ob sie die Gesichtsverh\u00fcllung verbieten m\u00f6chten. Sie kennen die Anliegen ihrer Bev\u00f6lkerung am besten. So kann jeder Kanton gem\u00e4ss den eigenen Bed\u00fcrfnissen regeln, wie er beispielsweise mit vollverschleierten Touristinnen umgeht. Zugleich w\u00fcrde ein schweizweites Verbot aber nicht die einheitliche L\u00f6sung bringen, welche die Initianten versprechen: Unterschiedliche Regelungen in den Kantonen zur Durchsetzung des Verbots k\u00f6nnten zu einem Flickenteppich f\u00fchren, etwa bei den Bussen.\n\nVerbot ist kontraproduktiv\nDie Initiative verspricht, der Unterdr\u00fcckung der Frau entgegenzuwirken. Allerdings st\u00e4rkt ein Verh\u00fcllungsverbot die Stellung der verschleierten Frauen nicht. Im Gegenteil: Es k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass diese Frauen nicht mehr am \u00f6ffentlichen Leben teilnehmen.\n\nVerh\u00fcllung kann schon heute Konsequenzen haben\nBereits heute kann die Vollverschleierung rechtliche Folgen haben. Ist sie Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung oder auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich schon gem\u00e4ss geltendem Recht strafbar, wer eine Frau zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Eine zus\u00e4tzliche Bestimmung in der Bundesverfassung h\u00e4tte nur symbolische Bedeutung.\n\nGegenvorschlag l\u00f6st Probleme gezielt\nBundesrat und Parlament sind sich bewusst, dass Gesichtsverh\u00fcllungen vereinzelt zu konkreten Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen. Der indirekte Gegenvorschlag erm\u00f6glicht es, gezielt darauf zu reagieren. Die Initiative sieht eine unn\u00f6tige und zu starre L\u00f6sung f\u00fcr die ganze Schweiz vor. Im Gegensatz zur Initiative respektiert der Gegenvorschlag die bew\u00e4hrte Zust\u00e4ndigkeit der Kantone.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 88\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fuss-, Wander- und Velowege\n1\u00a0Der Bund legt Grunds\u00e4tze \u00fcber Fuss- und Wanderwegnetze und \u00fcber Netze f\u00fcr den Alltags- und Freizeit-Veloverkehr fest.\n2\u00a0Er f\u00f6rdert und koordiniert Massnahmen der Kantone und Dritter zur Anlage und Erhaltung attraktiver und sicherer Netze und zur Kommunikation \u00fcber diese; dabei wahrt er die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone.\n3\u00a0Er nimmt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben R\u00fccksicht auf solche Netze. Muss er dazugeh\u00f6rende Wege aufheben, so ersetzt er sie.\n\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Bundesbeschluss \u00dcber Die Velowege Sowie Die Fuss- Und Wanderwege",
        "im_detail": "Wachsende Bedeutung des Veloverkehrs\nVelofahren erfreut sich in der Schweiz wachsender Beliebtheit. Rund zwei Drittel der Haushalte besitzen mindestens ein Velo. Viele nutzen das Velo in der Freizeit, immer h\u00e4ufiger aber auch im Alltag, zum Beispiel um zur Arbeit zu fahren. Mit dem Aufkommen der Elektrovelos (E-Bikes) hat sich dieser Trend verst\u00e4rkt. Da zu Spitzenzeiten die Bahnen, Busse und Trams oft voll sind und es dann auch f\u00fcr Autos h\u00e4ufig eng ist auf den Strassen, gewinnt das Velo an Bedeutung.\n\nVelowege wie Fuss- und Wanderwege\nUm den Veloverkehr aufzuwerten, lancierten mehrere Parteien und Verb\u00e4nde 2015 die Velo-Initiative. Diese zielte darauf ab, in der Verfassung eine F\u00f6rderpflicht f\u00fcr den Bund zu verankern. Diese zwingende Vorgabe ging Bundesrat und Parlament zu weit. Sie bef\u00fcrworteten stattdessen einen direkten Gegenentwurf. Dieser gibt dem Bund die M\u00f6glichkeit, Velowege zu unterst\u00fctzen. Velowege sollen damit k\u00fcnftig rechtlich gleich behandelt werden wie Fuss- und Wanderwege. Der seit rund 40 Jahren dazu bestehende Verfassungsartikel soll entsprechend erg\u00e4nzt werden. Der Bund erh\u00e4lt damit die Aufgabe, Grunds\u00e4tze f\u00fcr Velowegnetze festzulegen. Er kann zudem Massnahmen der Kantone und weiterer Akteure unterst\u00fctzen und koordinieren sowie \u00fcber Velowegnetze informieren. Aufgrund des direkten Gegenentwurfs zog das Initiativkomitee die Velo-Initiative zur\u00fcck.\n\nVerkehrssicherheit\nDer Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege st\u00e4rkt die Bestrebungen des Bundes, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Der Veloverkehr ist der einzige Bereich, in dem die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Menschen seit dem Jahr 2000 gestiegen sind. Der Anstieg hat unter anderem mit dem Boom bei den E-Bikes zu tun, mit denen man schneller unterwegs ist. Mit einer Entflechtung des Verkehrs - beispielsweise mit gut markierten Radstreifen oder baulich abgetrennten Radwegen - kann die Sicherheit erh\u00f6ht werden.\n\nFinanzielle Auswirkungen\nDem Bund entstehen durch die Aufwertung des Veloverkehrs und seine damit verbundenen Aufgaben Kosten von voraussichtlich rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr. Dieser Aufwand wird innerhalb des Budgets des Bundesamts f\u00fcr Strassen aufgefangen.\n\nRolle Des Bundes Bei Den Fuss- Und Wanderwegen\nBei den Fuss- und Wanderwegen unterst\u00fctzt der Bund die Kantone und Gemeinden seit rund 40 Jahren mit Analysen, Planungstools, Standards sowie Beratungs- und Ausbildungsangeboten. Damit tr\u00e4gt er dazu bei, dass in der ganzen Schweiz \u00fcber 60 000 Kilometer Wanderwege fachgerecht unterhalten werden und einheitlich signalisiert sind. F\u00fcr die Fuss- und Wanderwege setzt der Bund rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr ein. Dieser Betrag bleibt seit Jahren konstant. Bund und Kantone arbeiten mit verschiedenen Verb\u00e4nden und Stiftungen zusammen, die sich um Fuss- und Wanderwege k\u00fcmmern. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel der \"Dachverband Schweizer Wanderwege\", der \"Fachverband Fussverkehr Schweiz\" und die Stiftung \"SchweizMobil\".",
        "argumenteKomitee": "",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Velowege helfen, Mobilit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen\nZu Spitzenzeiten wird es in Bahn, Bus und Tram sowie f\u00fcr den Autoverkehr oft eng. Da die Mobilit\u00e4t in der Schweiz weiter wachsen wird, lohnt es sich, das Potenzial des Veloverkehrs besser zu nutzen. Dieses ist noch nicht ausgesch\u00f6pft: Fast 80 Prozent aller Fahrten in Bus und Tram und jede zweite Autofahrt sind k\u00fcrzer als f\u00fcnf Kilometer. Je besser das Velowegnetz ist, desto attraktiver ist es, f\u00fcr k\u00fcrzere Fahrten das Velo zu nehmen.\n\nUnf\u00e4lle vermeiden\nEin gutes Velowegnetz hilft, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Das ist wichtig, da die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Velofahrerinnen und Velofahrer in den letzten Jahren gestiegen sind. Wo es durchgehende Velowege hat und der Verkehr entflochten wird, kommen sich Auto-, Velo- und Fussverkehr weniger ins Gehege.\n\nTechnische und gesellschaftliche Entwicklung\nDie technische Entwicklung beg\u00fcnstigt das Velofahren. Das zeigt sich unter anderem am Boom der E-Bikes. Diese erlauben es, gr\u00f6ssere Distanzen zu bew\u00e4ltigen - und rasch und m\u00fchelos ans Ziel zu kommen. Neue Veloverleihsysteme, die dank Apps einfach zug\u00e4nglich sind, sorgen zudem daf\u00fcr, dass Velos schnell und unkompliziert genutzt werden k\u00f6nnen. In vielen St\u00e4dten und Agglomerationen gewinnt das Velofahren dadurch an Bedeutung. Daher lohnt sich ein verst\u00e4rktes Engagement f\u00fcr Velowege.\n\nWeder L\u00e4rm noch Abgase\nVelofahren schont die Umwelt: Wer mit dem Velo statt mit dem Auto oder dem \u00f6ffentlichen Verkehr f\u00e4hrt, senkt den Energieverbrauch und die CO2-Emissionen. Veloverkehr verursacht zudem weder L\u00e4rm noch Abgase. Und wer Velo f\u00e4hrt, bewegt sich. Das ist gut f\u00fcr die Gesundheit.\n\nTourismus f\u00f6rdert Velofahren\nVelofahren ist eine beliebte Sport- und Freizeitaktivit\u00e4t und wird auch f\u00fcr den Schweizer Tourismus immer wichtiger. Viele St\u00e4dte und Ferienregionen f\u00f6rdern daher Angebote f\u00fcr Velo-Ausfl\u00fcge und Mountainbike-Touren. Daf\u00fcr braucht es gute Velowege.\n\nF\u00fcr sichere und attraktive Velowege\nAufgrund der wachsenden Mobilit\u00e4t ist es sinnvoll, dass sich der Bund f\u00fcr Velowege engagiert. Mit dem Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege kann er die Arbeiten der Kantone und Gemeinden auf bew\u00e4hrte Weise unterst\u00fctzen - und so zu sicheren und attraktiven Velowege beitragen. Davon profitiert die ganze Bev\u00f6lkerung.",
        "empfehlungBundesrat": "ja"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung[1]\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n\nArt. 104a\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Lebensmittel\n1\u00a0Der Bund st\u00e4rkt das Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t und sicher sind und die umwelt- und ressourcenschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Er legt die Anforderungen an die Produktion und die Verarbeitung fest.\n2\u00a0Er stellt sicher, dass eingef\u00fchrte landwirtschaftliche Erzeugnisse, die als Lebensmittel verwendet werden, grunds\u00e4tzlich mindestens den Anforderungen nach Absatz 1 gen\u00fcgen; f\u00fcr st\u00e4rker verarbeitete und zusammengesetzte Lebensmittel sowie f\u00fcr Futtermittel strebt er dieses Ziel an. Er beg\u00fcnstigt eingef\u00fchrte Erzeugnisse aus fairem Handel und bodenbewirtschaftenden b\u00e4uerlichen Betrieben.\n3\u00a0Er sorgt daf\u00fcr, dass die negativen Auswirkungen des Transports und der Lagerung von Lebens- und Futtermitteln auf Umwelt und Klima reduziert werden.\n4\u00a0Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\na. Er\u00a0erl\u00e4sst Vorschriften zur Zulassung von Lebens- und Futtermitteln und zur\u00a0Deklaration von deren Produktions- und Verarbeitungsweise.\nb. Er\u00a0kann die Vergabe von Zollkontingenten regeln und Einfuhrz\u00f6lle abstufen.\nc. Er kann verbindliche Zielvereinbarungen mit der Lebensmittelbranche, insbesondere mit Importeuren und dem Detailhandel, abschliessen.\nd. Er\u00a0f\u00f6rdert die Verarbeitung und die Vermarktung regional und saisonal\u00a0produzierter Lebensmittel.\ne. Er trifft Massnahmen zur Eind\u00e4mmung der Lebensmittelverschwendung.\n5\u00a0Der Bundesrat legt mittel- und langfristige Ziele fest und erstattet regelm\u00e4ssig Bericht \u00fcber den Stand der Zielerreichung. Werden diese Ziele nicht erreicht, so trifft er zus\u00e4tzliche Massnahmen oder verst\u00e4rkt die bestehenden.\nArt. 197 Ziff. 12[2]\n\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Artikel 104a (Lebensmittel)\nTritt innert drei Jahren nach Annahme von Artikel 104a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde kein Ausf\u00fchrungsgesetz in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg.\n[1]\u00a0SR\u00a0101\n[2]\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Fair-Food-Initiative",
        "im_detail": "",
        "argumenteKomitee": "Ja zu gesunden und nachhaltig produzierten Lebensmitteln\nLebensmittel sollen im Einklang mit dem Tierwohl und der Umwelt und unter fairen Arbeitsbedingungen produziert werden. So wollen es die Konsumentinnen und Konsumenten. Die Fair-Food-Initiative f\u00f6rdert die nachhaltige Landwirtschaft in der Schweiz. Sie gibt dem Bundesrat aber auch Instrumente in die Hand, um die Qualit\u00e4t von Lebensmittelimporten zu verbessern. Produkte aus fairem Handel und b\u00e4uerlichen Familienbetrieben sollen beg\u00fcnstigt werden.\n\nMehr gute Lebensmittel im Angebot\nDank der Fair-Food-Initiative gibt es ein gr\u00f6sseres Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t sind und die umweltschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Davon profitieren alle: Tiere, Umwelt und Klima, Konsumentinnen und Konsumenten, B\u00e4uerinnen und Bauern.\n\nFairer Handel statt Freihandel\nNur mit einer umweltgerechten Landwirtschaft k\u00f6nnen wir die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen erhalten. Fast die H\u00e4lfte der Lebens- und Futtermittel in der Schweiz wird heute importiert. Statt schrankenlosem Freihandel braucht es auch bei Importen eine Qualit\u00e4tsstrategie. Der weltweite Handel mit Lebensmitteln darf nicht auf Kosten des Tierwohls, der Umwelt oder der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft erfolgen. Konsumentinnen und Konsumenten wollen mit gutem Gewissen essen und geniessen. Und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Lebensmittel aus der Schweiz oder dem Ausland kommen.\n\nArtgerechte Tierhaltung\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung in der Schweiz ist gross. Trotzdem landen immer mehr importierte Eier und Fleisch aus industrieller Massentierhaltung in den Regalen - und dies ohne transparente Information! Die Fair-Food-Initiative verbessert die Deklaration, damit die Konsumentinnen und Konsumenten die Wahlfreiheit haben. Und sie stoppt Lebensmittel aus tierqu\u00e4lerischer Produktion.\n\nGute Lebensmittel zu fairen Preisen\nB\u00e4uerinnen und Bauern sollen mit ihren Produkten einen anst\u00e4ndigen Preis erzielen. Die Initiative f\u00f6rdert die Vermarktung von regional produzierten Lebensmitteln. Das macht sie nicht teurer, sondern frischer und ges\u00fcnder. Die Initiative bek\u00e4mpft zudem die Lebensmittelverschwendung. Heute wird ein Drittel der Lebensmittel weggeworfen, weil etwa die Ablauffrist zu kurz ist oder absurde Normen gelten (Standardgr\u00f6ssen). Wer Food Waste vermeidet, spart am richtigen Ort.\n\nNicht mehr, sondern bessere Regeln\nDie Fair-Food-Initiative baut auf bew\u00e4hrten Massnahmen und Instrumenten auf und f\u00fchrt nicht zu mehr, sondern zu besseren Regeln. Sie kann umgesetzt werden, ohne internationale Verpflichtungen zu verletzen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bereits heute hohe Anforderungen\nDer Bundesrat erachtet eine neue Verfassungsbestimmung als unn\u00f6tig, auch wenn er die Anliegen der Initiative grunds\u00e4tzlich teilt. Zudem steht die Initiative mit internationalen Vereinbarungen in Konflikt, und sie w\u00e4re kaum umsetzbar. F\u00fcr die einheimische Produktion von Lebensmitteln gelten hohe Anforderungen. So verlangen die Bundesverfassung und das Landwirtschaftsgesetz eine sozialvertr\u00e4gliche und \u00f6kologische Entwicklung der Landwirtschaft. Zudem verpflichtet ein neuer Verfassungsartikel den Bund, in den internationalen Handelsbeziehungen die Nachhaltigkeit zu beachten und gegen Lebensmittelverschwendung vorzugehen; Volk und St\u00e4nde haben diesen neuen Bestimmungen im Herbst 2017 mit grossem Mehr zugestimmt. Auch mit dem Aktionsplan \u00abGr\u00fcne Wirtschaft\u00bb und im Rahmen der Agenda 2030 der UNO f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung engagiert sich die Schweiz f\u00fcr eine respektvolle Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen in der Schweiz und im Ausland. Die Initiative verlangt, dass grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr importierte Lebensmittel die Schweizer Standards gelten. Das w\u00fcrde neue Probleme schaffen, denn diese Vorgaben k\u00f6nnten mit Handelsabkommen in Konflikt geraten. Wenn die Schweiz einseitig Handelshemmnisse schafft, gef\u00e4hrdet sie die Vorteile dieser Abkommen, etwa den vereinfachten Zugang zu internationalen M\u00e4rkten.\n\nKontrolle im Ausland schwierig\nDie Mindestvorgaben f\u00fcr importierte Lebensmittel umzusetzen, w\u00e4re \u00e4usserst schwierig. Es m\u00fcsste im Herkunftsland \u00fcberpr\u00fcft werden, unter welchen Bedingungen die Lebensmittel hergestellt werden. Die Kosten f\u00fcr diese Kontrollen k\u00f6nnten die Lebensmittel verteuern. Dies w\u00fcrde die Konsumentinnen und Konsumenten wie auch die Wirtschaft treffen. Ausserdem k\u00f6nnten die strengeren Vorgaben f\u00fcr Importe die Auswahl an Lebensmitteln in der Schweiz einschr\u00e4nken.\n\nVerfassung gen\u00fcgt\nDer Bundesrat will wie die Initiative nachhaltig und fair produzierte Lebensmittel im In- und Ausland f\u00f6rdern. Dazu reichen die geltenden Bestimmungen aus. Ein neuer Verfassungsartikel ist nicht n\u00f6tig.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104 Abs. 3 Bst. b\n3\u00a0Er [der Bund] richtet die Massnahmen so aus, dass die Landwirtschaft ihre multifunktionalen Aufgaben erf\u00fcllt. Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\nb. Er f\u00f6rdert mit wirtschaftlich lohnenden Anreizen Produktionsformen, die besonders naturnah, umwelt- und tierfreundlich sind; dabei sorgt er insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Zuchtziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\n",
        "titel": "F\u00fcr Die W\u00fcrde Der Landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)",
        "im_detail": "Bund f\u00f6rdert tierfreundliche Haltung\nDer Bund f\u00f6rdert heute die besonders tierfreundliche Haltung mit sogenannten Tierwohlbeitr\u00e4gen. Konkret unterst\u00fctzt er die Haltung in Freilaufst\u00e4llen. Dort sind die Tiere nicht angebunden, sondern bewegen sich frei zwischen unterschiedlichen Bereichen f\u00fcr Ruhe, Fressen und Kontakte zu anderen Tieren. Zudem f\u00f6rdert der Bund den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf ins Freie. Die Tierwohlbeitr\u00e4ge werden unabh\u00e4ngig davon ausgerichtet, ob die Tiere H\u00f6rner tragen oder nicht.\n\nWeniger Tiere mit H\u00f6rnern\nH\u00f6rner erh\u00f6hen f\u00fcr die anderen Tiere sowie die Tierhalterin oder den Tierhalter das Risiko von Verletzungen. Zudem ben\u00f6tigen K\u00fche und Ziegen mit H\u00f6rnern insbesondere in Freilaufst\u00e4llen mehr Abstand zu ihren Artgenossen und deshalb mehr Platz als Tiere ohne H\u00f6rner. Aus diesen Gr\u00fcnden entscheiden sich viele Halterinnen und Halter f\u00fcr hornlose Tiere. Heute haben rund drei Viertel der K\u00fche und ein Drittel der Ziegen keine H\u00f6rner.\n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Tiere mit H\u00f6rnern\nDie Initiative will erreichen, dass wieder mehr der ausgewachsenen K\u00fche, Zuchtstiere, Ziegen und Ziegenb\u00f6cke H\u00f6rner tragen. Zu diesem Zweck fordert sie, dass der Bund Landwirtinnen und Landwirte mit einem Beitrag unterst\u00fctzt, wenn sie Tiere mit H\u00f6rnern halten.\n\nEnthornte und nat\u00fcrlich hornlose Tiere\nDie Hornlosigkeit von Tieren kann auf zwei Arten erreicht werden: durch das Entfernen der Hornanlagen bei Jungtieren oder durch die Zucht von Tieren ohne H\u00f6rner. Die Hornanlagen sind beim neugeborenen Kalb kleine Stellen am Kopf, an der die Haut leicht verdickt und haarlos ist. Daraus beginnt das Horn wenige Wochen nach der Geburt zu wachsen. Um dies zu verhindern, wird die Hornanlage in den ersten drei Lebenswochen entfernt. Diesen Eingriff d\u00fcrfen nur speziell daf\u00fcr ausgebildete Personen mit Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln vornehmen. Nach dem Eingriff verheilen die betroffenen Stellen rasch. Bei rund 40 Prozent der Tiere kann an diesen Stellen nach drei Monaten noch eine erh\u00f6hte Empfindlichkeit festgestellt werden. Es gibt Rinderrassen, bei denen die Tiere keine Hornanlagen mehr haben. Bei anderen, stark verbreiteten Rassen wurden in den letzten Jahren zunehmend hornlose K\u00fche und Stiere gez\u00fcchtet. Dank dieser Entwicklung k\u00f6nnen in Zukunft immer mehr Landwirtinnen und Landwirte auf das Enthornen verzichten und trotzdem hornlose Tiere halten.\n\nKein Enthornungsverbot\nDie Initiative will kein Verbot des Enthornens. Landwirtinnen und Landwirte h\u00e4tten auch bei einer Annahme der Initiative die M\u00f6glichkeit, die Jungtiere wie bisher vorschriftsgem\u00e4\u00df zu enthornen. Die Initiative will jedoch mit einem finanziellen Anreiz erreichen, dass weniger Tiere enthornt werden und mehr Tiere ihre H\u00f6rner ausbilden k\u00f6nnen.\n\nKosten\nDie Initiative l\u00e4sst offen, wie das Anliegen finanziert werden soll und wie hoch der Beitrag f\u00fcr das Halten von Tieren mit H\u00f6rnern sein soll. Das w\u00fcrden bei einem Ja zur Initiative Parlament und Bundesrat festlegen. Gem\u00e4\u00df den Initiantinnen und Initianten sollen die Beitr\u00e4ge durch K\u00fcrzungen bei anderen Beitr\u00e4gen an die Landwirtschaft kompensiert werden.",
        "argumenteKomitee": "Weshalb die Hornkuh-Initiative ein JA verdient\nDie Initiative ermuntert die Bauernfamilien, den K\u00fchen und Ziegen die H\u00f6rner zu belassen. Sie setzt ganz auf Freiwilligkeit und F\u00f6rderung, braucht keine zus\u00e4tzlichen Subventionen und stellt das Wohl der Tiere in den Mittelpunkt. Ende 2017 lag ein Gegenvorschlag vor, den die zust\u00e4ndige Kommission des Nationalrates \u00fcbernahm. Leider stellte sich die Kommission des St\u00e4nderates dagegen. Nur darum muss die Initiative nun doch zur Abstimmung kommen.\n\nUnvorstellbar bei Haustieren\nEs begann mit dem B\u00fcndner Bergbauern Armin Capaul, dessen Familie im Jura einen Hof bewirtschaftet. Ihm will es nicht in den Kopf, dass aufgrund der immer st\u00e4rkeren Industrialisierung bei Nutztieren weiterhin Verst\u00fcmmelungen erlaubt sind, die bei Haustieren nicht mehr toleriert werden. Die Enthornung ist solch ein massiver Eingriff, der nur mit dem Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln halbwegs ertr\u00e4glich gemacht wird. \u00dcber 20 % der enthornten K\u00e4lber leiden unter Langzeitschmerzen, weitere Belastungen sind unerforscht.\n\nKein Verbot - Freiwilligkeit\nUm Abhilfe zu schaffen, gilt es, den Mehraufwand f\u00fcr die Haltung behornter Rinder und Ziegen fair zu entsch\u00e4digen. Das ist kein Verbot der Enthornung, sondern ein Anreizsystem, das den freien Entscheid beim Tierhalter l\u00e4sst. Daf\u00fcr haben wir uns auf einen achtj\u00e4hrigen Instanzenweg gemacht und schliesslich 119 626 g\u00fcltige Unterschriften eingereicht.\n\nKurze Verfassungserg\u00e4nzung\nDie Initiative kommt mit einer kurzen, klaren Erg\u00e4nzung im Landwirtschafts-Artikel 104\/3b der Bundesverfassung aus: \u00ab(\u2026) dabei sorgt er (der Bund) insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\u00bb N\u00f6tig ist das nur, weil bisher nicht gehandelt wurde und wir mit einem Gesetzesvorschlag kein Geh\u00f6r fanden.\n\nUmsetzung ist erarbeitet\nEine m\u00f6gliche Umsetzung liegt mit dem indirekten Gegenvorschlag der zust\u00e4ndigen Nationalratskommission bereits vor: Die F\u00f6rderung wird ins Landwirtschaftsgesetz und seine Tierwohlbestimmungen eingebettet. Sie ist an den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf der Tiere zu kn\u00fcpfen, im Winter im Freien, im Sommer auf der Weide bzw. Alp. Durch diese Verbindung mit dem bestehenden RAUS-Programm wird in jeder Art Stall die tiergerechte Haltung der Horntiere garantiert. Eine Entsch\u00e4digung in der H\u00f6he wie bei RAUS kostet rund 15 Millionen Franken, was ohne Erh\u00f6hung im landwirtschaftlichen Budget von j\u00e4hrlich 3000 Millionen Platz hat. So wird erreicht, dass nat\u00fcrlich behornte Tiere wieder zunehmen.\n\nWer den Tieren helfen will, stimmt ja.\nWir vom Initiativkomitee danken Ihnen. Darum empfiehlt das Initiativkomitee: Ja.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Hornkuh-Initiative k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen\nDie Hornkuh-Initiative verlangt, dass Halterinnen und Halter von ausgewachsenen K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken mit H\u00f6rnern einen Beitrag erhalten. Das k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen und letztlich den Tieren mehr schaden als n\u00fctzen. Zudem w\u00fcrde die Eigenverantwortung der Landwirtinnen und Landwirte eingeschr\u00e4nkt. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab.\n\nTieren w\u00fcrde es nicht besser gehen\nDas Entfernen der H\u00f6rner bei K\u00fchen und Ziegen mag von vielen als ein schwerer Eingriff empfunden werden. Gem\u00e4\u00df Tierschutzgesetzgebung ist der Eingriff aber erlaubt, weil er das Tierwohl nach heutigem Stand des Wissens nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigt. Andere Aspekte wie Bewegung, Sozialkontakte und der Umgang der Halterin oder des Halters mit den Tieren sind entscheidender. Gerade diese Vorteile f\u00fcr das Tierwohl k\u00f6nnten bei einer Annahme der Initiative jedoch in Frage gestellt werden: Da behornte Tiere in St\u00e4llen mit Anbindehaltung weniger Platz beanspruchen als in Freilaufst\u00e4llen, k\u00f6nnte ein Hornbeitrag dazu f\u00fchren, dass sich Landwirtinnen und Landwirte bei Neu- und Umbauten von St\u00e4llen vermehrt f\u00fcr die Anbindehaltung entscheiden. Diese Haltungsform schr\u00e4nkt die Bewegungsfreiheit und die Sozialkontakte ein und bedeutet f\u00fcr die Tiere somit eine gr\u00f6\u00dfere Beeintr\u00e4chtigung als das Enthornen.\n\nH\u00f6rner erh\u00f6hen die Verletzungsgefahr\nTiere mit H\u00f6rnern k\u00f6nnen sich gegenseitig verletzen. Besonders die schw\u00e4cheren Tiere einer Herde sind gef\u00e4hrdet. Auch f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte sind Tiere mit H\u00f6rnern gef\u00e4hrlicher als Tiere ohne H\u00f6rner. Je mehr Tiere mit H\u00f6rnern gehalten werden, desto h\u00f6her ist also die Unfallgefahr f\u00fcr Mensch und Tier.\n\nKosten der Umsetzung\nJe nachdem, wie die Initiative konkret umgesetzt w\u00fcrde, m\u00fcsste der Bund zwischen 10 und 30 Millionen Franken pro Jahr einsetzen. Diesen Betrag k\u00f6nnte er zwar \u00fcber die bestehenden Kredite f\u00fcr die Landwirtschaft finanzieren. Dies w\u00fcrde aber zu K\u00fcrzungen in anderen Bereichen der Landwirtschaft f\u00fchren. Zudem w\u00e4re die Erfassung der Tiere mit H\u00f6rnern f\u00fcr Bund und Kantone mit einem beachtlichen Aufwand und mit Kosten verbunden.\n\nUnternehmerische Eigenverantwortung\nOb auf einem Hof Tiere mit H\u00f6rnern oder ohne H\u00f6rner gehalten werden, kann am besten die Landwirtin oder der Landwirt selber entscheiden. Sie oder er kennt die Platzverh\u00e4ltnisse und die Tiere am besten. Es ist nicht Sache des Bundes, die unternehmerische Freiheit von Landwirtinnen und Landwirten einzuschr\u00e4nken, indem diese mit einem Beitrag zur Haltung von K\u00fchen und Ziegen mit H\u00f6rnern animiert werden. Das w\u00fcrde der Stossrichtung der Agrarpolitik hin zu mehr unternehmerischer Eigenverantwortung widersprechen.\n\nEmpfehlung von Bundesrat und Parlament\nAus all diesen Gr\u00fcnden empfehlen Bundesrat und Parlament, die Volksinitiative \u00abF\u00fcr die W\u00fcrde der landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)\u00bb abzulehnen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 127a\u00a0Besteuerung von Kapitaleinkommen und Arbeitseinkommen\n1\u00a0Kapitaleinkommensteile \u00fcber einem durch das Gesetz festgelegten Betrag sind im Umfang von 150 Prozent steuerbar.\n2\u00a0Der Mehrertrag, der sich aus der Besteuerung der Kapitaleinkommensteile nach Absatz 1 im Umfang von 150 Prozent statt 100 Prozent ergibt, ist f\u00fcr die Erm\u00e4ssigung der Besteuerung von Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen oder f\u00fcr Transferzahlungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt einzusetzen.\n3\u00a0Das Gesetz regelt die Einzelheiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "L\u00f6hne entlasten, Kapital gerecht besteuern",
        "im_detail": "Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung\nIn der Schweiz sind die Einkommen vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen (z.B. Renten oder Sozialhilfe) gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Auf das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung entfallen gut 10% des gesamten Einkommens. Es gibt Anzeichen, dass die Einkommensungleichheit vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen in der Schweiz in den letzten zwei Jahrzehnten leicht zugenommen hat. Der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen blieb in diesem Zeitraum konstant. Betrachtet man die Verteilung der verf\u00fcgbaren Einkommen, also diejenigen Einkommen, die der Bev\u00f6lkerung nach Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehen, dann liegt die Schweiz etwa im Mittelfeld der OECD-L\u00e4nder. Bei den Verm\u00f6gen ist in der Schweiz der Anteil des reichsten Prozents der Bev\u00f6lkerung am Gesamtverm\u00f6gen in den letzten zwei Jahrzehnten gestiegen. Um die Ungleichheiten innerhalb der Bev\u00f6lkerung zu reduzieren, erfolgt eine Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen.\n\nUmverteilung \u00fcber Steuern\nBei den Einkommens- und Verm\u00f6genssteuern zahlen einkommensstarke Personen prozentual mehr als einkommensschwache. Dadurch tragen diese Steuern zur Umverteilung bei. So verdient zum Beispiel das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung gut 10% des Gesamteinkommens, bezahlt aber rund 40% der direkten Bundessteuer.\n\nUmverteilung \u00fcber Sozialleistungen\nDie Umverteilung von Einkommen erfolgt in der Schweiz vor allem \u00fcber Sozialleistungen. Den gr\u00f6ssten Teil der Sozialleistungen bilden die Altersvorsorge, die Gesundheitskosten sowie die Invaliden- und die Arbeitslosenversicherung. Insgesamt betrugen die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen im Jahr 2018 etwa 177 Milliarden Franken. Das entspricht, \u00e4hnlich wie in anderen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, rund einem Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Dieser Anteil ist seit den 1990er Jahren gestiegen und hat der zunehmenden wirtschaftlichen Ungleichheit in den letzten Jahrzehnten entgegengewirkt. Die Sozialleistungen einschliesslich der Altersvorsorge f\u00fchren beispielsweise dazu, dass weniger Leute unter der Armutsschwelle sind: Der Anteil der einkommensarmen Bev\u00f6lkerung sinkt dadurch von \u00fcber 30% auf unter 10%. Bezogen auf das verf\u00fcgbare Einkommen hat die Ungleichheit nicht zugenommen.\n\nGeltende Einkommensbesteuerung\nHeute m\u00fcssen in der Schweiz im Grundsatz s\u00e4mtliche Arten von Eink\u00fcnften in vollem Umfang versteuert werden: Arbeitseinkommen (L\u00f6hne), Renten und Kapitaleinkommen. Bei der Besteuerung der Kapitaleinkommen gelten einige abweichende Bestimmungen: Dividenden werden nicht in vollem Umfang als Einkommen besteuert, wenn man zu mindestens 10% am Unternehmen beteiligt ist. Dividenden sind Gewinne, die Unternehmen an ihre Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer (z.B. Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re) aussch\u00fctten. Grund f\u00fcr diese Teilbesteuerung ist, dass Gewinne bereits mit der Gewinnsteuer belastet werden. Wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt, werden Dividenden in vollem Umfang besteuert.\n\nWeitere Steuern auf dem Kapital\nKapital wird nicht nur als Kapitaleinkommen, sondern auch in anderer Form besteuert: Die Kantone und Gemeinden erheben eine Steuer auf das Verm\u00f6gen von Privatpersonen und auf das Kapital von Unternehmen. Bund, Kantone und Gemeinden besteuern Gewinne. Unternehmen bezahlen eine Umsatzabgabe beim Handel mit Wertpapieren. In den meisten Kantonen wird mit der Hand\u00e4nderungssteuer die Eigentums\u00fcbertragung von Grundst\u00fccken besteuert. Betrachtet man die gesamte Besteuerung von Kapital, befindet sich die Schweiz im Vergleich mit den EU-Mitgliedstaaten \u00fcber dem Durchschnitt.\n\nInitiative zielt auf Kapitaleinkommen\nDen Initiantinnen und Initianten gehen die bestehende Besteuerung von Kapital und die Umverteilung zu wenig weit. Sie fordern eine h\u00f6here Besteuerung hoher Kapitaleinkommen. Kapitaleinkommen sollen bei der Steuerberechnung ab einem bestimmten Betrag anderthalbfach gez\u00e4hlt werden, das heisst um 50% st\u00e4rker gewichtet werden als andere Einkommensarten. Ab diesem Betrag wird jeder Franken Kapitaleinkommen wie Fr. 1.50 gez\u00e4hlt. Die H\u00f6he dieses Betrags w\u00e4re bei Annahme der Initiative durch das Parlament zu bestimmen. Die h\u00f6here Besteuerung w\u00fcrde sowohl auf Bundes- als auch auf Kantonsebene gelten.\n\nSteuerbares Einkommen heute und bei Annahme der Volksinitiative\nBei Annahme der Volksinitiative w\u00fcrde in diesem Beispiel das Kapitaleinkommen bis 100000 Franken in der tats\u00e4chlichen H\u00f6he versteuert (100%); der dar\u00fcber liegende Betrag von 50000 Franken w\u00fcrde neu anderthalbfach gez\u00e4hlt werden (150%). Die Besteuerung des Arbeitseinkommens w\u00e4re von der Initiative nicht ber\u00fchrt und w\u00fcrde unver\u00e4ndert bleiben.\n\nSteuers\u00e4tze\nF\u00fcr die Berechnung der Steuern ist neben dem steuerbaren Einkommen auch der Steuersatz massgebend. Zu den Steuers\u00e4tzen macht die Initiative keine Vorgaben. Ihre Bestimmung liegt somit weiterhin in der Kompetenz von Bund und Kantonen. Bei unver\u00e4nderten Steuers\u00e4tzen zahlen Personen f\u00fcr Kapitaleinkommen ab einem bestimmten Betrag mehr Steuern.\n\nUmverteilung des Mehrertrags\nDer Mehrertrag, der durch die h\u00f6here Besteuerung der Kapitaleinkommen erzielt wird, soll gem\u00e4ss Initiative f\u00fcr eine Steuererm\u00e4ssigung f\u00fcr Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen verwendet werden oder f\u00fcr Leistungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt.\n\nUmsetzung offen\nDie Umsetzung der Initiative ist offen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung der Initiative w\u00fcrde bei einer Annahme das Parlament entscheiden. Es m\u00fcsste unter anderem festlegen, welche Eink\u00fcnfte unter den Begriff des Kapitaleinkommens fallen, ab welchem Betrag die h\u00f6here Besteuerung greift und wie die Umverteilung des dadurch erzielten Mehrertrags ausgestaltet wird.\n\nAuswirkungen\nAufgrund der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen k\u00f6nnte es zu Verhaltensanpassungen kommen. Personen mit hohen Kapitaleinkommen k\u00f6nnten zum Beispiel ihren Wohnsitz verlegen. Im Weiteren k\u00f6nnte sich das Sparverhalten \u00e4ndern, weil das Einkommen, das mit dem angesparten Kapital erzielt wird, st\u00e4rker besteuert wird. Das Ausmass solcher Verhaltensanpassungen kann nicht abgesch\u00e4tzt werden, auch weil unklar ist, wie die Initiative umgesetzt w\u00fcrde. Daher l\u00e4sst sich auch der Mehrertrag aus der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen nicht beziffern. Da Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich ist, d\u00fcrften die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen kaum eintreffen. Der damit bezweckte Umverteilungseffekt d\u00fcrfte damit nicht erreicht werden.",
        "argumenteKomitee": "Verm\u00f6gensungleichheit nimmt zu\nDie Verm\u00f6gensungleichheit nimmt seit Jahren immer weiter zu. Bereits 2016 besass das reichste Prozent der Bev\u00f6lkerung 42,3% aller Verm\u00f6gen. Der Grund daf\u00fcr sind Dividenden und Aktiengewinne, welche den Reichsten immer mehr Geld in die Taschen sp\u00fclen. Dieses Geld fehlt bei den L\u00f6hnen, die seit Jahren stagnieren, w\u00e4hrend die Mieten und Krankenkassenpr\u00e4mien steigen. Mit der Coronapandemie hat sich die Situation weiter versch\u00e4rft. Die Verm\u00f6gen der 300 Reichsten sind auf ein Rekordhoch von 707 Milliarden angewachsen, gleichzeitig stehen unz\u00e4hlige Menschen vor wirtschaftlich unsicheren Zeiten.\n\nKaufkraft st\u00e4rken\nDie steigende Ungleichheit schadet auch der Wirtschaft. Ein grosser Teil der Verm\u00f6gen der Reichsten wird f\u00fcr Spekulationen an den Finanzm\u00e4rkten verwendet und fliesst nicht in die Realwirtschaft. Kommt das Geld hingegen den arbeitenden Menschen zugute, wird es dem Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckgef\u00fchrt und die Kaufkraft steigt. Davon profitieren auch die kleinen Betriebe, die w\u00e4hrend der Pandemie massiv gelitten haben.\n\nWeniger Privilegien f\u00fcr Superreiche\nHeute sind Kapitaleinkommen auf diverse Arten privilegiert. So m\u00fcssen Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4re beispielsweise nur auf 70% ihres Kapitaleinkommens Steuern zahlen - w\u00e4hrend alle anderen ihr gesamtes Einkommen versteuern. Unser Wohlstand wird aber von den Menschen geschaffen, die jeden Tag in B\u00fcros, auf Baustellen und im Haushalt arbeiten. Heute bereichert sich das reichste 1% auf Kosten von uns allen und wird dazu noch steuerlich bevorteilt.\n\nMehr Geld f\u00fcr die 99%\nMit der 99%-Initiative sorgen wir f\u00fcr eine gerechtere Besteuerung von Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4ren und entlasten 99% der Bev\u00f6lkerung. Mit den Einnahmen k\u00f6nnen die Steuern f\u00fcr Menschen mit tiefen und mittleren Einkommen gesenkt und der Service public gest\u00e4rkt werden, z.B. durch Pr\u00e4mienverbilligungen oder mehr Geld f\u00fcr Kitas. Die 99%-Initiative ist der erste Schritt zu echter Steuergerechtigkeit!",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Kein Handlungsbedarf\nIn der Schweiz sind die Einkommen gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Zudem erfolgt bereits eine bedeutende Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen: Die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen betragen gut ein Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Im Weiteren blieb der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen seit Mitte der 1990er-Jahre konstant. Darum besteht kein Handlungsbedarf.\n\nInitiative schafft Ungerechtigkeiten\nDie Initiative schafft Ungerechtigkeiten, indem sie f\u00fcr Kapitaleinkommen eine h\u00f6here Besteuerung fordert als f\u00fcr Arbeitseinkommen. Kapitaleinkommen wird nicht ohne Leistung erzielt. Auch Kapital muss erarbeitet werden, indem man Einkommen erzielt und dieses auf die Seite legt.\n\nInitiative gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze\nEine h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleinkommen w\u00fcrde den Anreiz, Ersparnisse zu bilden und damit Kapital aufzubauen, reduzieren. Kapital wird ben\u00f6tigt, damit neue Unternehmen (z.B. Start-ups) gegr\u00fcndet werden und bestehende Unternehmen neue Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen (z.B. in den Ausbau von Produktionskapazit\u00e4ten oder in neue Technologien). Der Aufbau von Kapital schafft somit Arbeitspl\u00e4tze und steigert die Produktivit\u00e4t. Dies durch h\u00f6here Steuern zu behindern, ist sch\u00e4dlich f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und den Wohlstand in der Schweiz.\n\nInitiative schw\u00e4cht den Standort Schweiz\nGerade f\u00fcr Personen mit hohen Kapitaleinkommen spielen Steuern bei der Wohnortwahl eine wesentliche Rolle. Die Initiative schw\u00e4cht die Standortattraktivit\u00e4t der Schweiz. Im internationalen Vergleich ist die Steuerbelastung auf Kapital in der Schweiz bereits heute recht hoch. Grund daf\u00fcr sind die Verm\u00f6genssteuer und die hohe Besteuerung von Dividenden, vor allem wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt.\n\nAuswirkungen sind offen\nDer Initiativtext l\u00e4sst zu vieles offen: ab welcher H\u00f6he Kapitaleinkommen st\u00e4rker besteuert w\u00fcrden, welche Einkommensbestandteile betroffen w\u00e4ren und wie der Mehrertrag umverteilt w\u00fcrde. Ausserdem ist Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich. Die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen d\u00fcrften kaum eintreffen. Damit wird auch der bezweckte Umverteilungseffekt unterh\u00f6hlt. Je nach Ausgestaltung k\u00f6nnte die h\u00f6here Besteuerung von Kapital deutlich mehr Personen betreffen, als die Initiative vorgibt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 41 Abs. 1 Bst. g\n1\u00a0Bund und Kantone setzen sich in Erg\u00e4nzung zu pers\u00f6nlicher Verantwortung und privater Initiative daf\u00fcr ein, dass:\ng. Kinder und Jugendliche in ihrer Entwicklung zu selbstst\u00e4ndigen und sozial verantwortlichen Personen gef\u00f6rdert und in ihrer sozialen, kulturellen und politischen Integration unterst\u00fctzt werden sowie ihre Gesundheit gef\u00f6rdert wird.\nArt. 118 Abs. 2 Bst. b\n2\u00a0Er erl\u00e4sst Vorschriften \u00fcber:\nb. die Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer, stark verbreiteter oder b\u00f6sartiger Krankheiten von Menschen und Tieren; er verbietet namentlich jede Art von Werbung f\u00fcr Tabakprodukte, die Kinder und Jugendliche erreicht;\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 118 Abs. 2 Bst. b (Schutz der Gesundheit)\nDie Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert drei Jahren seit Annahme von Artikel 118 Absatz 2 Buchstabe b durch Volk und St\u00e4nde.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Schutz der Kinder und Jugendlichen vor Tabakwerbung",
        "im_detail": "Ausgangslage\nWerbung f\u00fcr Tabakprodukte ist in der Schweiz unter Einschr\u00e4nkungen erlaubt. Verboten ist Werbung, die sich gezielt an Minderj\u00e4hrige richtet, insbesondere an Veranstaltungen oder in Publikationen f\u00fcr Jugendliche. Es ist auch nicht erlaubt, Minderj\u00e4hrigen Werbegeschenke zu machen oder Zigaretten gratis zu verteilen. Eine Mehrheit der Kantone hat weitergehende Verbote erlassen, etwa f\u00fcr Tabakwerbung auf Plakaten und im Kino sowie f\u00fcr das Sponsoring von Veranstaltungen. In Radio und Fernsehen ist Tabakwerbung generell verboten.\n\nInitiative fordert Verbot von Tabakwerbung\nDie Initiantinnen und Initianten m\u00f6chten jede Art von Werbung verbieten, die Kinder und Jugendliche erreicht. Damit w\u00fcrde auch Werbung verboten, die sich zwar haupts\u00e4chlich an Erwachsene richtet, aber auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche zug\u00e4nglich ist. Es w\u00e4re nur noch Werbung zul\u00e4ssig, die auf Erwachsene abzielt und Minderj\u00e4hrige nicht erreicht, etwa Werbemails, Prospekte und gezielte Werbung im Internet oder in den sozialen Medien.\n\nInitiative fordert F\u00f6rderung der Gesundheit\nDie Initiative fordert zudem, dass Bund und Kantone die Gesundheit von Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wie genau dies geschehen soll, l\u00e4sst die Initiative offen. Sie schr\u00e4nkt die Forderung auch nicht auf die Tabakpr\u00e4vention ein.\n\nZahl und Alter der Raucherinnen und Raucher\nJede vierte Person in der Schweiz raucht; das sind rund 2 Millionen Menschen. Dieser Anteil ist in den letzten zehn Jahren in etwa gleich hoch geblieben. Er ist auch unter Jugendlichen \u00e4hnlich hoch; rund 100000 Jugendliche zwischen 15 und 19 Jahren rauchen. Etwa die H\u00e4lfte der heutigen Raucherinnen und Raucher haben vor dem 18. Altersjahr t\u00e4glich geraucht.\n\nAuswirkungen der Tabakwerbung\nDie Forschung hat die Auswirkungen von Tabakwerbung untersucht. Dabei hat sich gezeigt, dass mit der Werbung die Wahrscheinlichkeit steigt, dass Jugendliche mit dem Rauchen anfangen.\n\nFolgen des Rauchens\nRauchen kann eine Reihe von Krankheiten wie Krebs oder Herzinfarkt verursachen. Pro Jahr sterben rund 9500 Menschen in der Schweiz vorzeitig an den Folgen des Rauchens. Die Kosten des Rauchens f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit und die Wirtschaft belaufen sich laut verschiedenen Studien auf rund 4 bis 5 Milliarden Franken pro Jahr; davon sind 3 Milliarden direkte Behandlungskosten und rund 1 bis 2 Milliarden indirekte Kosten f\u00fcr die Wirtschaft, etwa wenn Raucherinnen und Raucher erkranken und nicht arbeiten k\u00f6nnen.\n\nFolgen der Initiative f\u00fcr die Werbebranche\nDie Initiative w\u00fcrde die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Tabakwerbung stark reduzieren. 2020 wurden f\u00fcr Werbung f\u00fcr Tabakprodukte inklusive E-Zigaretten 9,7 Millionen Franken ausgegeben, dies vorwiegend f\u00fcr Werbung in Zeitschriften und Zeitungen sowie f\u00fcr Plakate; das entspricht 0,2 Prozent der gesamten Werbeausgaben in der Schweiz. F\u00fcr die Tabakwerbung am Verkaufsort sowie im Internet und in den sozialen Medien liegen keine Zahlen vor.\n\nTabakpr\u00e4vention in der Schweiz\nBund und Kantone verfolgen seit \u00fcber 20 Jahren eine aktive Tabakpr\u00e4ventionspolitik. Dazu geh\u00f6ren nationale Pr\u00e4ventionsprogramme oder Projekte, die durch den Tabakpr\u00e4ventionsfonds gef\u00f6rdert werden. Daneben wurden vom Parlament gesetzliche Massnahmen beschlossen, wie Tabaksteuern auf Zigaretten oder das Rauchverbot in Innenr\u00e4umen.\n\nInternationaler Vergleich\nDie Schweiz schr\u00e4nkt Tabakwerbung viel weniger stark ein als die allermeisten L\u00e4nder in Europa. So sind zum Beispiel in allen EU-Mitgliedstaaten die Tabakwerbung in der Presse und das Sponsoring von Veranstaltungen mit grenz\u00fcberschreitender Wirkung verboten. Alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder mit Ausnahme von Deutschland und Bulgarien kennen dar\u00fcber hinaus ein nationales Verbot von Tabakwerbung im \u00f6ffentlichen Raum.\n\nTabakproduktegesetz als indirekter Gegenvorschlag\nDas Parlament hat im Oktober 2021 ein neues Tabakproduktegesetz verabschiedet und stellt es der Volksinitiative als indirekten Gegenvorschlag gegen\u00fcber. Dieses Gesetz regelt unter anderem die Zusammensetzung, die Verpackung, die Werbung, den Verkauf und die Kontrolle von Tabakprodukten und elektronischen Zigaretten. Im Bereich des Jugendschutzes sind folgende Massnahmen vorgesehen: Tabakprodukte und elektronische Zigaretten d\u00fcrfen nicht an unter 18-J\u00e4hrige verkauft werden. Wer das Verbot missachtet, kann mit einer Busse bestraft werden. Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos, auf Sportpl\u00e4tzen, in und an \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden sowie in und an \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ist verboten. Tabakwerbung, die sich an Minderj\u00e4hrige richtet, ist verboten. Das Sponsoring von Veranstaltungen f\u00fcr Jugendliche oder von Veranstaltungen mit internationalem Charakter ist verboten. Das neue Tabakproduktegesetz untersteht dem Referendum. Wenn dieses nicht ergriffen wird oder nicht erfolgreich ist, kann das Gesetz unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Abstimmung \u00fcber die Volksinitiative in Kraft treten. Bei Annahme der Initiative m\u00fcsste das Gesetz nachtr\u00e4glich angepasst werden.",
        "argumenteKomitee": "Die Initiative will unsere Kinder vor Tabak sch\u00fctzen\nTabakwerbung soll Minderj\u00e4hrige - und nur diese - nicht mehr erreichen. Die wichtigen Gesundheitsorganisationen sowie Jugend- und Sportdachverb\u00e4nde mussten die Volksinitiative \u00abKinder ohne Tabak\u00bb lancieren, weil nur so wirksamer Jugendschutz umgesetzt werden kann. Denn das neue Tabakproduktegesetz l\u00e4sst weiterhin Werbung zu, die Kinder und Jugendliche erreicht und sie so in den sch\u00e4dlichen Nikotin- und Tabakkonsum f\u00fchrt. Die Mehrheit der Menschen, die rauchen, beginnt vor dem 18. Lebensjahr damit. Ein fr\u00fcher Rauchbeginn erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine langfristige Abh\u00e4ngigkeit, Krankheit und Tod. Entscheidend ist deshalb, dass Jugendliche \u00fcberhaupt nicht erst mit dem Rauchen beginnen.\n\nWerbung macht Kinder zu Rauchenden\nTabakwerbung hat nachweislich auf Minderj\u00e4hrige grossen Einfluss. Zahlreiche Studien belegen diese Wirkung. Kinder brauchen besonderen Schutz, um ihre Gesundheitskompetenz entwickeln zu k\u00f6nnen. Nur so k\u00f6nnen sie als Erwachsene die pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr ihre Gesundheit \u00fcbernehmen. Minderj\u00e4hrige d\u00fcrfen keine Tabakprodukte kaufen - dem entsprechend d\u00fcrfen diese auch nicht beworben werden. Doch Tabakwerbung ist heute bevorzugt dort, wo sie Kinder und Jugendliche gut erreicht.\n\nMassive Kosten f\u00fcr alle\nTabakkonsum ist nachweislich das gr\u00f6sste Risiko f\u00fcr viele chronische, nicht \u00fcbertragbare Krankheiten wie Krebs-, Atemweg- oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen - und vermeidbar! Grosses Leid f\u00fcr Betroffene und ihre Angeh\u00f6rigen sowie 9500 Todesf\u00e4lle pro Jahr sind zu beklagen. Die Gesellschaft, die Pr\u00e4mienzahlenden und die Volkswirtschaft werden enorm belastet: Medizinische Behandlungen und Arbeitsausf\u00e4lle kosten uns jedes Jahr mindestens 5 Milliarden Franken.\n\nDie Initiative als richtige Antwort\nDie Parlamentsmehrheit will keinen wirkungsvollen Jugendschutz im Tabakproduktegesetz. Werbung in Gratiszeitungen, im Internet und damit in allen sozialen Medien sowie an Festivals ist weiterhin erlaubt - also dort, wo Jugendliche unterwegs sind. Einzig auf Plakaten und im Kino sollen Tabakprodukte nicht mehr beworben werden d\u00fcrfen. Dies ist schon jetzt vielfach kantonal verboten. So werden die Interessen der Tabak- und Werbeindustrie \u00fcber das Wohl unserer Kinder und Jugendlichen gestellt. Dabei zeigen Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern eindr\u00fccklich, dass durch Werbeeinschr\u00e4nkungen der Tabak- und Nikotinkonsum insbesondere bei Jugendlichen deutlich gesenkt werden kann. Hinter der Initiative stehen die \u00c4rzteschaft, Apotheker- und Drogistenverb\u00e4nde, Krebsliga, Lungenliga und viele mehr.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Weitreichendes Werbeverbot geht zu weit\nDie Initiative h\u00e4tte zur Folge, dass Tabakwerbung nur noch in jenen wenigen Bereichen zul\u00e4ssig ist, zu denen Jugendliche keinen Zugang haben. Ein solch weitreichendes Werbeverbot geht Bundesrat und Parlament zu weit; es stellt einen zu starken Eingriff in die Wirtschaftsfreiheit dar. Das von der Initiative geforderte generelle Sponsoringverbot k\u00f6nnte zudem f\u00fcr gewisse Kultur- und Sportveranstaltungen zu Einbussen bei den Einnahmen f\u00fchren.\n\nGegenvorschlag verst\u00e4rkt Jugendschutz\nDer indirekte Gegenvorschlag enth\u00e4lt schweizweit g\u00fcltige Werbeeinschr\u00e4nkungen, die den Jugendschutz verst\u00e4rken. Dazu z\u00e4hlt das Verbot von Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos oder an Sportveranstaltungen. Die Kantone k\u00f6nnen weiterhin strengere Werbeeinschr\u00e4nkungen erlassen. Bereits geltende strengere Regeln bleiben in Kraft.\n\nAnliegen der Wirtschaft ber\u00fccksichtigt\nDer indirekte Gegenvorschlag ber\u00fccksichtigt gleichzeitig die Anliegen der Wirtschaft. Er erlaubt weiterhin gewisse Werbeformen, zum Beispiel die Werbung in Kiosken, Inserate in der Presse, ausser wenn sie sich an Minderj\u00e4hrige richten, sowie das Sponsoring von nationalen Veranstaltungen.\n\nVerkaufsverbot sch\u00fctzt Minderj\u00e4hrige\nMit dem neuen, schweizweit g\u00fcltigen Verkaufsverbot von Tabakprodukten an unter 18-J\u00e4hrige stellt der indirekte Gegenvorschlag zudem sicher, dass Minderj\u00e4hrige keinen Zugang zu Zigaretten erhalten. Bei Missachtung des Verbots droht eine hohe Busse. Bisher ist die Altersgrenze in der Schweiz nicht einheitlich geregelt: In zwei Kantonen besteht diesbez\u00fcglich keine Vorschrift, f\u00fcnfzehn Kantone haben die Altersgrenze bei 18 Jahren festgesetzt, die \u00fcbrigen neun bei 16 Jahren.\n\nKinder und Jugendliche besser sch\u00fctzen\nKinder und Jugendliche sind besonders leicht beeinflussbar und empf\u00e4nglich f\u00fcr Werbebotschaften. Rund die H\u00e4lfte der Erwachsenen, die regelm\u00e4ssig rauchen, haben damit begonnen, als sie noch nicht 18 Jahre alt waren. Bundesrat und Parlament wollen die Minderj\u00e4hrigen deshalb mit dem indirekten Gegenvorschlag besser vor Werbung f\u00fcr Tabakprodukte und damit vor den sch\u00e4dlichen Auswirkungen des Rauchens sch\u00fctzen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 108 Abs. 1 und 5\u20138\n1\u00a0Der Bund f\u00f6rdert in Zusammenarbeit mit den Kantonen das Angebot an preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen. Er f\u00f6rdert den Erwerb von Wohnungs- und Hauseigentum, das dem Eigenbedarf Privater dient, sowie die T\u00e4tigkeit von Tr\u00e4gern und Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus.\n5\u00a0Er stellt sicher, dass Programme der \u00f6ffentlichen Hand zur F\u00f6rderung von Sanierungen nicht zum Verlust von preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren.\n6\u00a0Er strebt in Zusammenarbeit mit den Kantonen eine stetige Erh\u00f6hung des Anteils der Wohnungen im Eigentum von Tr\u00e4gern des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus am Gesamtwohnungsbestand an. Er sorgt in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr, dass gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neu gebauten Wohnungen im Eigentum dieser Tr\u00e4ger sind.\n7\u00a0Er erm\u00e4chtigt die Kantone und die Gemeinden, zur F\u00f6rderung des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr sich ein Vorkaufsrecht f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke einzuf\u00fchren. Zudem r\u00e4umt er ihnen beim Verkauf von Grundst\u00fccken, die in seinem Eigentum oder jenem bundesnaher Betriebe sind, ein Vorkaufsrecht ein.\n8\u00a0Das Gesetz legt die Massnahmen fest, die zur Erreichung der Ziele dieses Artikels erforderlich sind.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 108 Abs. 1 und 5\u20138 (Wohnbau- und Wohneigentumsf\u00f6rderung)\nIst die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 108 Abs\u00e4tze 1 und 5\u20138 zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde noch nicht in Kraft getreten, so erl\u00e4sst der Bundesrat auf diesen Zeitpunkt hin die Ausf\u00fchrungsbestimmungen vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Mehr bezahlbare Wohnungen",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDie Initiative wurde 2016 eingereicht, als sich das Angebot an Mietwohnungen in einigen Regionen der Schweiz verknappt hatte und die Mieten zum Teil stark angestiegen waren. Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung waren die gute Wirtschaftslage und das starke Bev\u00f6lkerungswachstum. Gesamtschweizerisch wurden nicht gen\u00fcgend neue Wohnungen gebaut, um den Bedarf zu decken. Der Anteil der leeren Wohnungen nahm zwischen 2007 und 2012 ab. Erst danach wurden j\u00e4hrlich so viele Wohnungen erstellt, dass die Leerwohnungsziffer wieder anstieg.\n\nAngebot an Mietwohnungen seit 2016\nDer Markt f\u00fcr Mietwohnungen war 2016 insgesamt wieder ausgeglichen: Angebot und Nachfrage hielten sich mehr oder weniger die Waage. Seither gibt es im Durchschnitt ein leichtes \u00dcberangebot. Der Anteil leerer Wohnungen erh\u00f6hte sich kontinuierlich.\n\nEntwicklung der Mietpreise\nZwischen 2008 und 2016 sind die durchschnittlichen Mieten angestiegen, obwohl der f\u00fcr die Anpassung der Mieten ma\u00dfgebende Referenzzinssatz stark gesunken ist. Seit 2016 sind die durchschnittlichen Preise f\u00fcr neu oder wieder vermietete Wohnungen r\u00fcckl\u00e4ufig - auch f\u00fcr Wohnungen im unteren Preissegment ist der Markt wieder nahezu ausgeglichen.\n\nRegional unterschiedliche Situation\nDie Situation ist regional jedoch sehr unterschiedlich. In einigen St\u00e4dten, Agglomerationen und Tourismusgebieten waren die Preiserh\u00f6hungen deutlich st\u00e4rker als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Vor allem im st\u00e4dtischen Raum kann es nach wie vor schwierig sein, eine Wohnung zu finden, die den finanziellen M\u00f6glichkeiten entspricht.\n\nForderungen der Initiative Mindestanteil\nDie Volksinitiative hat zum Ziel, dass mehr preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Eine zentrale Rolle sollen dabei gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger spielen - in der Regel sind das Wohnbaugenossenschaften. Die Initiative verlangt, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger einen stetig h\u00f6heren Marktanteil erreichen. Deswegen soll der Bund in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr sorgen, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neuen Wohnungen erstellen.\n\nVorkaufsrecht\nZur Erh\u00f6hung des Anteils gemeinn\u00fctziger Wohnbautr\u00e4ger sollen auch Vorkaufsrechte der Kantone und Gemeinden beitragen. Die Initiative verlangt, dass diese f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke ein Vorkaufsrecht einf\u00fchren k\u00f6nnen, um den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Grundst\u00fccke im Eigentum des Bundes oder bundesnaher Betriebe sollen Kantone und Gemeinden generell ein Vorkaufsrecht erhalten.\n\nErhalt preisg\u00fcnstiger Mietwohnungen\nDie Initiative verfolgt auch das Ziel, preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zu erhalten. Von der \u00f6ffentlichen Hand unterst\u00fctzte Sanierungen sollen nicht zum Verlust von g\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren. Subventionen des Bundes und der Kantone f\u00fcr energetische Erneuerungen sollen deshalb nur noch gew\u00e4hrt werden, wenn keine luxuri\u00f6sen Sanierungen erfolgen und die Mieterinnen und Mieter in der Wohnung bleiben k\u00f6nnen.\n\nKosten der Initiative\nIn der Botschaft des Bundesrates wurden die Kosten f\u00fcr die Erreichung des 10-Prozent-Anteils gesch\u00e4tzt. Wenn dieser mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden sollte, m\u00fcssten f\u00fcnfmal mehr Darlehen als im Schnitt der letzten Jahre vergeben werden. Gem\u00e4ss der Sch\u00e4tzung w\u00fcrde das etwa 120 Millionen Franken pro Jahr kosten.\n\nBisherige F\u00f6rderung durch den Bund\nGest\u00fctzt auf die Verfassung f\u00f6rdert der Bund bereits heute den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau. Dabei stehen zwei F\u00f6rderinstrumente im Vordergrund: Erstens verb\u00fcrgt der Bund die Anleihen der Emissionszentrale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger. Dies erm\u00f6glicht eine vorteilhafte Finanzierung von Wohnraum und damit g\u00fcnstige Mieten. Zweitens betreibt der Bund einen Fonds, aus dem gemeinn\u00fctzigen Wohnbautr\u00e4gern verzinsliche und r\u00fcckzahlbare Darlehen gew\u00e4hrt werden. Seit 2003 wurden mit diesem sogenannten \u00abFonds de Roulement\u00bb der Bau und die Erneuerung von j\u00e4hrlich rund 1500 preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen unterst\u00fctzt.\n\nAufstockung des Fonds\nAuf Vorschlag des Bundesrates hat das Parlament beschlossen, den \u00abFonds de Roulement\u00bb f\u00fcr 10 Jahre um 250 Millionen Franken aufzustocken. Der Kredit soll dazu beitragen, dass der gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau seinen gesamtschweizerischen Marktanteil von rund 4 Prozent halten kann. Der Fonds wird nur aufgestockt, wenn die Volksinitiative abgelehnt wird.",
        "argumenteKomitee": "Initiativkomitee\nIn der Schweiz gibt es zu wenig bezahlbare Wohnungen. Trotz tiefster Zinsen steigen die Mietpreise, weil die Immobilienbesitzer immer h\u00f6here Renditen anstreben. Anders bei gemeinn\u00fctzigen Bautr\u00e4gern: Sie arbeiten nicht gewinnorientiert und bieten deutlich tiefere Mietzinse. Die Initiative fordert mehr gemeinn\u00fctzige Wohnungen. Eine breite Allianz von Mieter-, Wohnbaugenossenschafts- und Hauseigent\u00fcmerverb\u00e4nden sowie Alters- und Jugendorganisationen und Gewerkschaften unterst\u00fctzt das Anliegen.\n\nF\u00fcr mehr bezahlbare Wohnungen\nDie Initiative schafft mehr bezahlbare Wohnungen, auf die insbesondere Familien und der Mittelstand angewiesen sind. Denn die Miete ist mit Abstand der gr\u00f6sste Ausgabenposten im Haushaltbudget.\n\nSpekulation eind\u00e4mmen\nDie Mieten sind in den letzten Jahren unaufh\u00f6rlich gestiegen - trotz tiefer Zinsen. Vielerorts ist der Wohnungsmarkt nach wie vor sehr angespannt. Die Mieterinnen und Mieter bezahlen viel zu hohe Mieten. W\u00e4ren die Mieten den gesunkenen Zinsen angepasst worden, m\u00fcssten sie heute 40 Prozent tiefer sein. Im gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau sind \u00fcberteuerte Mieten und willk\u00fcrliche Zinserh\u00f6hungen nicht m\u00f6glich. Damit wird Wohnraum dauerhaft der Spekulation entzogen.\n\nF\u00fcr g\u00fcnstigere Mieten\nGemeinn\u00fctzige Bautr\u00e4ger verlangen f\u00fcr ihre Wohnungen nur so viel, wie sie tats\u00e4chlich kosten. Die Mieten sind deshalb deutlich tiefer als in gewinnorientierten Mietverh\u00e4ltnissen. Die Differenz betr\u00e4gt zwischen zwei und drei Monatsmieten pro Jahr.\n\nF\u00fcr das Gemeinwohl\nDer gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau n\u00fctzt nicht nur seinen Mieterinnen und Mietern, sondern der ganzen Gesellschaft: Er hat eine preisd\u00e4mpfende Wirkung auf den Wohnungsmarkt, bietet eine hohe Wohnsicherheit, sorgt f\u00fcr soziale Durchmischung und Entlastung der Sozialwerke. Genossenschaftliche Siedlungen sind nachhaltig und bieten oft Dienstleistungen und Infrastrukturen f\u00fcr ganze Quartiere.\n\nWirksame Umsetzung\nDie Initiative verlangt, dass mehr Areale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Daf\u00fcr braucht es vor allem raumplanerische Massnahmen, die sehr wirksam sind.\n\nWohnen ist ein Grundrecht\nWohnen geh\u00f6rt zu den Grundbed\u00fcrfnissen. Deshalb muss die Politik daf\u00fcr sorgen, dass alle Menschen eine angemessene und bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen. Das steht bereits heute in der Bundesverfassung. Die Initiative setzt diesen Auftrag endlich um.\n\nF\u00fcr faire energetische Sanierungen\nEnergetische Sanierungen sind wichtig f\u00fcr den Klimaschutz. F\u00f6rdergelder helfen mit, sie finanziell tragbar zu machen. Doch leider erhalten Immobilienfirmen auch dann Subventionen, wenn sie die Liegenschaft leerk\u00fcndigen oder luxuri\u00f6s umbauen. Dem schiebt die Initiative einen Riegel.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bundesrat\nDie Initiative setzt zu starre Vorgaben und geht zu weit. Der Wohnungsbau soll sich am Bedarf und nicht an einer Quote orientieren. Die Umsetzung w\u00e4re mit hohen Kosten und grossem Verwaltungsaufwand verbunden. Die bisherige F\u00f6rderung hat sich bew\u00e4hrt, weil mit ihr bedarfsgerecht gemeinn\u00fctzige Wohnbauprojekte unterst\u00fctzt werden. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus den folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nAusreichend Wohnraum\nDie Forderung, wonach k\u00fcnftig 10 Prozent der neu erstellten Wohnungen im Eigentum gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger sein sollen, ist \u00fcbertrieben. Es gibt insgesamt ausreichend guten und finanziell tragbaren Wohnraum. So ist die Wohnfl\u00e4che, die jeder Person durchschnittlich zur Verf\u00fcgung steht, gr\u00f6sser geworden, w\u00e4hrend die durchschnittliche Belastung durch die Miete seit vielen Jahren bei rund einem F\u00fcnftel des Haushaltseinkommens liegt.\n\nHohe Kosten\nM\u00fcsste der Anteil von 10 Prozent mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden, w\u00e4ren f\u00fcnfmal mehr Darlehen n\u00f6tig als heute. J\u00e4hrlich m\u00fcsste der Bund sch\u00e4tzungsweise 120 Millionen Franken zur Verf\u00fcgung stellen. Zudem w\u00fcrde grosser Verwaltungsaufwand entstehen.\n\nKeine Bevorteilung\nDie Bevorteilung gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger widerspricht dem marktwirtschaftlichen Verst\u00e4ndnis von Wettbewerb. K\u00f6nnten Wohnbaugenossenschaften den geforderten Neubauanteil nicht erbringen, m\u00fcsste die \u00f6ffentliche Hand einspringen.\n\nVorkaufsrecht benachteiligt Private\nDie verlangten Vorkaufsrechte benachteiligen die Privaten und sind nicht zielf\u00fchrend. Die Kantone d\u00fcrfen bereits heute unter gewissen Bedingungen Vorkaufsrechte einf\u00fchren. Auch k\u00f6nnen Kantone und Gemeinden Grundst\u00fccke des Bundes zum Marktpreis erwerben. Geeignete Grundst\u00fccke bundesnaher Betriebe wie zum Beispiel der SBB werden eher selten verkauft.\n\nEnergiestrategie wird unterlaufen\nDie Subventionierung von energetischen Sanierungen leistet einen Beitrag zur Energiestrategie 2050. Einschr\u00e4nkungen w\u00fcrden diese Strategie unterlaufen. Zudem profitieren die Mieterinnen und Mieter, weil nach der Sanierung Nebenkosten eingespart werden k\u00f6nnen. Und da die Subventionierung bei bestehenden Mietverh\u00e4ltnissen ber\u00fccksichtigt werden muss, d\u00fcrfen die Mieten nicht beliebig erh\u00f6ht werden.\n\nBew\u00e4hrte F\u00f6rderung\nTats\u00e4chlich ist es in einzelnen Regionen schwierig, passenden Wohnraum zu finden. Deshalb soll der bestehende Fonds zugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus aufgestockt werden. Dieser hat sich bew\u00e4hrt. Die vom Parlament beschlossene Aufstockung ist zielf\u00fchrender als die Initiative, die mit der starren Vorgabe von 10 Prozent \u00fcber das Ziel hinausschiesst.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      }
    ],
    "signature_instructions": "Generate a draft Wortlaut (legal text) of the proposed constitutional amendment.\n\nImportantly, instead of Article numbers in the legal text, placeholders should be used. Articles with placeholders should always look like this: 'Art. [ARTICLE NUMBER HERE]'",
    "signature_prefix": "Draft Wortlaut Without Article Numbers:"
  },
  "generate_final_wortlaut_module.predictor": {
    "lm": null,
    "traces": [],
    "train": [],
    "demos": [
      {
        "augmented": true,
        "draft_wortlaut_without_article_numbers": "Die Initiative zur F\u00f6rderung umweltfreundlicher Landwirtschaft und zum Schutz der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung umfasst folgende Bestimmungen:\n\n1. Es wird ein Verbot des Einsatzes von Pestiziden in der Landwirtschaft eingef\u00fchrt.\n2. Der Einsatz von vorbeugenden Antibiotika bei Tieren wird eingeschr\u00e4nkt.\n3. Landwirte sind verpflichtet, ihre Tiere mit selbst angebautem Futter zu f\u00fcttern.\n4. Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Vielfalt von Pflanzen und Tieren werden implementiert.\n5. Es werden Obergrenzen f\u00fcr die Anzahl der Tiere pro Betrieb festgelegt, um den D\u00fcngereinsatz zu reduzieren.\n6. Das Recht auf sauberes Trinkwasser wird in der Gesetzgebung ber\u00fccksichtigt.\n7. Die neuen Regelungen sind mit bestehenden landwirtschaftlichen und lebensmittelrechtlichen Vorschriften in Einklang zu bringen.",
        "article_numbers": "article_numbers=['74', '80', '104', '78', '104', '76', '104']",
        "final_wortlaut": "Die Initiative zur F\u00f6rderung umweltfreundlicher Landwirtschaft und zum Schutz der Gesundheit der Bev\u00f6lkerung umfasst folgende Bestimmungen:\n\n1. Art. 74: Es wird ein Verbot des Einsatzes von Pestiziden in der Landwirtschaft eingef\u00fchrt.\n2. Art. 80: Der Einsatz von vorbeugenden Antibiotika bei Tieren wird eingeschr\u00e4nkt.\n3. Art. 104: Landwirte sind verpflichtet, ihre Tiere mit selbst angebautem Futter zu f\u00fcttern.\n4. Art. 78: Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Vielfalt von Pflanzen und Tieren werden implementiert.\n5. Art. 104: Es werden Obergrenzen f\u00fcr die Anzahl der Tiere pro Betrieb festgelegt, um den D\u00fcngereinsatz zu reduzieren.\n6. Art. 76: Das Recht auf sauberes Trinkwasser wird in der Gesetzgebung ber\u00fccksichtigt.\n7. Art. 104: Die neuen Regelungen sind mit bestehenden landwirtschaftlichen und lebensmittelrechtlichen Vorschriften in Einklang zu bringen."
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104 Abs. 3 Bst. b\n3\u00a0Er [der Bund] richtet die Massnahmen so aus, dass die Landwirtschaft ihre multifunktionalen Aufgaben erf\u00fcllt. Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\nb. Er f\u00f6rdert mit wirtschaftlich lohnenden Anreizen Produktionsformen, die besonders naturnah, umwelt- und tierfreundlich sind; dabei sorgt er insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Zuchtziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\n",
        "titel": "F\u00fcr Die W\u00fcrde Der Landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)",
        "im_detail": "Bund f\u00f6rdert tierfreundliche Haltung\nDer Bund f\u00f6rdert heute die besonders tierfreundliche Haltung mit sogenannten Tierwohlbeitr\u00e4gen. Konkret unterst\u00fctzt er die Haltung in Freilaufst\u00e4llen. Dort sind die Tiere nicht angebunden, sondern bewegen sich frei zwischen unterschiedlichen Bereichen f\u00fcr Ruhe, Fressen und Kontakte zu anderen Tieren. Zudem f\u00f6rdert der Bund den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf ins Freie. Die Tierwohlbeitr\u00e4ge werden unabh\u00e4ngig davon ausgerichtet, ob die Tiere H\u00f6rner tragen oder nicht.\n\nWeniger Tiere mit H\u00f6rnern\nH\u00f6rner erh\u00f6hen f\u00fcr die anderen Tiere sowie die Tierhalterin oder den Tierhalter das Risiko von Verletzungen. Zudem ben\u00f6tigen K\u00fche und Ziegen mit H\u00f6rnern insbesondere in Freilaufst\u00e4llen mehr Abstand zu ihren Artgenossen und deshalb mehr Platz als Tiere ohne H\u00f6rner. Aus diesen Gr\u00fcnden entscheiden sich viele Halterinnen und Halter f\u00fcr hornlose Tiere. Heute haben rund drei Viertel der K\u00fche und ein Drittel der Ziegen keine H\u00f6rner.\n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Tiere mit H\u00f6rnern\nDie Initiative will erreichen, dass wieder mehr der ausgewachsenen K\u00fche, Zuchtstiere, Ziegen und Ziegenb\u00f6cke H\u00f6rner tragen. Zu diesem Zweck fordert sie, dass der Bund Landwirtinnen und Landwirte mit einem Beitrag unterst\u00fctzt, wenn sie Tiere mit H\u00f6rnern halten.\n\nEnthornte und nat\u00fcrlich hornlose Tiere\nDie Hornlosigkeit von Tieren kann auf zwei Arten erreicht werden: durch das Entfernen der Hornanlagen bei Jungtieren oder durch die Zucht von Tieren ohne H\u00f6rner. Die Hornanlagen sind beim neugeborenen Kalb kleine Stellen am Kopf, an der die Haut leicht verdickt und haarlos ist. Daraus beginnt das Horn wenige Wochen nach der Geburt zu wachsen. Um dies zu verhindern, wird die Hornanlage in den ersten drei Lebenswochen entfernt. Diesen Eingriff d\u00fcrfen nur speziell daf\u00fcr ausgebildete Personen mit Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln vornehmen. Nach dem Eingriff verheilen die betroffenen Stellen rasch. Bei rund 40 Prozent der Tiere kann an diesen Stellen nach drei Monaten noch eine erh\u00f6hte Empfindlichkeit festgestellt werden. Es gibt Rinderrassen, bei denen die Tiere keine Hornanlagen mehr haben. Bei anderen, stark verbreiteten Rassen wurden in den letzten Jahren zunehmend hornlose K\u00fche und Stiere gez\u00fcchtet. Dank dieser Entwicklung k\u00f6nnen in Zukunft immer mehr Landwirtinnen und Landwirte auf das Enthornen verzichten und trotzdem hornlose Tiere halten.\n\nKein Enthornungsverbot\nDie Initiative will kein Verbot des Enthornens. Landwirtinnen und Landwirte h\u00e4tten auch bei einer Annahme der Initiative die M\u00f6glichkeit, die Jungtiere wie bisher vorschriftsgem\u00e4\u00df zu enthornen. Die Initiative will jedoch mit einem finanziellen Anreiz erreichen, dass weniger Tiere enthornt werden und mehr Tiere ihre H\u00f6rner ausbilden k\u00f6nnen.\n\nKosten\nDie Initiative l\u00e4sst offen, wie das Anliegen finanziert werden soll und wie hoch der Beitrag f\u00fcr das Halten von Tieren mit H\u00f6rnern sein soll. Das w\u00fcrden bei einem Ja zur Initiative Parlament und Bundesrat festlegen. Gem\u00e4\u00df den Initiantinnen und Initianten sollen die Beitr\u00e4ge durch K\u00fcrzungen bei anderen Beitr\u00e4gen an die Landwirtschaft kompensiert werden.",
        "argumenteKomitee": "Weshalb die Hornkuh-Initiative ein JA verdient\nDie Initiative ermuntert die Bauernfamilien, den K\u00fchen und Ziegen die H\u00f6rner zu belassen. Sie setzt ganz auf Freiwilligkeit und F\u00f6rderung, braucht keine zus\u00e4tzlichen Subventionen und stellt das Wohl der Tiere in den Mittelpunkt. Ende 2017 lag ein Gegenvorschlag vor, den die zust\u00e4ndige Kommission des Nationalrates \u00fcbernahm. Leider stellte sich die Kommission des St\u00e4nderates dagegen. Nur darum muss die Initiative nun doch zur Abstimmung kommen.\n\nUnvorstellbar bei Haustieren\nEs begann mit dem B\u00fcndner Bergbauern Armin Capaul, dessen Familie im Jura einen Hof bewirtschaftet. Ihm will es nicht in den Kopf, dass aufgrund der immer st\u00e4rkeren Industrialisierung bei Nutztieren weiterhin Verst\u00fcmmelungen erlaubt sind, die bei Haustieren nicht mehr toleriert werden. Die Enthornung ist solch ein massiver Eingriff, der nur mit dem Einsatz von Bet\u00e4ubungs- und Schmerzmitteln halbwegs ertr\u00e4glich gemacht wird. \u00dcber 20 % der enthornten K\u00e4lber leiden unter Langzeitschmerzen, weitere Belastungen sind unerforscht.\n\nKein Verbot - Freiwilligkeit\nUm Abhilfe zu schaffen, gilt es, den Mehraufwand f\u00fcr die Haltung behornter Rinder und Ziegen fair zu entsch\u00e4digen. Das ist kein Verbot der Enthornung, sondern ein Anreizsystem, das den freien Entscheid beim Tierhalter l\u00e4sst. Daf\u00fcr haben wir uns auf einen achtj\u00e4hrigen Instanzenweg gemacht und schliesslich 119 626 g\u00fcltige Unterschriften eingereicht.\n\nKurze Verfassungserg\u00e4nzung\nDie Initiative kommt mit einer kurzen, klaren Erg\u00e4nzung im Landwirtschafts-Artikel 104\/3b der Bundesverfassung aus: \u00ab(\u2026) dabei sorgt er (der Bund) insbesondere daf\u00fcr, dass Halterinnen und Halter von K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken finanziell unterst\u00fctzt werden, solange die ausgewachsenen Tiere H\u00f6rner tragen.\u00bb N\u00f6tig ist das nur, weil bisher nicht gehandelt wurde und wir mit einem Gesetzesvorschlag kein Geh\u00f6r fanden.\n\nUmsetzung ist erarbeitet\nEine m\u00f6gliche Umsetzung liegt mit dem indirekten Gegenvorschlag der zust\u00e4ndigen Nationalratskommission bereits vor: Die F\u00f6rderung wird ins Landwirtschaftsgesetz und seine Tierwohlbestimmungen eingebettet. Sie ist an den regelm\u00e4\u00dfigen Auslauf der Tiere zu kn\u00fcpfen, im Winter im Freien, im Sommer auf der Weide bzw. Alp. Durch diese Verbindung mit dem bestehenden RAUS-Programm wird in jeder Art Stall die tiergerechte Haltung der Horntiere garantiert. Eine Entsch\u00e4digung in der H\u00f6he wie bei RAUS kostet rund 15 Millionen Franken, was ohne Erh\u00f6hung im landwirtschaftlichen Budget von j\u00e4hrlich 3000 Millionen Platz hat. So wird erreicht, dass nat\u00fcrlich behornte Tiere wieder zunehmen.\n\nWer den Tieren helfen will, stimmt ja.\nWir vom Initiativkomitee danken Ihnen. Darum empfiehlt das Initiativkomitee: Ja.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Hornkuh-Initiative k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen\nDie Hornkuh-Initiative verlangt, dass Halterinnen und Halter von ausgewachsenen K\u00fchen, Zuchtstieren, Ziegen und Ziegenb\u00f6cken mit H\u00f6rnern einen Beitrag erhalten. Das k\u00f6nnte falsche Anreize schaffen und letztlich den Tieren mehr schaden als n\u00fctzen. Zudem w\u00fcrde die Eigenverantwortung der Landwirtinnen und Landwirte eingeschr\u00e4nkt. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab.\n\nTieren w\u00fcrde es nicht besser gehen\nDas Entfernen der H\u00f6rner bei K\u00fchen und Ziegen mag von vielen als ein schwerer Eingriff empfunden werden. Gem\u00e4\u00df Tierschutzgesetzgebung ist der Eingriff aber erlaubt, weil er das Tierwohl nach heutigem Stand des Wissens nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig beeintr\u00e4chtigt. Andere Aspekte wie Bewegung, Sozialkontakte und der Umgang der Halterin oder des Halters mit den Tieren sind entscheidender. Gerade diese Vorteile f\u00fcr das Tierwohl k\u00f6nnten bei einer Annahme der Initiative jedoch in Frage gestellt werden: Da behornte Tiere in St\u00e4llen mit Anbindehaltung weniger Platz beanspruchen als in Freilaufst\u00e4llen, k\u00f6nnte ein Hornbeitrag dazu f\u00fchren, dass sich Landwirtinnen und Landwirte bei Neu- und Umbauten von St\u00e4llen vermehrt f\u00fcr die Anbindehaltung entscheiden. Diese Haltungsform schr\u00e4nkt die Bewegungsfreiheit und die Sozialkontakte ein und bedeutet f\u00fcr die Tiere somit eine gr\u00f6\u00dfere Beeintr\u00e4chtigung als das Enthornen.\n\nH\u00f6rner erh\u00f6hen die Verletzungsgefahr\nTiere mit H\u00f6rnern k\u00f6nnen sich gegenseitig verletzen. Besonders die schw\u00e4cheren Tiere einer Herde sind gef\u00e4hrdet. Auch f\u00fcr die Landwirtinnen und Landwirte sind Tiere mit H\u00f6rnern gef\u00e4hrlicher als Tiere ohne H\u00f6rner. Je mehr Tiere mit H\u00f6rnern gehalten werden, desto h\u00f6her ist also die Unfallgefahr f\u00fcr Mensch und Tier.\n\nKosten der Umsetzung\nJe nachdem, wie die Initiative konkret umgesetzt w\u00fcrde, m\u00fcsste der Bund zwischen 10 und 30 Millionen Franken pro Jahr einsetzen. Diesen Betrag k\u00f6nnte er zwar \u00fcber die bestehenden Kredite f\u00fcr die Landwirtschaft finanzieren. Dies w\u00fcrde aber zu K\u00fcrzungen in anderen Bereichen der Landwirtschaft f\u00fchren. Zudem w\u00e4re die Erfassung der Tiere mit H\u00f6rnern f\u00fcr Bund und Kantone mit einem beachtlichen Aufwand und mit Kosten verbunden.\n\nUnternehmerische Eigenverantwortung\nOb auf einem Hof Tiere mit H\u00f6rnern oder ohne H\u00f6rner gehalten werden, kann am besten die Landwirtin oder der Landwirt selber entscheiden. Sie oder er kennt die Platzverh\u00e4ltnisse und die Tiere am besten. Es ist nicht Sache des Bundes, die unternehmerische Freiheit von Landwirtinnen und Landwirten einzuschr\u00e4nken, indem diese mit einem Beitrag zur Haltung von K\u00fchen und Ziegen mit H\u00f6rnern animiert werden. Das w\u00fcrde der Stossrichtung der Agrarpolitik hin zu mehr unternehmerischer Eigenverantwortung widersprechen.\n\nEmpfehlung von Bundesrat und Parlament\nAus all diesen Gr\u00fcnden empfehlen Bundesrat und Parlament, die Volksinitiative \u00abF\u00fcr die W\u00fcrde der landwirtschaftlichen Nutztiere (Hornkuh-Initiative)\u00bb abzulehnen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 41 Abs. 1 Bst. g\n1\u00a0Bund und Kantone setzen sich in Erg\u00e4nzung zu pers\u00f6nlicher Verantwortung und privater Initiative daf\u00fcr ein, dass:\ng. Kinder und Jugendliche in ihrer Entwicklung zu selbstst\u00e4ndigen und sozial verantwortlichen Personen gef\u00f6rdert und in ihrer sozialen, kulturellen und politischen Integration unterst\u00fctzt werden sowie ihre Gesundheit gef\u00f6rdert wird.\nArt. 118 Abs. 2 Bst. b\n2\u00a0Er erl\u00e4sst Vorschriften \u00fcber:\nb. die Bek\u00e4mpfung \u00fcbertragbarer, stark verbreiteter oder b\u00f6sartiger Krankheiten von Menschen und Tieren; er verbietet namentlich jede Art von Werbung f\u00fcr Tabakprodukte, die Kinder und Jugendliche erreicht;\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 118 Abs. 2 Bst. b (Schutz der Gesundheit)\nDie Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert drei Jahren seit Annahme von Artikel 118 Absatz 2 Buchstabe b durch Volk und St\u00e4nde.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Schutz der Kinder und Jugendlichen vor Tabakwerbung",
        "im_detail": "Ausgangslage\nWerbung f\u00fcr Tabakprodukte ist in der Schweiz unter Einschr\u00e4nkungen erlaubt. Verboten ist Werbung, die sich gezielt an Minderj\u00e4hrige richtet, insbesondere an Veranstaltungen oder in Publikationen f\u00fcr Jugendliche. Es ist auch nicht erlaubt, Minderj\u00e4hrigen Werbegeschenke zu machen oder Zigaretten gratis zu verteilen. Eine Mehrheit der Kantone hat weitergehende Verbote erlassen, etwa f\u00fcr Tabakwerbung auf Plakaten und im Kino sowie f\u00fcr das Sponsoring von Veranstaltungen. In Radio und Fernsehen ist Tabakwerbung generell verboten.\n\nInitiative fordert Verbot von Tabakwerbung\nDie Initiantinnen und Initianten m\u00f6chten jede Art von Werbung verbieten, die Kinder und Jugendliche erreicht. Damit w\u00fcrde auch Werbung verboten, die sich zwar haupts\u00e4chlich an Erwachsene richtet, aber auch f\u00fcr Kinder und Jugendliche zug\u00e4nglich ist. Es w\u00e4re nur noch Werbung zul\u00e4ssig, die auf Erwachsene abzielt und Minderj\u00e4hrige nicht erreicht, etwa Werbemails, Prospekte und gezielte Werbung im Internet oder in den sozialen Medien.\n\nInitiative fordert F\u00f6rderung der Gesundheit\nDie Initiative fordert zudem, dass Bund und Kantone die Gesundheit von Kindern und Jugendlichen f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wie genau dies geschehen soll, l\u00e4sst die Initiative offen. Sie schr\u00e4nkt die Forderung auch nicht auf die Tabakpr\u00e4vention ein.\n\nZahl und Alter der Raucherinnen und Raucher\nJede vierte Person in der Schweiz raucht; das sind rund 2 Millionen Menschen. Dieser Anteil ist in den letzten zehn Jahren in etwa gleich hoch geblieben. Er ist auch unter Jugendlichen \u00e4hnlich hoch; rund 100000 Jugendliche zwischen 15 und 19 Jahren rauchen. Etwa die H\u00e4lfte der heutigen Raucherinnen und Raucher haben vor dem 18. Altersjahr t\u00e4glich geraucht.\n\nAuswirkungen der Tabakwerbung\nDie Forschung hat die Auswirkungen von Tabakwerbung untersucht. Dabei hat sich gezeigt, dass mit der Werbung die Wahrscheinlichkeit steigt, dass Jugendliche mit dem Rauchen anfangen.\n\nFolgen des Rauchens\nRauchen kann eine Reihe von Krankheiten wie Krebs oder Herzinfarkt verursachen. Pro Jahr sterben rund 9500 Menschen in der Schweiz vorzeitig an den Folgen des Rauchens. Die Kosten des Rauchens f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit und die Wirtschaft belaufen sich laut verschiedenen Studien auf rund 4 bis 5 Milliarden Franken pro Jahr; davon sind 3 Milliarden direkte Behandlungskosten und rund 1 bis 2 Milliarden indirekte Kosten f\u00fcr die Wirtschaft, etwa wenn Raucherinnen und Raucher erkranken und nicht arbeiten k\u00f6nnen.\n\nFolgen der Initiative f\u00fcr die Werbebranche\nDie Initiative w\u00fcrde die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Tabakwerbung stark reduzieren. 2020 wurden f\u00fcr Werbung f\u00fcr Tabakprodukte inklusive E-Zigaretten 9,7 Millionen Franken ausgegeben, dies vorwiegend f\u00fcr Werbung in Zeitschriften und Zeitungen sowie f\u00fcr Plakate; das entspricht 0,2 Prozent der gesamten Werbeausgaben in der Schweiz. F\u00fcr die Tabakwerbung am Verkaufsort sowie im Internet und in den sozialen Medien liegen keine Zahlen vor.\n\nTabakpr\u00e4vention in der Schweiz\nBund und Kantone verfolgen seit \u00fcber 20 Jahren eine aktive Tabakpr\u00e4ventionspolitik. Dazu geh\u00f6ren nationale Pr\u00e4ventionsprogramme oder Projekte, die durch den Tabakpr\u00e4ventionsfonds gef\u00f6rdert werden. Daneben wurden vom Parlament gesetzliche Massnahmen beschlossen, wie Tabaksteuern auf Zigaretten oder das Rauchverbot in Innenr\u00e4umen.\n\nInternationaler Vergleich\nDie Schweiz schr\u00e4nkt Tabakwerbung viel weniger stark ein als die allermeisten L\u00e4nder in Europa. So sind zum Beispiel in allen EU-Mitgliedstaaten die Tabakwerbung in der Presse und das Sponsoring von Veranstaltungen mit grenz\u00fcberschreitender Wirkung verboten. Alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder mit Ausnahme von Deutschland und Bulgarien kennen dar\u00fcber hinaus ein nationales Verbot von Tabakwerbung im \u00f6ffentlichen Raum.\n\nTabakproduktegesetz als indirekter Gegenvorschlag\nDas Parlament hat im Oktober 2021 ein neues Tabakproduktegesetz verabschiedet und stellt es der Volksinitiative als indirekten Gegenvorschlag gegen\u00fcber. Dieses Gesetz regelt unter anderem die Zusammensetzung, die Verpackung, die Werbung, den Verkauf und die Kontrolle von Tabakprodukten und elektronischen Zigaretten. Im Bereich des Jugendschutzes sind folgende Massnahmen vorgesehen: Tabakprodukte und elektronische Zigaretten d\u00fcrfen nicht an unter 18-J\u00e4hrige verkauft werden. Wer das Verbot missachtet, kann mit einer Busse bestraft werden. Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos, auf Sportpl\u00e4tzen, in und an \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden sowie in und an \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln ist verboten. Tabakwerbung, die sich an Minderj\u00e4hrige richtet, ist verboten. Das Sponsoring von Veranstaltungen f\u00fcr Jugendliche oder von Veranstaltungen mit internationalem Charakter ist verboten. Das neue Tabakproduktegesetz untersteht dem Referendum. Wenn dieses nicht ergriffen wird oder nicht erfolgreich ist, kann das Gesetz unabh\u00e4ngig vom Ausgang der Abstimmung \u00fcber die Volksinitiative in Kraft treten. Bei Annahme der Initiative m\u00fcsste das Gesetz nachtr\u00e4glich angepasst werden.",
        "argumenteKomitee": "Die Initiative will unsere Kinder vor Tabak sch\u00fctzen\nTabakwerbung soll Minderj\u00e4hrige - und nur diese - nicht mehr erreichen. Die wichtigen Gesundheitsorganisationen sowie Jugend- und Sportdachverb\u00e4nde mussten die Volksinitiative \u00abKinder ohne Tabak\u00bb lancieren, weil nur so wirksamer Jugendschutz umgesetzt werden kann. Denn das neue Tabakproduktegesetz l\u00e4sst weiterhin Werbung zu, die Kinder und Jugendliche erreicht und sie so in den sch\u00e4dlichen Nikotin- und Tabakkonsum f\u00fchrt. Die Mehrheit der Menschen, die rauchen, beginnt vor dem 18. Lebensjahr damit. Ein fr\u00fcher Rauchbeginn erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr eine langfristige Abh\u00e4ngigkeit, Krankheit und Tod. Entscheidend ist deshalb, dass Jugendliche \u00fcberhaupt nicht erst mit dem Rauchen beginnen.\n\nWerbung macht Kinder zu Rauchenden\nTabakwerbung hat nachweislich auf Minderj\u00e4hrige grossen Einfluss. Zahlreiche Studien belegen diese Wirkung. Kinder brauchen besonderen Schutz, um ihre Gesundheitskompetenz entwickeln zu k\u00f6nnen. Nur so k\u00f6nnen sie als Erwachsene die pers\u00f6nliche Verantwortung f\u00fcr ihre Gesundheit \u00fcbernehmen. Minderj\u00e4hrige d\u00fcrfen keine Tabakprodukte kaufen - dem entsprechend d\u00fcrfen diese auch nicht beworben werden. Doch Tabakwerbung ist heute bevorzugt dort, wo sie Kinder und Jugendliche gut erreicht.\n\nMassive Kosten f\u00fcr alle\nTabakkonsum ist nachweislich das gr\u00f6sste Risiko f\u00fcr viele chronische, nicht \u00fcbertragbare Krankheiten wie Krebs-, Atemweg- oder Herz-Kreislauf-Erkrankungen - und vermeidbar! Grosses Leid f\u00fcr Betroffene und ihre Angeh\u00f6rigen sowie 9500 Todesf\u00e4lle pro Jahr sind zu beklagen. Die Gesellschaft, die Pr\u00e4mienzahlenden und die Volkswirtschaft werden enorm belastet: Medizinische Behandlungen und Arbeitsausf\u00e4lle kosten uns jedes Jahr mindestens 5 Milliarden Franken.\n\nDie Initiative als richtige Antwort\nDie Parlamentsmehrheit will keinen wirkungsvollen Jugendschutz im Tabakproduktegesetz. Werbung in Gratiszeitungen, im Internet und damit in allen sozialen Medien sowie an Festivals ist weiterhin erlaubt - also dort, wo Jugendliche unterwegs sind. Einzig auf Plakaten und im Kino sollen Tabakprodukte nicht mehr beworben werden d\u00fcrfen. Dies ist schon jetzt vielfach kantonal verboten. So werden die Interessen der Tabak- und Werbeindustrie \u00fcber das Wohl unserer Kinder und Jugendlichen gestellt. Dabei zeigen Erfahrungen aus anderen L\u00e4ndern eindr\u00fccklich, dass durch Werbeeinschr\u00e4nkungen der Tabak- und Nikotinkonsum insbesondere bei Jugendlichen deutlich gesenkt werden kann. Hinter der Initiative stehen die \u00c4rzteschaft, Apotheker- und Drogistenverb\u00e4nde, Krebsliga, Lungenliga und viele mehr.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Weitreichendes Werbeverbot geht zu weit\nDie Initiative h\u00e4tte zur Folge, dass Tabakwerbung nur noch in jenen wenigen Bereichen zul\u00e4ssig ist, zu denen Jugendliche keinen Zugang haben. Ein solch weitreichendes Werbeverbot geht Bundesrat und Parlament zu weit; es stellt einen zu starken Eingriff in die Wirtschaftsfreiheit dar. Das von der Initiative geforderte generelle Sponsoringverbot k\u00f6nnte zudem f\u00fcr gewisse Kultur- und Sportveranstaltungen zu Einbussen bei den Einnahmen f\u00fchren.\n\nGegenvorschlag verst\u00e4rkt Jugendschutz\nDer indirekte Gegenvorschlag enth\u00e4lt schweizweit g\u00fcltige Werbeeinschr\u00e4nkungen, die den Jugendschutz verst\u00e4rken. Dazu z\u00e4hlt das Verbot von Tabakwerbung auf Plakaten, in Kinos oder an Sportveranstaltungen. Die Kantone k\u00f6nnen weiterhin strengere Werbeeinschr\u00e4nkungen erlassen. Bereits geltende strengere Regeln bleiben in Kraft.\n\nAnliegen der Wirtschaft ber\u00fccksichtigt\nDer indirekte Gegenvorschlag ber\u00fccksichtigt gleichzeitig die Anliegen der Wirtschaft. Er erlaubt weiterhin gewisse Werbeformen, zum Beispiel die Werbung in Kiosken, Inserate in der Presse, ausser wenn sie sich an Minderj\u00e4hrige richten, sowie das Sponsoring von nationalen Veranstaltungen.\n\nVerkaufsverbot sch\u00fctzt Minderj\u00e4hrige\nMit dem neuen, schweizweit g\u00fcltigen Verkaufsverbot von Tabakprodukten an unter 18-J\u00e4hrige stellt der indirekte Gegenvorschlag zudem sicher, dass Minderj\u00e4hrige keinen Zugang zu Zigaretten erhalten. Bei Missachtung des Verbots droht eine hohe Busse. Bisher ist die Altersgrenze in der Schweiz nicht einheitlich geregelt: In zwei Kantonen besteht diesbez\u00fcglich keine Vorschrift, f\u00fcnfzehn Kantone haben die Altersgrenze bei 18 Jahren festgesetzt, die \u00fcbrigen neun bei 16 Jahren.\n\nKinder und Jugendliche besser sch\u00fctzen\nKinder und Jugendliche sind besonders leicht beeinflussbar und empf\u00e4nglich f\u00fcr Werbebotschaften. Rund die H\u00e4lfte der Erwachsenen, die regelm\u00e4ssig rauchen, haben damit begonnen, als sie noch nicht 18 Jahre alt waren. Bundesrat und Parlament wollen die Minderj\u00e4hrigen deshalb mit dem indirekten Gegenvorschlag besser vor Werbung f\u00fcr Tabakprodukte und damit vor den sch\u00e4dlichen Auswirkungen des Rauchens sch\u00fctzen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 121b\u00a0Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit\n1\u00a0Die Schweiz regelt die Zuwanderung von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern eigenst\u00e4ndig.\n2\u00a0Es d\u00fcrfen keine neuen v\u00f6lkerrechtlichen Vertr\u00e4ge abgeschlossen und keine anderen neuen v\u00f6lkerrechtlichen Verpflichtungen eingegangen werden, welche ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren.\n3\u00a0Bestehende v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge und andere v\u00f6lkerrechtliche Verpflichtungen d\u00fcrfen nicht im Widerspruch zu den Abs\u00e4tzen 1 und 2 angepasst oder erweitert werden.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 121b (Zuwanderung ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit)\n1\u00a0Auf dem Verhandlungsweg ist anzustreben, dass das Abkommen vom 21. Juni 19993\u00a0zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft einerseits und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten andererseits \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit innerhalb von zw\u00f6lf Monaten nach Annahme von Artikel 121b\u00a0durch Volk und St\u00e4nde ausser Kraft ist.\n2\u00a0Gelingt dies nicht, so k\u00fcndigt der Bundesrat das Abkommen nach Absatz 1 innert weiteren 30 Tagen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\u20283\u00a0SR\u00a00.142.112.681; AS\u00a02002\u00a01529\n",
        "titel": "F\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)",
        "im_detail": "Zuwanderungspolitik der Schweiz\nDie Zuwanderungspolitik der Schweiz unterscheidet zwei Gruppen: F\u00fcr Personen aus den Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Union (EU) und der Europ\u00e4ischen Freihandelsassoziation (EFTA) gilt die Personenfreiz\u00fcgigkeit. F\u00fcr Personen aus allen anderen Staaten gelten strengere Zulassungsbedingungen; f\u00fcr den Zugang zum Arbeitsmarkt legt der Bundesrat zudem j\u00e4hrlich H\u00f6chstzahlen fest.\n\nPersonenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) trat am 1. Juni 2002 in Kraft. Es erlaubt es Schweizerinnen und Schweizern, in jedem Mitgliedstaat der EU zu leben, zu arbeiten und zu studieren; f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger gilt dasselbe in Bezug auf die Schweiz. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aber nicht bedingungslos: Wer sich in der Schweiz aufhalten will, muss einen g\u00fcltigen Arbeitsvertrag haben oder selbstst\u00e4ndigerwerbend sein; Nichterwerbst\u00e4tige m\u00fcssen \u00fcber ausreichende finanzielle Mittel verf\u00fcgen und umfassend gegen Krankheit und Unfall versichert sein. Coronakrise: Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend eingeschr\u00e4nkt Am 13. M\u00e4rz 2020 beschloss der Bundesrat, die Personenfreiz\u00fcgigkeit vor\u00fcbergehend einzuschr\u00e4nken, um die Bev\u00f6lkerung in der Schweiz vor der Ausbreitung des Coronavirus zu sch\u00fctzen. Laut dem Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU (FZA) kann die Schweiz solche Einschr\u00e4nkungen eigenst\u00e4ndig beschliessen, wenn sie zum Schutz der \u00f6ffentlichen Ordnung, Sicherheit und Gesundheit n\u00f6tig sind.\n\nZu- und Auswanderung\nDie Zuwanderung aus der EU ist stark von den wirtschaftlichen Entwicklungen im In- und Ausland abh\u00e4ngig. Die Nettozuwanderung hat sich seit 2013 halbiert: 2019 wanderten noch rund 32000 Personen mehr ein als aus. Auch Schweizerinnen und Schweizer nutzen die Personenfreiz\u00fcgigkeit: Laut Angaben des Bundesamtes f\u00fcr Statistik lebte Ende 2019 rund eine halbe Million in der EU.\n\nWas will die Initiative?\nDie Initiative will die Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU beenden. Der Bundesrat soll durch Verhandlungen mit der EU erreichen, dass das FZA innerhalb von 12 Monaten einvernehmlich ausser Kraft gesetzt wird. Gelingt dies nicht, muss der Bundesrat das Abkommen innerhalb von weiteren 30 Tagen k\u00fcndigen. Zudem darf er keine neuen Abkommen abschliessen, die ausl\u00e4ndischen Staatsangeh\u00f6rigen eine Personenfreiz\u00fcgigkeit gew\u00e4hren. Im Asylbereich und bei der Zuwanderung aus Staaten, die ausserhalb der EU liegen, verlangt die Initiative keine \u00c4nderungen.\n\nBilaterale I: Sieben Miteinander Verkn\u00fcpfte Abkommen Mit Der EU\nDas Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen geh\u00f6rt zu sieben bilateralen Abkommen, die als Paket zwischen der Schweiz und der EU ausgehandelt wurden (Bilaterale I). Die Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung hat den Bilateralen I im Mai 2000 mit 67,2 Prozent zugestimmt und die Personenfreiz\u00fcgigkeit sp\u00e4ter mehrmals best\u00e4tigt. F\u00fcnf Abkommen der Bilateralen I sichern der Schweiz und der EU den gegenseitigen Marktzugang: die Abkommen \u00fcber technische Handelshemmnisse, das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen, die Landwirtschaft sowie den Land- und den Luftverkehr. Das Forschungsabkommen regelt die Teilnahme der Schweiz an den EU-Forschungsprogrammen. Das FZA ist rechtlich mit den \u00fcbrigen sechs Abkommen der Bilateralen I verkn\u00fcpft: Wird es gek\u00fcndigt, treten sechs Monate sp\u00e4ter automatisch auch die anderen Abkommen ausser Kraft (Guillotine-Klausel). In diesem Fall steigt das Risiko, dass weitere Vertr\u00e4ge mit der EU beendet werden - etwa die Schengen- und Dublin-Assoziierungsabkommen und damit die enge Zusammenarbeit mit der EU im Sicherheits- und im Asylbereich. Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist aus Sicht der EU eine Grundlage f\u00fcr die Teilnahme der Schweiz an Schengen\/Dublin.\n\nFolgen f\u00fcr die Schweizer Wirtschaft\nMit dem Wegfall der Bilateralen I w\u00fcrde die Schweizer Wirtschaft den direkten Zugang zum EU-Markt verlieren. Die EU ist die mit Abstand wichtigste Handelspartnerin der Schweiz: 2019 gingen knapp die H\u00e4lfte aller Warenexporte aus der Schweiz in den EU-Raum, und rund zwei Drittel aller Warenimporte kamen aus der EU. Das Staatssekretariat f\u00fcr Wirtschaft (SECO) hat 2015 die Folgen eines Wegfalls der Bilateralen I f\u00fcr die Schweiz untersuchen lassen: Gem\u00e4ss diesem Bericht w\u00fcrde die wirtschaftliche Leistung der Schweiz (Bruttoinlandprodukt) in weniger als 20 Jahren 5\u20137 Prozent tiefer liegen als bei einem Fortbestehen der Bilateralen I. Kumuliert \u00fcber diesen Zeitraum entspricht dies 460\u2013630 Milliarden Franken.\n\nArbeitskr\u00e4fte aus der EU und FZA\nWeil die Schweizer Bev\u00f6lkerung altert und der Anteil der Personen im Pensionsalter stetig steigt, sind die Schweizer Unternehmen auch k\u00fcnftig auf Arbeitskr\u00e4fte aus der EU angewiesen. Mit dem Wegfall des FZA w\u00fcrde es f\u00fcr Unternehmen in der Schweiz schwieriger und administrativ aufw\u00e4ndig, Arbeitskr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nSchutz der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte\nBislang gibt es laut einem Bericht des SECO kaum Hinweise, dass einheimische Arbeitskr\u00e4fte wegen des FZA aus dem Arbeitsmarkt gedr\u00e4ngt werden. Die Schweiz hat dem FZA von Beginn an flankierende Massnahmen zur Seite gestellt, damit insbesondere die L\u00f6hne in der Schweiz nicht unter Druck geraten. Zus\u00e4tzlich wurde die Konkurrenzf\u00e4higkeit der inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte in den letzten Jahren gezielt gest\u00e4rkt. So k\u00f6nnen sich Stellensuchende dank der Stellenmeldepflicht in Berufen mit \u00fcberdurchschnittlicher Arbeitslosigkeit mit einem zeitlichen Vorsprung auf freie Stellen bewerben. Im Mai 2019 hat der Bundesrat in Zusammenarbeit mit den Sozialpartnern weitere Massnahmen beschlossen, mit denen die Chancen insbesondere von \u00e4lteren Personen auf dem Arbeitsmarkt erh\u00f6ht werden, zum Beispiel mit Job-Coaching oder gezielter Aus- und Weiterbildung. Zudem haben Bundesrat und Parlament entschieden, ausgesteuerten Arbeitslosen \u00fcber 60 Jahre, die lange gearbeitet und wenig Verm\u00f6gen haben, bis zur Pensionierung eine existenzsichernde \u00dcberbr\u00fcckungsleistung zu gew\u00e4hren.\n\nAuswirkungen auf Sozialversicherungen\nDas FZA ist laut einem Bericht des SECO keine Belastung f\u00fcr die Schweizer Sozialversicherungen. Die Angeh\u00f6rigen von EU- und EFTA-Staaten tragen massgeblich zur Finanzierung und zur Sicherung der AHV und der IV bei, wobei diese Beitragszahlungen langfristig auch Rentenanspr\u00fcche begr\u00fcnden. Das FZA hat nicht zu einer Zunahme der Rentenbez\u00fcgerinnen und -bez\u00fcger in der IV gef\u00fchrt.",
        "argumenteKomitee": "Die Schweiz ist ein kleines Land\nDie Schweiz ist ein kleines Land, in das sich nicht immer mehr Menschen hineinzw\u00e4ngen k\u00f6nnen! Genau das passiert seit der Einf\u00fchrung der vollen Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU 2007: Es findet eine Massen-Zuwanderung statt. In den letzten 13 Jahren sind zus\u00e4tzlich \u00fcber eine Million Menschen in die Schweiz zugewandert. Viele Menschen in der Schweiz bangen um ihren Arbeitsplatz. Geht die unbegrenzte Zuwanderung so weiter, steigt die Arbeitslosigkeit, und unser Wohlstand, unsere Freiheit sind gef\u00e4hrdet.\n\nArbeitspl\u00e4tze und Wohlstand erhalten\nDie Folgen dieser masslosen Entwicklung sind t\u00e4glich sp\u00fcrbar: die Sozialkosten und die Kriminalit\u00e4t nehmen zu, die Mieten und Bodenpreise steigen, wertvolles Kulturland wird zubetoniert. Schweizer Arbeitnehmende - vor allem \u00e4ltere - werden durch junge, billigere Ausl\u00e4nder ersetzt. Der Lohn- und Arbeitsdruck steigt. Die Verkehrsinfrastruktur ist \u00fcberlastet. Die durch die Corona-Pandemie ausgel\u00f6ste Wirtschaftskrise und die steigende Arbeitslosigkeit versch\u00e4rfen die Lage. Jetzt m\u00fcssen wir zuerst Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unsere B\u00fcrger sichern. Auch in all unseren Nachbarstaaten herrscht hohe Arbeitslosigkeit. Wenn wir nicht wollen, dass sich ein Grossteil der Menschen dort aufmacht, um in der Schweiz um jeden Preis und zu jedem Lohn Arbeit oder einen Platz in unserem Sozialsystem zu finden, dann m\u00fcssen wir sofort die Zuwanderung in unser Land wieder selber kontrollieren.\n\nNotwendige Fachkr\u00e4fte k\u00f6nnen weiterhin kommen\nDie Schweiz war immer ein offenes Land. Arbeitskr\u00e4fte, die wir in unserem Land brauchen, wie \u00c4rzte, Pflegende oder Erntehelfer, k\u00f6nnen auch weiterhin und entsprechend den Bed\u00fcrfnissen unseres Landes in die Schweiz kommen, um hier ihr Geld zu verdienen. Das war schon vor der Einf\u00fchrung der Personenfreiz\u00fcgigkeit kein Problem, und das wird auch nach Annahme der Begrenzungsinitiative kein Problem sein.\n\nJA zum bilateralen Weg - Masslosigkeit stoppen\nDie heute unbegrenzte Zuwanderung (j\u00e4hrlich mehr Personen als die Stadt St. Gallen oder der Kanton Jura Einwohner hat) schadet unserer Wirtschaft, der Sicherheit und der Umwelt. Sie gef\u00e4hrdet auch Arbeitspl\u00e4tze, die Freiheit und unseren \u00fcber Generationen hart erarbeiteten Wohlstand. Die Initiative will keinen generellen Stopp der Zuwanderung und verlangt keine K\u00fcndigung der bilateralen Abkommen mit der EU. Der Bundesrat wird beauftragt, auf dem Verhandlungsweg das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen mit der EU sp\u00e4testens 12 Monate nach Annahme der Begrenzungsinitiative ausser Kraft zu setzen. Eine vern\u00fcnftige und massvolle Initiative. Setzen Sie sich ein f\u00fcr die Erhaltung des bew\u00e4hrten, eigenst\u00e4ndigen Weges der Schweiz und sagen Sie deshalb JA zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr eine massvolle Zuwanderung (Begrenzungsinitiative)\u00bb.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Die Initiative gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg\nDie Initiative verlangt das Ende der Personenfreiz\u00fcgigkeit mit der EU. Sie gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz. Ohne das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen (FZA) und die damit verkn\u00fcpften Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt. Gerade auch f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Coronakrise ist ein m\u00f6glichst freier Marktzugang wichtig. Eine Annahme der Initiative h\u00e4tte schwerwiegende Folgen f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nErfolgreicher Weg der Schweiz\nDie Schweiz geht in Europa einen eigenst\u00e4ndigen Weg. Es ist ihr gelungen, Vertr\u00e4ge mit der EU abzuschliessen, die auf sie zugeschnitten sind. Diese Vertr\u00e4ge sichern die guten und ausgewogenen Beziehungen zu ihrer wichtigsten Handelspartnerin. Die Schweizer Wirtschaft ist auf diese guten Beziehungen angewiesen, gerade auch, um sich nach der Coronakrise zu erholen.\n\nStabile Beziehungen erhalten\nEine K\u00fcndigung des FZA gef\u00e4hrdet den bilateralen Weg der Schweiz; wegen der rechtlichen Verkn\u00fcpfung durch die Guillotine-Klausel fallen alle Vertr\u00e4ge der Bilateralen I weg. Zwar sieht die Initiative eine kurze Frist f\u00fcr Verhandlungen mit der EU vor. Ein Erfolg ist jedoch unrealistisch, weil die Personenfreiz\u00fcgigkeit ein Grundprinzip der EU ist. Die Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative hat gezeigt, dass die EU nicht bereit ist, davon abzur\u00fccken.\n\nGrosse Nachteile f\u00fcr die Schweiz\nOhne bilaterale Vertr\u00e4ge verlieren die Schweizer Unternehmen, insbesondere die kleinen und mittleren Unternehmen (KMU), den direkten Zugang zu ihrem wichtigsten Markt und w\u00e4ren weniger konkurrenzf\u00e4hig. Die Produktion w\u00fcrde vermehrt ins Ausland verlagert. Der Handel mit der EU w\u00e4re erschwert und die Preise w\u00fcrden steigen.\n\nBund sch\u00fctzt Schweizer Arbeitsmarkt\nDer Bundesrat will nur so viel Zuwanderung wie n\u00f6tig. Er investiert deshalb gezielt in die inl\u00e4ndischen Arbeitskr\u00e4fte, etwa mit der Stellenmeldepflicht, die die Chancen von Stellensuchenden in der Schweiz erh\u00f6ht, oder indem er \u00e4ltere Arbeitskr\u00e4fte unterst\u00fctzt. F\u00fcr ausgesteuerte Arbeitslose kurz vor der Pensionierung haben Bundesrat und Parlament eine \u00dcberbr\u00fcckungsleistung beschlossen. Ausserdem werden die L\u00f6hne und die Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr das inl\u00e4ndische Gewerbe mit den flankierenden Massnahmen gesch\u00fctzt.\n\nBedarf an Arbeitskr\u00e4ften\nSeit mehreren Jahren finden hiesige Unternehmen nicht gen\u00fcgend Arbeitskr\u00e4fte in der Schweiz. Da der Anteil der Pensionierten in den n\u00e4chsten Jahren steigt, bleibt das FZA wichtig: Es erm\u00f6glicht den Unternehmen, bei Bedarf weiterhin Fachkr\u00e4fte aus der EU zu rekrutieren.\n\nWohlstand steht auf dem Spiel\nDie Initiative setzt die guten Beziehungen zu unseren Nachbarn aufs Spiel und gef\u00e4hrdet damit Arbeitspl\u00e4tze und unseren Wohlstand. Die Schweiz ist durch die Coronakrise hart getroffen worden. Was wir jetzt brauchen ist Rechtssicherheit und eine wirtschaftliche Perspektive.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 108 Abs. 1 und 5\u20138\n1\u00a0Der Bund f\u00f6rdert in Zusammenarbeit mit den Kantonen das Angebot an preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen. Er f\u00f6rdert den Erwerb von Wohnungs- und Hauseigentum, das dem Eigenbedarf Privater dient, sowie die T\u00e4tigkeit von Tr\u00e4gern und Organisationen des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus.\n5\u00a0Er stellt sicher, dass Programme der \u00f6ffentlichen Hand zur F\u00f6rderung von Sanierungen nicht zum Verlust von preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren.\n6\u00a0Er strebt in Zusammenarbeit mit den Kantonen eine stetige Erh\u00f6hung des Anteils der Wohnungen im Eigentum von Tr\u00e4gern des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus am Gesamtwohnungsbestand an. Er sorgt in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr, dass gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neu gebauten Wohnungen im Eigentum dieser Tr\u00e4ger sind.\n7\u00a0Er erm\u00e4chtigt die Kantone und die Gemeinden, zur F\u00f6rderung des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus f\u00fcr sich ein Vorkaufsrecht f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke einzuf\u00fchren. Zudem r\u00e4umt er ihnen beim Verkauf von Grundst\u00fccken, die in seinem Eigentum oder jenem bundesnaher Betriebe sind, ein Vorkaufsrecht ein.\n8\u00a0Das Gesetz legt die Massnahmen fest, die zur Erreichung der Ziele dieses Artikels erforderlich sind.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 108 Abs. 1 und 5\u20138 (Wohnbau- und Wohneigentumsf\u00f6rderung)\nIst die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 108 Abs\u00e4tze 1 und 5\u20138 zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde noch nicht in Kraft getreten, so erl\u00e4sst der Bundesrat auf diesen Zeitpunkt hin die Ausf\u00fchrungsbestimmungen vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Mehr bezahlbare Wohnungen",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDie Initiative wurde 2016 eingereicht, als sich das Angebot an Mietwohnungen in einigen Regionen der Schweiz verknappt hatte und die Mieten zum Teil stark angestiegen waren. Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Entwicklung waren die gute Wirtschaftslage und das starke Bev\u00f6lkerungswachstum. Gesamtschweizerisch wurden nicht gen\u00fcgend neue Wohnungen gebaut, um den Bedarf zu decken. Der Anteil der leeren Wohnungen nahm zwischen 2007 und 2012 ab. Erst danach wurden j\u00e4hrlich so viele Wohnungen erstellt, dass die Leerwohnungsziffer wieder anstieg.\n\nAngebot an Mietwohnungen seit 2016\nDer Markt f\u00fcr Mietwohnungen war 2016 insgesamt wieder ausgeglichen: Angebot und Nachfrage hielten sich mehr oder weniger die Waage. Seither gibt es im Durchschnitt ein leichtes \u00dcberangebot. Der Anteil leerer Wohnungen erh\u00f6hte sich kontinuierlich.\n\nEntwicklung der Mietpreise\nZwischen 2008 und 2016 sind die durchschnittlichen Mieten angestiegen, obwohl der f\u00fcr die Anpassung der Mieten ma\u00dfgebende Referenzzinssatz stark gesunken ist. Seit 2016 sind die durchschnittlichen Preise f\u00fcr neu oder wieder vermietete Wohnungen r\u00fcckl\u00e4ufig - auch f\u00fcr Wohnungen im unteren Preissegment ist der Markt wieder nahezu ausgeglichen.\n\nRegional unterschiedliche Situation\nDie Situation ist regional jedoch sehr unterschiedlich. In einigen St\u00e4dten, Agglomerationen und Tourismusgebieten waren die Preiserh\u00f6hungen deutlich st\u00e4rker als in den l\u00e4ndlichen Regionen. Vor allem im st\u00e4dtischen Raum kann es nach wie vor schwierig sein, eine Wohnung zu finden, die den finanziellen M\u00f6glichkeiten entspricht.\n\nForderungen der Initiative Mindestanteil\nDie Volksinitiative hat zum Ziel, dass mehr preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Eine zentrale Rolle sollen dabei gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger spielen - in der Regel sind das Wohnbaugenossenschaften. Die Initiative verlangt, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger einen stetig h\u00f6heren Marktanteil erreichen. Deswegen soll der Bund in Zusammenarbeit mit den Kantonen daf\u00fcr sorgen, dass gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger gesamtschweizerisch mindestens 10 Prozent der neuen Wohnungen erstellen.\n\nVorkaufsrecht\nZur Erh\u00f6hung des Anteils gemeinn\u00fctziger Wohnbautr\u00e4ger sollen auch Vorkaufsrechte der Kantone und Gemeinden beitragen. Die Initiative verlangt, dass diese f\u00fcr geeignete Grundst\u00fccke ein Vorkaufsrecht einf\u00fchren k\u00f6nnen, um den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau zu f\u00f6rdern. F\u00fcr Grundst\u00fccke im Eigentum des Bundes oder bundesnaher Betriebe sollen Kantone und Gemeinden generell ein Vorkaufsrecht erhalten.\n\nErhalt preisg\u00fcnstiger Mietwohnungen\nDie Initiative verfolgt auch das Ziel, preisg\u00fcnstige Mietwohnungen zu erhalten. Von der \u00f6ffentlichen Hand unterst\u00fctzte Sanierungen sollen nicht zum Verlust von g\u00fcnstigen Mietwohnungen f\u00fchren. Subventionen des Bundes und der Kantone f\u00fcr energetische Erneuerungen sollen deshalb nur noch gew\u00e4hrt werden, wenn keine luxuri\u00f6sen Sanierungen erfolgen und die Mieterinnen und Mieter in der Wohnung bleiben k\u00f6nnen.\n\nKosten der Initiative\nIn der Botschaft des Bundesrates wurden die Kosten f\u00fcr die Erreichung des 10-Prozent-Anteils gesch\u00e4tzt. Wenn dieser mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden sollte, m\u00fcssten f\u00fcnfmal mehr Darlehen als im Schnitt der letzten Jahre vergeben werden. Gem\u00e4ss der Sch\u00e4tzung w\u00fcrde das etwa 120 Millionen Franken pro Jahr kosten.\n\nBisherige F\u00f6rderung durch den Bund\nGest\u00fctzt auf die Verfassung f\u00f6rdert der Bund bereits heute den gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau. Dabei stehen zwei F\u00f6rderinstrumente im Vordergrund: Erstens verb\u00fcrgt der Bund die Anleihen der Emissionszentrale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnbautr\u00e4ger. Dies erm\u00f6glicht eine vorteilhafte Finanzierung von Wohnraum und damit g\u00fcnstige Mieten. Zweitens betreibt der Bund einen Fonds, aus dem gemeinn\u00fctzigen Wohnbautr\u00e4gern verzinsliche und r\u00fcckzahlbare Darlehen gew\u00e4hrt werden. Seit 2003 wurden mit diesem sogenannten \u00abFonds de Roulement\u00bb der Bau und die Erneuerung von j\u00e4hrlich rund 1500 preisg\u00fcnstigen Mietwohnungen unterst\u00fctzt.\n\nAufstockung des Fonds\nAuf Vorschlag des Bundesrates hat das Parlament beschlossen, den \u00abFonds de Roulement\u00bb f\u00fcr 10 Jahre um 250 Millionen Franken aufzustocken. Der Kredit soll dazu beitragen, dass der gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau seinen gesamtschweizerischen Marktanteil von rund 4 Prozent halten kann. Der Fonds wird nur aufgestockt, wenn die Volksinitiative abgelehnt wird.",
        "argumenteKomitee": "Initiativkomitee\nIn der Schweiz gibt es zu wenig bezahlbare Wohnungen. Trotz tiefster Zinsen steigen die Mietpreise, weil die Immobilienbesitzer immer h\u00f6here Renditen anstreben. Anders bei gemeinn\u00fctzigen Bautr\u00e4gern: Sie arbeiten nicht gewinnorientiert und bieten deutlich tiefere Mietzinse. Die Initiative fordert mehr gemeinn\u00fctzige Wohnungen. Eine breite Allianz von Mieter-, Wohnbaugenossenschafts- und Hauseigent\u00fcmerverb\u00e4nden sowie Alters- und Jugendorganisationen und Gewerkschaften unterst\u00fctzt das Anliegen.\n\nF\u00fcr mehr bezahlbare Wohnungen\nDie Initiative schafft mehr bezahlbare Wohnungen, auf die insbesondere Familien und der Mittelstand angewiesen sind. Denn die Miete ist mit Abstand der gr\u00f6sste Ausgabenposten im Haushaltbudget.\n\nSpekulation eind\u00e4mmen\nDie Mieten sind in den letzten Jahren unaufh\u00f6rlich gestiegen - trotz tiefer Zinsen. Vielerorts ist der Wohnungsmarkt nach wie vor sehr angespannt. Die Mieterinnen und Mieter bezahlen viel zu hohe Mieten. W\u00e4ren die Mieten den gesunkenen Zinsen angepasst worden, m\u00fcssten sie heute 40 Prozent tiefer sein. Im gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbau sind \u00fcberteuerte Mieten und willk\u00fcrliche Zinserh\u00f6hungen nicht m\u00f6glich. Damit wird Wohnraum dauerhaft der Spekulation entzogen.\n\nF\u00fcr g\u00fcnstigere Mieten\nGemeinn\u00fctzige Bautr\u00e4ger verlangen f\u00fcr ihre Wohnungen nur so viel, wie sie tats\u00e4chlich kosten. Die Mieten sind deshalb deutlich tiefer als in gewinnorientierten Mietverh\u00e4ltnissen. Die Differenz betr\u00e4gt zwischen zwei und drei Monatsmieten pro Jahr.\n\nF\u00fcr das Gemeinwohl\nDer gemeinn\u00fctzige Wohnungsbau n\u00fctzt nicht nur seinen Mieterinnen und Mietern, sondern der ganzen Gesellschaft: Er hat eine preisd\u00e4mpfende Wirkung auf den Wohnungsmarkt, bietet eine hohe Wohnsicherheit, sorgt f\u00fcr soziale Durchmischung und Entlastung der Sozialwerke. Genossenschaftliche Siedlungen sind nachhaltig und bieten oft Dienstleistungen und Infrastrukturen f\u00fcr ganze Quartiere.\n\nWirksame Umsetzung\nDie Initiative verlangt, dass mehr Areale f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen. Daf\u00fcr braucht es vor allem raumplanerische Massnahmen, die sehr wirksam sind.\n\nWohnen ist ein Grundrecht\nWohnen geh\u00f6rt zu den Grundbed\u00fcrfnissen. Deshalb muss die Politik daf\u00fcr sorgen, dass alle Menschen eine angemessene und bezahlbare Wohnung finden k\u00f6nnen. Das steht bereits heute in der Bundesverfassung. Die Initiative setzt diesen Auftrag endlich um.\n\nF\u00fcr faire energetische Sanierungen\nEnergetische Sanierungen sind wichtig f\u00fcr den Klimaschutz. F\u00f6rdergelder helfen mit, sie finanziell tragbar zu machen. Doch leider erhalten Immobilienfirmen auch dann Subventionen, wenn sie die Liegenschaft leerk\u00fcndigen oder luxuri\u00f6s umbauen. Dem schiebt die Initiative einen Riegel.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bundesrat\nDie Initiative setzt zu starre Vorgaben und geht zu weit. Der Wohnungsbau soll sich am Bedarf und nicht an einer Quote orientieren. Die Umsetzung w\u00e4re mit hohen Kosten und grossem Verwaltungsaufwand verbunden. Die bisherige F\u00f6rderung hat sich bew\u00e4hrt, weil mit ihr bedarfsgerecht gemeinn\u00fctzige Wohnbauprojekte unterst\u00fctzt werden. Der Bundesrat lehnt die Vorlage insbesondere aus den folgenden Gr\u00fcnden ab:\n\nAusreichend Wohnraum\nDie Forderung, wonach k\u00fcnftig 10 Prozent der neu erstellten Wohnungen im Eigentum gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger sein sollen, ist \u00fcbertrieben. Es gibt insgesamt ausreichend guten und finanziell tragbaren Wohnraum. So ist die Wohnfl\u00e4che, die jeder Person durchschnittlich zur Verf\u00fcgung steht, gr\u00f6sser geworden, w\u00e4hrend die durchschnittliche Belastung durch die Miete seit vielen Jahren bei rund einem F\u00fcnftel des Haushaltseinkommens liegt.\n\nHohe Kosten\nM\u00fcsste der Anteil von 10 Prozent mit den bestehenden F\u00f6rderinstrumenten erreicht werden, w\u00e4ren f\u00fcnfmal mehr Darlehen n\u00f6tig als heute. J\u00e4hrlich m\u00fcsste der Bund sch\u00e4tzungsweise 120 Millionen Franken zur Verf\u00fcgung stellen. Zudem w\u00fcrde grosser Verwaltungsaufwand entstehen.\n\nKeine Bevorteilung\nDie Bevorteilung gemeinn\u00fctziger Bautr\u00e4ger widerspricht dem marktwirtschaftlichen Verst\u00e4ndnis von Wettbewerb. K\u00f6nnten Wohnbaugenossenschaften den geforderten Neubauanteil nicht erbringen, m\u00fcsste die \u00f6ffentliche Hand einspringen.\n\nVorkaufsrecht benachteiligt Private\nDie verlangten Vorkaufsrechte benachteiligen die Privaten und sind nicht zielf\u00fchrend. Die Kantone d\u00fcrfen bereits heute unter gewissen Bedingungen Vorkaufsrechte einf\u00fchren. Auch k\u00f6nnen Kantone und Gemeinden Grundst\u00fccke des Bundes zum Marktpreis erwerben. Geeignete Grundst\u00fccke bundesnaher Betriebe wie zum Beispiel der SBB werden eher selten verkauft.\n\nEnergiestrategie wird unterlaufen\nDie Subventionierung von energetischen Sanierungen leistet einen Beitrag zur Energiestrategie 2050. Einschr\u00e4nkungen w\u00fcrden diese Strategie unterlaufen. Zudem profitieren die Mieterinnen und Mieter, weil nach der Sanierung Nebenkosten eingespart werden k\u00f6nnen. Und da die Subventionierung bei bestehenden Mietverh\u00e4ltnissen ber\u00fccksichtigt werden muss, d\u00fcrfen die Mieten nicht beliebig erh\u00f6ht werden.\n\nBew\u00e4hrte F\u00f6rderung\nTats\u00e4chlich ist es in einzelnen Regionen schwierig, passenden Wohnraum zu finden. Deshalb soll der bestehende Fonds zugunsten des gemeinn\u00fctzigen Wohnungsbaus aufgestockt werden. Dieser hat sich bew\u00e4hrt. Die vom Parlament beschlossene Aufstockung ist zielf\u00fchrender als die Initiative, die mit der starren Vorgabe von 10 Prozent \u00fcber das Ziel hinausschiesst.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung[1]\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\n\nArt. 104a\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Lebensmittel\n1\u00a0Der Bund st\u00e4rkt das Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t und sicher sind und die umwelt- und ressourcenschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Er legt die Anforderungen an die Produktion und die Verarbeitung fest.\n2\u00a0Er stellt sicher, dass eingef\u00fchrte landwirtschaftliche Erzeugnisse, die als Lebensmittel verwendet werden, grunds\u00e4tzlich mindestens den Anforderungen nach Absatz 1 gen\u00fcgen; f\u00fcr st\u00e4rker verarbeitete und zusammengesetzte Lebensmittel sowie f\u00fcr Futtermittel strebt er dieses Ziel an. Er beg\u00fcnstigt eingef\u00fchrte Erzeugnisse aus fairem Handel und bodenbewirtschaftenden b\u00e4uerlichen Betrieben.\n3\u00a0Er sorgt daf\u00fcr, dass die negativen Auswirkungen des Transports und der Lagerung von Lebens- und Futtermitteln auf Umwelt und Klima reduziert werden.\n4\u00a0Er hat insbesondere folgende Befugnisse und Aufgaben:\na. Er\u00a0erl\u00e4sst Vorschriften zur Zulassung von Lebens- und Futtermitteln und zur\u00a0Deklaration von deren Produktions- und Verarbeitungsweise.\nb. Er\u00a0kann die Vergabe von Zollkontingenten regeln und Einfuhrz\u00f6lle abstufen.\nc. Er kann verbindliche Zielvereinbarungen mit der Lebensmittelbranche, insbesondere mit Importeuren und dem Detailhandel, abschliessen.\nd. Er\u00a0f\u00f6rdert die Verarbeitung und die Vermarktung regional und saisonal\u00a0produzierter Lebensmittel.\ne. Er trifft Massnahmen zur Eind\u00e4mmung der Lebensmittelverschwendung.\n5\u00a0Der Bundesrat legt mittel- und langfristige Ziele fest und erstattet regelm\u00e4ssig Bericht \u00fcber den Stand der Zielerreichung. Werden diese Ziele nicht erreicht, so trifft er zus\u00e4tzliche Massnahmen oder verst\u00e4rkt die bestehenden.\nArt. 197 Ziff. 12[2]\n\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Artikel 104a (Lebensmittel)\nTritt innert drei Jahren nach Annahme von Artikel 104a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde kein Ausf\u00fchrungsgesetz in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg.\n[1]\u00a0SR\u00a0101\n[2]\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Fair-Food-Initiative",
        "im_detail": "",
        "argumenteKomitee": "Ja zu gesunden und nachhaltig produzierten Lebensmitteln\nLebensmittel sollen im Einklang mit dem Tierwohl und der Umwelt und unter fairen Arbeitsbedingungen produziert werden. So wollen es die Konsumentinnen und Konsumenten. Die Fair-Food-Initiative f\u00f6rdert die nachhaltige Landwirtschaft in der Schweiz. Sie gibt dem Bundesrat aber auch Instrumente in die Hand, um die Qualit\u00e4t von Lebensmittelimporten zu verbessern. Produkte aus fairem Handel und b\u00e4uerlichen Familienbetrieben sollen beg\u00fcnstigt werden.\n\nMehr gute Lebensmittel im Angebot\nDank der Fair-Food-Initiative gibt es ein gr\u00f6sseres Angebot an Lebensmitteln, die von guter Qualit\u00e4t sind und die umweltschonend, tierfreundlich und unter fairen Arbeitsbedingungen hergestellt werden. Davon profitieren alle: Tiere, Umwelt und Klima, Konsumentinnen und Konsumenten, B\u00e4uerinnen und Bauern.\n\nFairer Handel statt Freihandel\nNur mit einer umweltgerechten Landwirtschaft k\u00f6nnen wir die nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen erhalten. Fast die H\u00e4lfte der Lebens- und Futtermittel in der Schweiz wird heute importiert. Statt schrankenlosem Freihandel braucht es auch bei Importen eine Qualit\u00e4tsstrategie. Der weltweite Handel mit Lebensmitteln darf nicht auf Kosten des Tierwohls, der Umwelt oder der b\u00e4uerlichen Landwirtschaft erfolgen. Konsumentinnen und Konsumenten wollen mit gutem Gewissen essen und geniessen. Und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Lebensmittel aus der Schweiz oder dem Ausland kommen.\n\nArtgerechte Tierhaltung\nDie Unterst\u00fctzung f\u00fcr eine artgerechte Tierhaltung in der Schweiz ist gross. Trotzdem landen immer mehr importierte Eier und Fleisch aus industrieller Massentierhaltung in den Regalen - und dies ohne transparente Information! Die Fair-Food-Initiative verbessert die Deklaration, damit die Konsumentinnen und Konsumenten die Wahlfreiheit haben. Und sie stoppt Lebensmittel aus tierqu\u00e4lerischer Produktion.\n\nGute Lebensmittel zu fairen Preisen\nB\u00e4uerinnen und Bauern sollen mit ihren Produkten einen anst\u00e4ndigen Preis erzielen. Die Initiative f\u00f6rdert die Vermarktung von regional produzierten Lebensmitteln. Das macht sie nicht teurer, sondern frischer und ges\u00fcnder. Die Initiative bek\u00e4mpft zudem die Lebensmittelverschwendung. Heute wird ein Drittel der Lebensmittel weggeworfen, weil etwa die Ablauffrist zu kurz ist oder absurde Normen gelten (Standardgr\u00f6ssen). Wer Food Waste vermeidet, spart am richtigen Ort.\n\nNicht mehr, sondern bessere Regeln\nDie Fair-Food-Initiative baut auf bew\u00e4hrten Massnahmen und Instrumenten auf und f\u00fchrt nicht zu mehr, sondern zu besseren Regeln. Sie kann umgesetzt werden, ohne internationale Verpflichtungen zu verletzen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bereits heute hohe Anforderungen\nDer Bundesrat erachtet eine neue Verfassungsbestimmung als unn\u00f6tig, auch wenn er die Anliegen der Initiative grunds\u00e4tzlich teilt. Zudem steht die Initiative mit internationalen Vereinbarungen in Konflikt, und sie w\u00e4re kaum umsetzbar. F\u00fcr die einheimische Produktion von Lebensmitteln gelten hohe Anforderungen. So verlangen die Bundesverfassung und das Landwirtschaftsgesetz eine sozialvertr\u00e4gliche und \u00f6kologische Entwicklung der Landwirtschaft. Zudem verpflichtet ein neuer Verfassungsartikel den Bund, in den internationalen Handelsbeziehungen die Nachhaltigkeit zu beachten und gegen Lebensmittelverschwendung vorzugehen; Volk und St\u00e4nde haben diesen neuen Bestimmungen im Herbst 2017 mit grossem Mehr zugestimmt. Auch mit dem Aktionsplan \u00abGr\u00fcne Wirtschaft\u00bb und im Rahmen der Agenda 2030 der UNO f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung engagiert sich die Schweiz f\u00fcr eine respektvolle Nutzung der nat\u00fcrlichen Ressourcen in der Schweiz und im Ausland. Die Initiative verlangt, dass grunds\u00e4tzlich auch f\u00fcr importierte Lebensmittel die Schweizer Standards gelten. Das w\u00fcrde neue Probleme schaffen, denn diese Vorgaben k\u00f6nnten mit Handelsabkommen in Konflikt geraten. Wenn die Schweiz einseitig Handelshemmnisse schafft, gef\u00e4hrdet sie die Vorteile dieser Abkommen, etwa den vereinfachten Zugang zu internationalen M\u00e4rkten.\n\nKontrolle im Ausland schwierig\nDie Mindestvorgaben f\u00fcr importierte Lebensmittel umzusetzen, w\u00e4re \u00e4usserst schwierig. Es m\u00fcsste im Herkunftsland \u00fcberpr\u00fcft werden, unter welchen Bedingungen die Lebensmittel hergestellt werden. Die Kosten f\u00fcr diese Kontrollen k\u00f6nnten die Lebensmittel verteuern. Dies w\u00fcrde die Konsumentinnen und Konsumenten wie auch die Wirtschaft treffen. Ausserdem k\u00f6nnten die strengeren Vorgaben f\u00fcr Importe die Auswahl an Lebensmitteln in der Schweiz einschr\u00e4nken.\n\nVerfassung gen\u00fcgt\nDer Bundesrat will wie die Initiative nachhaltig und fair produzierte Lebensmittel im In- und Ausland f\u00f6rdern. Dazu reichen die geltenden Bestimmungen aus. Ein neuer Verfassungsartikel ist nicht n\u00f6tig.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 145\u00a0Amtsdauer\n1\u00a0Die Mitglieder des Nationalrates und des Bundesrates sowie die Bundeskanzlerin oder der Bundeskanzler werden auf die Dauer von vier Jahren gew\u00e4hlt. Die Amtsdauer der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts endet f\u00fcnf Jahre nach Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\n2\u00a0Die Vereinigte Bundesversammlung kann auf Antrag des Bundesrates mit einer Mehrheit der Stimmenden eine Richterin oder einen Richter des Bundesgerichts abberufen, wenn diese oder dieser:\na. Amtspflichten schwer verletzt hat; oder\nb. die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren hat.\nArt. 168 Abs. 1\n1\u00a0Die Bundesversammlung w\u00e4hlt die Mitglieder des Bundesrates, die Bundeskanzlerin oder den Bundeskanzler sowie den General.\nArt. 188a\u00a0Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts\n1\u00a0Die Richterinnen und Richter des Bundesgerichts werden im Losverfahren bestimmt. Das Losverfahren ist so auszugestalten, dass die Amtssprachen im Bundesgericht angemessen vertreten sind.\n2\u00a0Die Zulassung zum Losverfahren richtet sich ausschliesslich nach objektiven Kriterien der fachlichen und pers\u00f6nlichen Eignung f\u00fcr das Amt als Richterin oder Richter des Bundesgerichts.\n3\u00a0\u00dcber die Zulassung zum Losverfahren entscheidet eine Fachkommission. Die Mitglieder der Fachkommission werden vom Bundesrat f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren gew\u00e4hlt. Sie sind in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu den Art. 145 (Amtsdauer), 168 Abs. 1 und 188a (Bestimmung der Richterinnen und Richter des Bundesgerichts)\nOrdentliche Richterinnen und Richter des Bundesgerichts, die bei Inkrafttreten der Artikel 145, 168 Absatz 1 und 188a\u00a0im Amt sind, k\u00f6nnen noch bis zum Ende des Jahres, in dem sie das 68. Altersjahr vollenden, im Amt bleiben.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Justiz-Initiative",
        "im_detail": "Ausgangslage\nHeute w\u00e4hlt die Vereinigte Bundesversammlung (das Parlament) die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Gerichtskommission des Parlaments schreibt die freien Richterstellen aus und pr\u00fcft die Bewerbungen. Danach schl\u00e4gt sie dem Parlament fachlich und pers\u00f6nlich geeignete Personen zur Wahl vor. Sie achtet dabei freiwillig darauf, dass die Amtssprachen und die verschiedenen politischen Kr\u00e4fte am Bundesgericht m\u00f6glichst angemessen vertreten sind. Sie kann weitere Aspekte wie das Geschlecht und die regionale Herkunft ber\u00fccksichtigen. Das Parlament w\u00e4hlt die Richterinnen und Richter f\u00fcr eine sechsj\u00e4hrige Amtsdauer; alle sechs Jahre finden Gesamterneuerungswahlen statt. Die amtierenden Richterinnen und Richter werden in der Regel wiedergew\u00e4hlt. Seit 1874 verwehrte das Parlament lediglich zwei Richtern eine weitere Amtsperiode - beiden aus Altersgr\u00fcnden.\n\nEinf\u00fchrung eines Losverfahrens\nDie Justiz-Initiative verlangt, dass anstelle des Parlaments neu das Los die Bundesrichterinnen und Bundesrichter bestimmt. Das Losverfahren muss dabei so ausgestaltet sein, dass die Amtssprachen am Bundesgericht wie heute angemessen vertreten sind. Wie das Verfahren dar\u00fcber hinaus umgesetzt wird, \u00fcberl\u00e4sst die Initiative dem Gesetzgeber.\n\nZulassung zum Losverfahren\nWer am Losverfahren teilnehmen darf, w\u00fcrde eine unabh\u00e4ngige Fachkommission entscheiden. Sie d\u00fcrfte ausschliesslich Personen zum Losentscheid zulassen, die fachlich und pers\u00f6nlich f\u00fcr das Richteramt geeignet sind. Was konkret unter pers\u00f6nlicher und fachlicher Eignung zu verstehen ist, k\u00f6nnte der Gesetzgeber festlegen.\n\nErnennung der Fachkommission\nGem\u00e4ss Initiative ernennt der Bundesrat die Mitglieder der Fachkommission f\u00fcr eine einmalige Amtsdauer von zw\u00f6lf Jahren. Die Mitglieder m\u00fcssten in ihrer T\u00e4tigkeit von Beh\u00f6rden und politischen Organisationen unabh\u00e4ngig sein. Wie sich die Fachkommission zusammensetzt, gibt die Initiative nicht vor.\n\nAmtsdauer und Amtsenthebung\nEinmal per Los bestimmt, k\u00f6nnten Bundesrichterinnen und Bundesrichter ihr Amt bis f\u00fcnf Jahre \u00fcber das ordentliche Rentenalter hinaus aus\u00fcben. Anders als heute m\u00fcssten sie sich keiner Wiederwahl stellen. Das Parlament k\u00f6nnte die Richterinnen und Richter auf Antrag des Bundesrates nur in zwei F\u00e4llen abberufen: Wenn sie ihre Amtspflichten schwer verletzt haben oder wenn sie die F\u00e4higkeit, das Amt auszu\u00fcben, auf Dauer verloren haben - zum Beispiel aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden.\n\nMandatssteuer\nHeute zahlen Richterinnen und Richter - ebenso wie die Mitglieder von Regierungen oder Parlamenten - auf Bundesebene und in den Kantonen in aller Regel einen Teil ihres Gehalts an ihre Partei (sogenannte Mandatssteuer). Diese Zahlung ist nicht gesetzlich vorgeschrieben. Die Mandatssteuer ist entstanden, weil die Schweiz im Gegensatz zu anderen L\u00e4ndern keine staatliche Parteienfinanzierung kennt. Die Mandatssteuer kommt im Initiativtext nicht vor. Trotzdem versprechen sich die Initiantinnen und Initianten eine faktische Abschaffung der Mandatssteuer f\u00fcr Bundesrichterinnen und Bundesrichter, weil diese aufgrund des Losverfahrens unabh\u00e4ngiger von den Parteien w\u00e4ren. Das Parlament diskutiert losgel\u00f6st vom Wahlverfahren und von der Initiative \u00fcber die Abschaffung der Mandatssteuer.",
        "argumenteKomitee": "Gewaltentrennung ignoriert\nDie Schweiz ignoriert die Gewaltentrennung zwischen Politik und Justiz als Grundsatz f\u00fcr einen Rechtsstaat. Im heutigen System bestimmen allein die Parteien, wer ein Amt am h\u00f6chsten Gericht bekommt. Eine Richterin oder ein Richter muss einer Partei angeh\u00f6ren und dieser j\u00e4hrlich eine Mandatssteuer bezahlen, damit sie oder er das Amt bekommt, obwohl schon im Bundesbrief von 1291 steht: \u00abWir haben einhellig gelobt, dass wir in den T\u00e4lern keinen Richter anerkennen, der das Amt irgendwie um Geld oder Geldeswert erworben hat.\u00bb\n\nParteilosigkeit benachteiligt\nNur rund 5 Prozent der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren einer Partei an. Bestqualifizierte parteilose Bewerberinnen und Bewerber haben keine Chance, Richterin oder Richter am h\u00f6chsten Gericht zu werden. Fachliche Kompetenz ist im besten Fall zweitrangig.\n\nWiederwahl beeinflusst Unabh\u00e4ngigkeit\nUm im Amt bleiben zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen sich Bundesrichterinnen und Bundesrichter alle sechs Jahre einer Wiederwahl stellen. Mit dieser Drohung sichern sich Parteien und Beh\u00f6rden ihren Einfluss auf die Justiz.\n\nUnabh\u00e4ngige Urteile erschwert\nDas heutige System erschwert oder verhindert unabh\u00e4ngige Urteile. Rechtsuchende, die das System kennen, k\u00f6nnen kein Vertrauen in die Justiz haben. Auch immer mehr politische Entscheide werden nicht in den Parlamenten gef\u00e4llt, sondern durch das h\u00f6chste Gericht. Dieses entscheidet als verl\u00e4ngerter Arm der Beh\u00f6rden und Parteien - unter Umgehung der Volksrechte.\n\nZiel der Justiz-Initiative\nDie Justiz-Initiative will Gerechtigkeit. Jede Person kann sich, ohne Parteimitglied zu sein, um ein Richteramt am h\u00f6chsten Gericht bewerben. Parteien d\u00fcrfen keine \u00c4mter mehr verkaufen und Richterinnen und Richter d\u00fcrfen keine mehr kaufen. Eine unabh\u00e4ngige Fachkommission pr\u00fcft die Bewerbungen auf fachliche und pers\u00f6nliche Eignung. Unter den Kandidierenden, welche die Pr\u00fcfung durch die unabh\u00e4ngige Fachkommission bestehen, entscheidet das Los. Dieses qualifizierte Losverfahren erm\u00f6glicht allen Kandidierenden ohne Gesichtsverlust die mehrmalige Teilnahme bei k\u00fcnftigen Richterbestimmungen. Durch die Ber\u00fccksichtigung der Landessprachen wird die kulturelle Vielfalt der Schweiz gewahrt. Eine Wiederwahl der Richterinnen und Richter f\u00e4llt weg. Die Richterinnen und Richter k\u00f6nnen bis max. f\u00fcnf Jahre \u00fcber das \u00fcbliche Pensionsalter hinaus im Amt bleiben. Wer die Amtspflichten schwer verletzt, kann des Richteramtes enthoben werden.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Bew\u00e4hrtes System\nDas heutige System der Bundesrichterwahl durch das Parlament ist bew\u00e4hrt, demokratisch und transparent. Die Justiz-Initiative will dieses System durch ein Losverfahren ersetzen, bei dem der Zufall entscheidet. Bundesrat und Parlament lehnen die Vorlage insbesondere aus folgenden Gr\u00fcnden ab: Das heutige System hat sich bew\u00e4hrt. Heute w\u00e4hlt das Parlament die Bundesrichterinnen und Bundesrichter. Die Wahl ist \u00f6ffentlich. Das Parlament tr\u00e4gt als Wahlorgan die politische Verantwortung. Das Bundesgericht ist dadurch demokratisch legitimiert. Das Losverfahren schw\u00e4cht die demokratische Legitimation des Bundesgerichts: An die Stelle regelm\u00e4ssiger Wahlen durch das Parlament tritt eine einmalige Losziehung. Der Zufall macht dabei nicht zwingend die geeignetsten Personen zu Richterinnen und Richtern, sondern jene, die am meisten Gl\u00fcck haben. Die Richterwahl mittels Los ist unserem Rechtssystem fremd und widerspricht der politischen Tradition der Schweiz. Kein einziger Kanton lost seine Justizbeh\u00f6rden aus.\n\nAusgewogene Vertretung in Gefahr\nHeute nimmt das Parlament bei der Wahl traditionsgem\u00e4ss R\u00fccksicht auf die W\u00e4hlerst\u00e4rke der politischen Parteien (Parteienproporz). Damit ist gew\u00e4hrleistet, dass die verschiedenen gesellschaftlichen Str\u00f6mungen und politischen Grundhaltungen am Bundesgericht ausgewogen vertreten sind. Das st\u00e4rkt die Akzeptanz der Rechtsprechung in der Bev\u00f6lkerung. Im heutigen Wahlverfahren kann das Parlament zudem weitere Kriterien wie das Geschlecht, das Alter oder die Herkunft beachten. All dies kann ein Losverfahren nicht oder nicht im gleichen Umfang sicherstellen. Es besteht im Gegenteil das Risiko, dass gewisse Parteien, Werthaltungen, Landesteile oder ein Geschlecht f\u00fcr lange Zeit am Bundesgericht stark \u00fcber- oder untervertreten sind.\n\nParteizugeh\u00f6rigkeit schafft Transparenz\nJede Richterin und jeder Richter hat einen pers\u00f6nlichen, kulturellen und sozialen Erfahrungshintergrund. Dieser schl\u00e4gt sich in politischen Grundhaltungen nieder, unabh\u00e4ngig davon, ob man einer Partei angeh\u00f6rt oder nicht. Eine Parteizugeh\u00f6rigkeit macht diese Grundhaltungen transparent.\n\nUnabh\u00e4ngigkeit des Bundesgerichts\nGem\u00e4ss Initiativkomitee urteilen Richterinnen und Richter in Abh\u00e4ngigkeit von den Parteien, weil sie bef\u00fcrchten m\u00fcssen, nicht wiedergew\u00e4hlt zu werden. Dies entspricht nicht der Realit\u00e4t. Die Praxis zeigt, dass Bundesrichterinnen und Bundesrichter unabh\u00e4ngig urteilen. Diese Unabh\u00e4ngigkeit ist von der Verfassung gesch\u00fctzt. Das Parlament hat zudem noch nie eine Bundesrichterin oder einen Bundesrichter wegen eines Urteils nicht wiedergew\u00e4hlt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 74 Abs. 2bis\n2bis\u00a0Der Einsatz synthetischer Pestizide in der landwirtschaftlichen Produktion, in der Verarbeitung landwirtschaftlicher Erzeugnisse und in der Boden- und Landschaftspflege ist verboten. Die Einfuhr zu gewerblichen Zwecken von Lebensmitteln, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, ist verboten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmungen zu Art. 74 Abs. 2bis\n1\u00a0Die Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0tritt sp\u00e4testens zehn Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde in Kraft.\n2\u00a0Der Bundesrat erl\u00e4sst vor\u00fcbergehend auf dem Verordnungsweg die notwendigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen und achtet dabei auf eine schrittweise Umsetzung von Artikel 74 Absatz 2bis.\n3\u00a0Solange Artikel 74 Absatz 2bis\u00a0nicht vollst\u00e4ndig umgesetzt ist, darf der Bundesrat vor\u00fcbergehend unverarbeitete Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind, nur dann bewilligen, wenn sie zur Abwehr einer gravierenden Bedrohung von Mensch oder Natur unverzichtbar sind, namentlich einer schweren Mangellage oder einer ausserordentlichen Bedrohung von Landwirtschaft, Natur oder Mensch.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmungen wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr eine Schweiz ohne synthetische Pestizide",
        "im_detail": "Ausgangslage\nPflanzen, Menschen und Tiere sowie Lebensmittel und Materialien werden mit Pestiziden vor sch\u00e4dlichen Insekten, Krankheitserregern und Unkr\u00e4utern gesch\u00fctzt. Damit Pestizide die Gesundheit und die Umwelt nicht belasten, hat der Bund den Einsatz dieser Mittel in mehreren Gesetzen geregelt. Pestizide d\u00fcrfen erst eingesetzt werden, wenn sie in einem strengen Verfahren gepr\u00fcft und zugelassen wurden.\n\nBund f\u00f6rdert Reduktion\nDer Bund sorgt heute gezielt daf\u00fcr, dass weniger Pflanzenschutzmittel zum Schutz der Pflanzen vor Krankheiten, Sch\u00e4dlingen und Unkr\u00e4utern eingesetzt werden. Er unterst\u00fctzt Alternativen zum chemischen Pflanzenschutz. Dazu leistet auch die Wissenschaft einen wichtigen Beitrag, indem sie zum Beispiel krankheitsresistente Pflanzen z\u00fcchtet. Der Bund beteiligt sich an dieser Forschung und Entwicklung. Finanziell unterst\u00fctzt werden auch Landwirtschaftsbetriebe, die auf den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln verzichten oder deren Einsatz reduzieren. Die Ertragsverluste und der Mehraufwand bei der mechanischen Unkrautbek\u00e4mpfung werden so zum Teil kompensiert. Die Anzahl der landwirtschaftlichen Betriebe, die diese F\u00f6rderung in Anspruch nehmen, nimmt stetig zu. Damit verbunden ist eine Abnahme der verkauften Menge an Pflanzenschutzmitteln, die ausschlie\u00dflich in der konventionellen Landwirtschaft eingesetzt werden d\u00fcrfen. Produkte, die auch in der biologischen Landwirtschaft gebraucht werden d\u00fcrfen, werden hingegen mehr verkauft.\n\nBeschlossene Reduktionsziele\nAu\u00dferdem hat der Bundesrat 2017 den ''Aktionsplan Pflanzenschutzmittel'' lanciert, um den Einsatz von Pflanzenschutzmitteln nachhaltiger zu machen. Der Aktionsplan definiert klare Ziele und 51 Ma\u00dfnahmen. Insbesondere sollen weniger Pflanzenschutzmittel eingesetzt und die Gew\u00e4sser besser gesch\u00fctzt werden. Das Parlament hat sich zudem f\u00fcr verbindliche Reduktionsziele und Ma\u00dfnahmen zum besseren Schutz der Umwelt ausgesprochen und dazu neue Gesetzesbestimmungen ausgearbeitet. Sie treten in Kraft, wenn dagegen kein Referendum ergriffen wird oder dieses erfolglos bleibt.\n\nInitiative fordert Verbot\nDie Initiative fordert ein Verbot synthetischer Pestizide. Dieses Verbot w\u00fcrde die folgenden Bereiche betreffen: Landwirtschaftliche Produktion, Verarbeitung von Lebensmitteln, Boden- und Landschaftspflege.\n\nDefinition von synthetischen Pestiziden\nIm Initiativtext wird nicht gesagt, was unter synthetischen Pestiziden zu verstehen ist. Die Auswirkungen eines Verbots aller synthetischen Pestizide w\u00e4ren von der Definition des Begriffs ''synthetische Pestizide'' abh\u00e4ngig, die das Parlament nach der Annahme der Initiative im Gesetz festlegen m\u00fcsste. In der geltenden Gesetzgebung und in den Standards f\u00fcr landwirtschaftliche Produktionssysteme, die national und international zum Einsatz kommen, werden weder ''synthetisch'' noch ''synthetische Pestizide'' klar definiert.\n\nImportverbot\nDie Initiative verlangt zudem ein Importverbot f\u00fcr Lebensmittel, die synthetische Pestizide enthalten oder mithilfe solcher hergestellt worden sind. Nicht erfasst w\u00e4ren die \u00fcber den privaten Einkaufstourismus eingef\u00fchrten Lebensmittel. Ebenfalls nicht betroffen w\u00e4ren importierte Futtermittel.\n\nWiderspruch zu Handelsrecht\nDas Importverbot w\u00fcrde den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts (WTO-Recht) und den Handelsabkommen der Schweiz (insbesondere mit der EU) widersprechen, denn diese erlauben keine Beschr\u00e4nkung der Importmenge. Das Importverbot k\u00f6nnte zwar mit Ausnahmeregeln zum Schutz der Gesundheit von Mensch und Tier oder der Umwelt begr\u00fcndet werden. F\u00fcr die Geltendmachung dieser Ausnahmeregeln gibt es jedoch hohe Anforderungen: Es m\u00fcsste zum Beispiel nachgewiesen werden, dass das Importverbot verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, und seine Notwendigkeit m\u00fcsste wissenschaftlich belegt sein.\n\n\u00dcbergangsfrist\nDie Initiative sieht eine \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren vor. Innerhalb dieser Frist kann der Einsatz von Pestiziden ausnahmsweise bewilligt werden, zum Beispiel bei einer au\u00dferordentlichen Versorgungsknappheit. Nach Ablauf der Frist w\u00e4ren keine Ausnahmeregelungen mehr m\u00f6glich.",
        "argumenteKomitee": "Synthetische Pestizide sind sehr giftige chemische Substanzen\nSie verunreinigen unsere Fl\u00fcsse, unser Trinkwasser, unsere Lebensmittel und schaden unserer Gesundheit. Mit der von betroffenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern lancierten Initiative soll unser Land von diesen Giften befreit werden, und zwar innerhalb einer \u00dcbergangsfrist von zehn Jahren. Die Initiative betrifft die Landwirtschaft, die Landschaftspflege und den Privatgebrauch. Sie gilt auch f\u00fcr importierte Lebensmittel, was die Schweizer und die ausl\u00e4ndische Landwirtschaft faktisch gleichstellt.\n\nAuswirkungen von Pestiziden\nDer Einsatz von synthetischen Pestiziden ist nicht vereinbar mit einer nachhaltigen Landwirtschaft, mit dem Erhalt der Artenvielfalt und mit der Erhaltung der \u00f6ffentlichen Gesundheit. Insektenpopulationen kollabieren und dadurch w\u00e4chst die Gefahr, dass Nutz- und Wildpflanzen nicht mehr best\u00e4ubt und die B\u00f6den unfruchtbar werden.\n\nGesundheit in Gefahr\nHunderte von unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Studien belegen den Zusammenhang zwischen synthetischen Pestiziden und zahlreichen Krankheiten (bestimmte Krebsarten, Parkinson, sinkender IQ, Abnahme der Fruchtbarkeit und der Immunit\u00e4t usw.). Bereits sehr geringe Mengen an synthetischen Pestiziden, die ein Kind in der Wachstumsphase aufnimmt, k\u00f6nnen schwere Erkrankungen und Krebs ausl\u00f6sen, auch Jahrzehnte danach.\n\nVorsorgeprinzip ignoriert\nDas Zulassungsverfahren ist zu lasch. Dies zeigt sich darin, dass eine Million Schweizerinnen und Schweizer Tag f\u00fcr Tag verunreinigtes Wasser trinkt und dass seit 2011 die Verwendung von ca. 200 Pflanzenschutzmitteln verboten wurde, weil von ihnen ein zu gro\u00dfes Risiko ausgeht.\n\nL\u00f6sungen sind vorhanden\nHeute verwendet rund die H\u00e4lfte der Landwirte keine (Bio) oder fast keine (IP Suisse) synthetischen Pestizide. Es ist also m\u00f6glich, darauf zu verzichten. Die in der biologischen Landwirtschaft verwendeten nat\u00fcrlichen Pestizide werden weiterhin erlaubt sein. Eine \u00dcbergangszeit von zehn Jahren wird es den Landwirten erm\u00f6glichen, ihre Praktiken anzupassen, und sie werden dazu die notwendigen Hilfen erhalten. Die Forschung bringt bereits innovative L\u00f6sungen hervor. Durch die Reduktion von Lebensmittelabf\u00e4llen und die Verringerung der f\u00fcr die Futtermittelproduktion genutzten landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen kann unsere Selbstversorgung gest\u00e4rkt werden.\n\nSchweizer Landwirtschaft unterst\u00fctzen\nImportierte Lebensmittel werden keine in der Schweiz verbotenen Pestizide mehr enthalten d\u00fcrfen. Die Initiative sieht eine Beschr\u00e4nkung solcher Importe vor, unter Einhaltung der in internationalen Abkommen festgelegten Ausnahmen. Damit wird sichergestellt, dass unsere Landwirte nicht benachteiligt werden. Mehrere Bauernorganisationen, unter anderem Bio Suisse und die Kleinbauern-Vereinigung, unterst\u00fctzen die Initiative.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Ein Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung schw\u00e4chen\nEin Verbot synthetischer Pestizide w\u00fcrde die Versorgung der Schweizer Bev\u00f6lkerung mit in der Schweiz hergestellten Lebensmitteln schw\u00e4chen und die Auswahl an importierten Lebensmitteln reduzieren. Bei der Lebensmittelproduktion w\u00fcrde es schwieriger, die Hygienevorschriften einzuhalten. Bundesrat und Parlament nehmen die Anliegen der Initiative bereits mit diversen Ma\u00dfnahmen auf, ohne aber den Handlungsspielraum f\u00fcr die Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft \u00fcberm\u00e4\u00dfig einzuschr\u00e4nken.\n\nVersorgungssicherheit beeintr\u00e4chtigt\nBei einer Annahme der Initiative w\u00fcrden in der Schweiz wichtige Hilfsmittel fehlen, um landwirtschaftliche Pflanzen und Produkte effizient zu sch\u00fctzen. Auch Hygienevorschriften k\u00f6nnten weniger gut eingehalten werden. Die Versorgungssicherheit w\u00fcrde dadurch beeintr\u00e4chtigt.\n\nTeurere Lebensmittel\nDie erschwerten Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die versch\u00e4rften Importauflagen w\u00fcrden dazu f\u00fchren, dass die Lebensmittelpreise im Detailhandel steigen. Dies w\u00fcrde vor allem einkommensschwache Haushalte treffen.\n\nKlarer Wettbewerbsnachteil\nDie Lebensmittelproduzenten m\u00fcssten wegen der strengeren Auflagen mehr bezahlen f\u00fcr landwirtschaftliche Erzeugnisse, die die Grundlage f\u00fcr ihre Produkte bilden (z. B. Getreide, Zucker, pflanzliche \u00d6le). Die exportorientierten Schweizer Lebensmittelproduzenten h\u00e4tten dadurch gegen\u00fcber der ausl\u00e4ndischen Konkurrenz einen Wettbewerbsnachteil.\n\nZu viele Einschr\u00e4nkungen\nWenn weniger Lebensmittel in der Schweiz hergestellt werden, m\u00fcssen mehr Produkte importiert werden. Doch verbietet die Initiative den Import von Erzeugnissen, die mithilfe von Pestiziden produziert werden. Das k\u00f6nnte die Versorgungssicherheit noch mehr beeintr\u00e4chtigen. Zugleich w\u00fcrde ein solches Verbot die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nVerletzung von Handelsabkommen\nEin Importverbot widerspricht zudem den Grunds\u00e4tzen des internationalen Handelsrechts und internationaler Handelsabkommen. Es w\u00e4re kaum m\u00f6glich, gegen\u00fcber den ausl\u00e4ndischen Partnern ein solches Importverbot als verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und wissenschaftlich belegbar zu rechtfertigen und durchzusetzen.\n\nPolitik bereits aktiv\nBundesrat und Parlament anerkennen den Handlungsbedarf und haben sich f\u00fcr verbindliche Alternativen zur Initiative ausgesprochen: Neue Bestimmungen erg\u00e4nzen bestehende Ma\u00dfnahmen und sollen die Risiken beim Einsatz von Pestiziden vermindern. Die Vorschriften f\u00fcr die Bewilligung und Anwendung von Pestiziden werden versch\u00e4rft, aber das geschieht schrittweise und ma\u00dfvoll.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 117c2\u00a0Pflege\n1\u00a0Bund und Kantone anerkennen und f\u00f6rdern die Pflege als wichtigen Bestandteil der Gesundheitsversorgung und sorgen f\u00fcr eine ausreichende, allen zug\u00e4ngliche Pflege von hoher Qualit\u00e4t.\n2\u00a0Sie stellen sicher, dass eine gen\u00fcgende Anzahl diplomierter Pflegefachpersonen f\u00fcr den zunehmenden Bedarf zur Verf\u00fcgung steht und dass die in der Pflege t\u00e4tigen Personen entsprechend ihrer Ausbildung und ihren Kompetenzen eingesetzt werden.\nArt. 197 Ziff. 123\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 117c (Pflege)\n1\u00a0Der Bund erl\u00e4sst im Rahmen seiner Zust\u00e4ndigkeiten Ausf\u00fchrungsbestimmungen \u00fcber:\na. die Festlegung der Pflegeleistungen, die von Pflegefachpersonen zulasten der Sozialversicherungen erbracht werden:\n1. in eigener Verantwortung,\n2. auf \u00e4rztliche Anordnung;\nb. die angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen;\nc. anforderungsgerechte Arbeitsbedingungen f\u00fcr die in der Pflege t\u00e4tigen Personen;\nd. M\u00f6glichkeiten der beruflichen Entwicklung von den in der Pflege t\u00e4tigen Personen.\n2\u00a0Die Bundesversammlung verabschiedet die gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen innert vier Jahren seit Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde. Bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen trifft der Bundesrat innerhalb von achtzehn Monaten nach Annahme von Artikel 117c\u00a0durch Volk und St\u00e4nde wirksame Massnahmen zur Behebung des Mangels an diplomierten Pflegefachpersonen.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Nummer dieses Artikels wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt; diese stimmt die Nummerierung ab auf die Bestimmungen der Bundesverfassung, wie sie im Zeitpunkt der Annahme dieses Artikels durch Volk und St\u00e4nde gelten, und nimmt die n\u00f6tigen Anpassungen im ganzen Text der Initiative vor.\u20283\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Pflegeinitiative",
        "im_detail": "Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt vom Bund, die Arbeitsbedingungen in den Spit\u00e4lern, Heimen und Spitexorganisationen verbindlich zu regeln. Er m\u00fcsste zum Beispiel Vorgaben machen zur H\u00f6he der L\u00f6hne oder f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf sorgen, etwa durch Vorschriften in Bezug auf die Dienstpl\u00e4ne. Damit w\u00fcrde der Bund in die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone, Betriebe und Sozialpartner (Arbeitgeber- und Arbeitnehmerverb\u00e4nde) eingreifen. Diese regeln heute die Arbeitsbedingungen und die L\u00f6hne gemeinsam.\n\nAbgeltung\nDer Bund m\u00fcsste auch eine angemessene Abgeltung der Pflegeleistungen sicherstellen. W\u00fcrden diese mit einem h\u00f6heren Tarif abgegolten, k\u00f6nnten die Betriebe nach Ansicht der Initiantinnen und Initianten etwa die Arbeit auf mehr Pflegefachkr\u00e4fte verteilen. Dies w\u00fcrde den Beruf attraktiver machen und die Pflege verbessern.\n\nBerufliche Entwicklung\nDie Initiative verlangt, dass der Bund weitere Bestimmungen zur beruflichen Entwicklung erl\u00e4sst, die den Beruf aufwerten und Pflegenden zus\u00e4tzliche Perspektiven er\u00f6ffnen. So sollen die in der Pflege t\u00e4tigen Personen l\u00e4nger im Beruf bleiben.\n\nDirekte Abrechnung von Leistungen\nZudem verlangt die Initiative, dass Pflegefachpersonen k\u00fcnftig gewisse Leistungen direkt mit der obligatorischen Krankenpflegeversicherung oder anderen Sozialversicherungen abrechnen k\u00f6nnen. Heute k\u00f6nnen sie grunds\u00e4tzlich nur die Leistungen abrechnen, die von einer \u00c4rztin oder einem Arzt angeordnet worden sind.\n\nBisherige Massnahmen\nDer Bund und die Kantone haben in den vergangenen Jahren zahlreiche Massnahmen zur St\u00e4rkung des Pflegeberufs ergriffen. Diese setzen bei der Berufsaus\u00fcbung und bei der Ausbildung an.\n\nGr\u00f6ssere Autonomie\nSeit Anfang 2020 k\u00f6nnen Pflegefachpersonen autonomer arbeiten. Nach einer ersten \u00e4rztlichen Anordnung k\u00f6nnen sie den Pflegebedarf selber ermitteln und gewisse Leistungen ohne weitere Zustimmung einer \u00c4rztin oder eines Arztes erbringen. Beispiele sind die Grundpflege oder gewisse Beratungen.\n\nMasterplan Bildung Pflegeberufe\nMit dem von Bund und Kantonen mitgetragenen Masterplan Bildung Pflegeberufe wurden verschiedene Massnahmen umgesetzt. Diese haben dazu beigetragen, dass in den letzten Jahren die Anzahl der Abschl\u00fcsse deutlich erh\u00f6ht werden konnte: in der beruflichen Grundbildung, auf Diplomstufe und auch bei Nachdiplomstudieng\u00e4ngen wie etwa in der Intensivkrankenpflege.\n\nSt\u00e4rkung Berufsbild\nViele Pflegende steigen im Laufe ihres Berufslebens aus dem Beruf aus. Sie wechseln die Branche oder geben die Erwerbst\u00e4tigkeit auf. Der Bund hat Massnahmen ergriffen, um das Berufsbild der Pflegenden zu st\u00e4rken, damit sie l\u00e4nger im Beruf verbleiben oder wieder einsteigen. So wurden ein Wiedereinstiegsprogramm, Programme f\u00fcr die bessere Zusammenarbeit zwischen den Berufsgruppen im Gesundheitswesen und eine Imagekampagne f\u00fcr die Langzeitpflege gestartet. Der Bund hat zudem Massnahmen ergriffen, um die Vereinbarkeit von Beruf und Familie zu verbessern und pflegende Angeh\u00f6rige zu entlasten.",
        "argumenteKomitee": "Pflegenotstand beseitigen\nDer Pflegenotstand ist l\u00e4ngst Realit\u00e4t. Zu wenig Pflegende werden ausgebildet, zu viele verlassen den Beruf ersch\u00f6pft nach wenigen Jahren. Nur dank einer zunehmenden Anzahl Pflegender aus dem Ausland kann die Versorgung aufrechterhalten werden. Der indirekte Gegenvorschlag des Parlaments ist ungen\u00fcgend. Er fokussiert auf die Ausbildung. Es fehlen Massnahmen, damit Pflegende l\u00e4nger im Beruf bleiben. Ein Ja zur Pflegeinitiative stellt sicher, dass auch in Zukunft alle eine gute Pflege erhalten.\n\nBerufsausstiege verhindern\nNeben einer massiven Ausbildungsoffensive m\u00fcssen die Arbeitsbedingungen der Pflegenden verbessert und ihre Kompetenzen anerkannt werden, damit sie l\u00e4nger im Beruf bleiben. Wichtig f\u00fcr die Berufszufriedenheit sind die Zahl der Pflegenden pro Schicht, die fr\u00fchzeitige Bekanntgabe von Einsatzpl\u00e4nen, Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeiten und der Lohn. Nur dank Pflegenden aus dem Ausland kann die Gesundheitsversorgung in der Schweiz aufrechterhalten werden. Die Rekrutierung ausl\u00e4ndischer Fachpersonen schw\u00e4cht die Gesundheitsversorgung in deren Heimatl\u00e4ndern. Die Schweiz muss selber mehr eigenes Pflegepersonal ausbilden.\n\nPflegequalit\u00e4t sichern\nUm die Sicherheit der Patientinnen und Patienten und eine gute Pflegequalit\u00e4t zu garantieren, braucht es jederzeit gen\u00fcgend und korrekt eingesetztes Pflegepersonal auf allen Abteilungen. Die Spit\u00e4ler, Kliniken, Heime und der ambulante Bereich brauchen daf\u00fcr die n\u00f6tigen finanziellen Mittel. Die St\u00e4rkung der Pflege lohnt sich. Viel Leid kann verhindert werden. Gen\u00fcgend diplomiertes Pflegefachpersonal verringert das Komplikations- und Sterberisiko der Patientinnen und Patienten. Unn\u00f6tige Kosten durch lange und erneute Spitalaufenthalte werden vermieden; dieser Zusammenhang ist wissenschaftlich bewiesen.\n\nGegenvorschlag ist ungen\u00fcgend\nDer vom Parlament erarbeitete indirekte Gegenvorschlag konzentriert sich auf Investitionen in die Ausbildung. Fr\u00fchzeitige Berufsausstiege k\u00f6nnen dadurch nicht verhindert werden. Es fehlen Massnahmen, welche die Pflegequalit\u00e4t sichern und die Arbeitsbedingungen verbessern. Die Investitionen des Parlaments in die Ausbildung verpuffen.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Keine Regelung der L\u00f6hne durch den Bund\nGute Arbeitsbedingungen und faire L\u00f6hne sind wichtig, damit der Pflegeberuf attraktiv ist und die in der Pflege t\u00e4tigen Personen m\u00f6glichst lange im Beruf verbleiben. Daf\u00fcr sollen weiterhin Spit\u00e4ler, Heime und Spitexorganisationen sowie die Kantone und die Sozialpartner gemeinsam sorgen. Sie kennen die Verh\u00e4ltnisse vor Ort am besten. L\u00f6hne und Arbeitsbedingungen sollen nicht durch den Bund geregelt werden.\n\nKeine Sonderstellung eines Berufs\nDie Pflege ist ein wichtiger Teil der medizinischen Grundversorgung, die bereits in der Verfassung verankert ist. Bundesrat und Parlament wollen die Pflege nicht noch gesondert erw\u00e4hnen. Damit w\u00fcrde eine Berufsgruppe eine Sonderstellung in der Verfassung erhalten.\n\nDirekte Abrechnung nur mit Kostenkontrolle\nDer Gegenvorschlag nimmt mit der direkten Abrechnung ein Anliegen der Initiative auf, sieht aber einen Kontrollmechanismus vor. Der Bundesrat unternimmt seit einigen Jahren grosse Anstrengungen, um den Anstieg der Gesundheitskosten zu bremsen. Die Kosten sollen nur in dem Umfang steigen, wie sie medizinisch begr\u00fcndbar sind. Bei einer direkten Abrechnung ohne Kontrollmechanismus besteht die Gefahr, dass die Gesundheitskosten und damit die Krankenkassenpr\u00e4mien steigen.\n\nEine Milliarde Franken f\u00fcr Ausbildungsoffensive\nDie gr\u00f6sste Herausforderung ist der Mangel an Pflegefachkr\u00e4ften. Bundesrat und Parlament haben deshalb in ihrem Gegenvorschlag eine Ausbildungsoffensive beschlossen, f\u00fcr die rasch rund eine Milliarde Franken zur Verf\u00fcgung steht. Damit k\u00f6nnten die dringend ben\u00f6tigten Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Pflegefachpersonen geschaffen und diese in Aus- und Weiterbildung finanziell unterst\u00fctzt werden.\n\nGegenvorschlag st\u00e4rkt die Pflege rasch\nBundesrat und Parlament m\u00f6chten die Pflege rasch und wirkungsvoll st\u00e4rken. In ihrem indirekten Gegenvorschlag nehmen sie die Forderungen der Initiative weitgehend auf. Der Gegenvorschlag enth\u00e4lt konkrete Massnahmen, die vom Parlament bereits verabschiedet sind und rasch umgesetzt werden k\u00f6nnen. Bei Annahme der Initiative f\u00e4llt dieser Gegenvorschlag dahin. Bundesrat und Parlament m\u00fcssten ein neues Gesetz ausarbeiten und durch den parlamentarischen Prozess bringen, was zu einer deutlichen Verz\u00f6gerung f\u00fchren k\u00f6nnte.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 75 Abs. 4\u20137\n4\u00a0Bund, Kantone und Gemeinden sorgen im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr g\u00fcnstige Rahmenbedingungen f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen mit hoher Lebensqualit\u00e4t und kurzen Verkehrswegen (nachhaltige Quartiere).\n5\u00a0Anzustreben ist eine Siedlungsentwicklung nach innen, die im Einklang steht mit hoher Lebensqualit\u00e4t und besonderen Schutzbestim\u00admungen.\n6\u00a0Die Ausscheidung neuer Bauzonen ist nur zul\u00e4ssig, wenn eine andere unversiegelte Fl\u00e4che von mindestens gleicher Gr\u00f6sse und vergleichbarem potenziellem landwirtschaftlichem Ertragswert aus der Bauzone ausgezont wird.\n7\u00a0Ausserhalb der Bauzone d\u00fcrfen ausschliesslich standortgebundene Bauten und Anlagen f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft oder standortgebundene Bauten von \u00f6ffentlichem Interesse bewilligt werden. Das Gesetz kann Ausnahmen vorsehen. Bestehende Bauten geniessen Bestandesgarantie und k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert und geringf\u00fcgig umgenutzt werden.\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Zersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn den letzten Jahrzehnten wuchsen Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft. Und die Lebensgewohnheiten ver\u00e4nderten sich. Dadurch stieg der Bedarf an Fl\u00e4chen f\u00fcr Wohnen, Arbeiten und f\u00fcr Infrastrukturen wie Strasse und Schiene. Dies f\u00fchrte zu einer regen Baut\u00e4tigkeit. Gebaut werden darf grunds\u00e4tzlich dort, wo es Bauzonen gibt. Fast die H\u00e4lfte der gesamten Bauzonenfl\u00e4che entf\u00e4llt auf reine Wohnzonen.\n\nTrendwende\nDie Bauzonenfl\u00e4che stieg in der Schweiz bis 2012 stetig an. Seither setzte aber eine Trendwende ein: Die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen blieb konstant, obwohl die dort lebende Bev\u00f6lkerung von 7,4 auf 8 Millionen Einwohnerinnen und Einwohner wuchs. Die Bauzonenfl\u00e4che pro Person sank dadurch um rund 6 Prozent von 309 m2 auf 291 m2.\n\nRevidiertes Raumplanungsgesetz\nBoden ist nicht unbeschr\u00e4nkt verf\u00fcgbar. Es braucht einen sorgsamen Umgang damit. Das Volk hat daher 2013 mit der Revision des Raumplanungsgesetzes beschlossen, dass Bauzonen nur noch dem voraussichtlichen Bedarf f\u00fcr 15 Jahre entsprechen d\u00fcrfen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. So l\u00e4sst sich Landwirtschaftsland zur\u00fcckgewinnen. Zudem m\u00fcssen brachliegende oder ungen\u00fcgend genutzte Fl\u00e4chen in den Bauzonen besser genutzt werden. Die Kantone sind daran, die strengeren Vorgaben umzusetzen. Dazu m\u00fcssen sie die Richtpl\u00e4ne anpassen und vom Bundesrat bis sp\u00e4testens am 30. April 2019 genehmigen lassen. Nach diesem Datum d\u00fcrfen sie keine neuen Bauzonen schaffen, solange ihr Richtplan vom Bundesrat nicht genehmigt ist.\n\nForderungen der Initiative\nDie Volksinitiative \u00abZersiedelung stoppen - f\u00fcr eine nachhaltige Siedlungsentwicklung (Zersiedelungsinitiative)\u00bb wurde von den Jungen Gr\u00fcnen kurz nach der Revision des Raumplanungsgesetzes lanciert und 2016 eingereicht. Sie will die Gesamtfl\u00e4che der Bauzonen in der Schweiz auf unbefristete Zeit auf dem heutigen Stand einfrieren. Konkret verlangt sie, dass neue Bauzonen nur noch geschaffen werden d\u00fcrfen, wenn anderswo eine mindestens gleich grosse Fl\u00e4che von vergleichbarem landwirtschaftlichem Ertragswert wieder aus der Bauzone ausgeschieden wird. Der landwirtschaftliche Ertragswert wird anhand der Bodenqualit\u00e4t und weiterer Kriterien wie Klima oder Hangneigung berechnet.\n\nBauen ausserhalb der Bauzone\nAusserhalb der Bauzonen d\u00fcrfen heute nur die n\u00f6tigsten, an den Standort gebundenen Bauten und Anlagen erstellt werden. Dazu geh\u00f6ren Strassen, Stromleitungen, Seilbahnen oder Antennen, aber auch Bauten f\u00fcr die Landwirtschaft. Die Initiative will den Kreis der Bauten und Anlagen, die ausserhalb der Bauzonen erstellt werden d\u00fcrfen, noch enger fassen: Landwirtschaftsbauten sollen nur noch bewilligt werden, wenn sie einen direkten Bezug zur Bewirtschaftung des Bodens haben, also z. B. der Produktion von Freilandgem\u00fcse dienen oder der Haltung von Tieren, die mit eigenem Futter aufgezogen werden. Heute sind unter gewissen Voraussetzungen z. B. auch Gew\u00e4chsh\u00e4user zul\u00e4ssig oder St\u00e4lle, in denen die Tiere mit zugekauftem Futter ern\u00e4hrt werden. Standortgebundene Bauten, die nicht der Landwirtschaft dienen, d\u00fcrften ausserhalb der Bauzonen nur noch bewilligt werden, wenn sie im \u00f6ffentlichen Interesse sind. Dazu geh\u00f6ren etwa Wasserreservoire. Bestehende Bauten ausserhalb der Bauzonen sollen gem\u00e4ss Initiative zudem von einer Bestandesgarantie profitieren und sie k\u00f6nnen geringf\u00fcgig erweitert bzw. umgenutzt werden.\n\nSiedlungsentwicklung nach innen\nZu den weiteren Forderungen der Initiative geh\u00f6rt, dass eine Siedlungsentwicklung nach innen angestrebt werden soll, die mit hoher Lebensqualit\u00e4t im Einklang steht. Dieser Grundsatz gilt schon heute. Mit der Initiative w\u00fcrde er statt im Gesetz in der Verfassung verankert. Viele Gemeinden setzen dieses Anliegen bereits um. So werden bestehende H\u00e4user aufgestockt oder brachliegende Industriefl\u00e4chen umgenutzt.\n\nNachhaltige Quartiere\nDie Initiative will zudem, dass Bund, Kantone und Gemeinden f\u00fcr nachhaltige Formen des Wohnens und Arbeitens in kleinr\u00e4umigen Strukturen sorgen, unter anderem mit kurzen Verkehrswegen.\n\nUmsetzung und Folgen der Initiative\nBei Annahme der Initiative ist es Aufgabe des Parlaments, die neuen Bestimmungen im Gesetz zu konkretisieren. Darum ist heute vieles noch offen. Dazu geh\u00f6rt insbesondere die Frage, wie genau Bauzonen umverteilt w\u00fcrden, falls in einem Kanton neues Bauland geschaffen werden m\u00fcsste - ob nur innerhalb des betreffenden Kantons oder auch \u00fcber kantonale Grenzen hinaus in der ganzen Schweiz. Ungewiss sind auch die Kosten, die mit der Aufhebung und Umverteilung von Bauzonen verbunden w\u00e4ren.",
        "argumenteKomitee": "Unseren Boden sch\u00fctzen\nT\u00e4glich wird in der Schweiz eine Gr\u00fcnfl\u00e4che in der Gr\u00f6sse von acht Fussballfeldern \u00fcberbaut. Die ungebremste Zersiedelung zerst\u00f6rt Natur und Landschaft. Die Landwirtschaft hat immer weniger Kulturland, um Lebensmittel zu produzieren. Die Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass unsere Landschaften und die Lebensqualit\u00e4t erhalten bleiben. Sie holt die Vers\u00e4umnisse der Revision des Raumplanungsgesetzes nach und erm\u00f6glicht einen haush\u00e4lterischen Umgang mit dem Boden.\n\nZersiedelung schadet Mensch und Natur\nJede Sekunde wird in der Schweiz nahezu ein Quadratmeter Land \u00fcberbaut. Unser Boden w\u00e4chst aber nicht nach. Landschaften, wie wir sie kennen, gehen verloren. Natur, Naherholungsgebiete und Artenvielfalt verschwinden. Weil die Geb\u00e4ude wegen der Zersiedelung immer weiter zerstreut stehen, nimmt auch der Verkehr zu.\n\nBoden f\u00fcr die Landwirtschaft\nBoden, der einmal zubetoniert ist, ist f\u00fcr die Landwirtschaft nicht mehr nutzbar und damit verloren. F\u00fcr eine regionale Nahrungsmittelproduktion muss das Kulturland erhalten und vor der weiteren Zersiedelung gesch\u00fctzt werden.\n\nLandschaften erhalten\nDie Zersiedelungsinitiative sorgt daf\u00fcr, dass die Bauzonen insgesamt nicht weiterwachsen. K\u00fcnftig soll im Siedlungsgebiet statt auf der gr\u00fcnen Wiese gebaut werden. So bleiben die Gr\u00fcnfl\u00e4chen f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen erhalten. Ausserhalb der Bauzonen sollen standortgebundene Bauten erstellt werden d\u00fcrfen, die im \u00f6ffentlichen Interesse sind oder f\u00fcr die bodenabh\u00e4ngige Landwirtschaft ben\u00f6tigt werden. Diese massvolle Regelung verhindert, dass die Zersiedelung ausserhalb der Bauzonen weitergeht.\n\nBauen am richtigen Ort\nMit der Initiative ist Bauen weiterhin m\u00f6glich. Die vorhandenen Baulandreserven sind so gross, dass es auch in Zukunft genug Wohnraum f\u00fcr alle geben wird. Mit moderaten Massnahmen sorgt die Initiative daf\u00fcr, dass am richtigen Ort gebaut wird und die Baulandreserven besser genutzt werden. Durch die F\u00f6rderung nachhaltiger Quartiere in den St\u00e4dten wird nicht nur Bauland eingespart, sondern auch die Lebensqualit\u00e4t erh\u00f6ht.\n\nErg\u00e4nzung des aktuellen Gesetzes\nDas aktuelle Raumplanungsgesetz f\u00fchrt weiterhin zu einem stetigen Wachstum des Siedlungsgebiets auf Kosten der Gr\u00fcnfl\u00e4chen. Je schneller der Boden \u00fcberbaut wird, desto schneller wird neues Bauland eingezont. Damit ist die Zersiedelung keineswegs gestoppt. Die Zersiedelungsinitiative schliesst die L\u00fccken des Raumplanungsgesetzes, indem es die bestehenden Massnahmen mit einem wirksamen Landschaftsschutz erg\u00e4nzt.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Zersiedelung wird bereits wirksam bek\u00e4mpft\nDas Volk hat 2013 griffigen Massnahmen gegen die Zersiedelung zugestimmt. Die Kantone und Gemeinden sind mit Hochdruck daran, diese Massnahmen umzusetzen. Zu grosse Bauzonen m\u00fcssen verkleinert werden. Kantone, deren Richtplan nicht bis Ende April 2019 vom Bundesrat genehmigt ist, d\u00fcrfen keine neuen Bauzonen mehr schaffen, bis ihr Richtplan genehmigt ist. So werden die Landschaft geschont und die Zersiedelung gebremst.\n\nInitiative verhindert sinnvolle Entwicklung\nDie Initiative ist zu starr: Die Bauzonenfl\u00e4che w\u00fcrde unbefristet auf dem heutigen Stand eingefroren. Dies geht an den Bed\u00fcrfnissen von Bev\u00f6lkerung und Wirtschaft vorbei und verhindert eine sinnvolle Entwicklung des Landes. Neuanansiedlungen von Unternehmen w\u00fcrden erschwert und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schweiz beeintr\u00e4chtigt.\n\nInitiative ist ungerecht und kontraproduktiv\nDer Bauzonen-Stopp bestraft Kantone und Gemeinden, die sorgsam mit ihrem Boden umgegangen sind und zur\u00fcckhaltend Bauzonen geschaffen haben. Das ist ungerecht. Wo Bauland verknappt wird, w\u00e4chst auch die Gefahr, dass die Grundst\u00fccks- und Wohnungspreise steigen. Ein unbefristeter Bauzonen-Stopp, wie ihn die Initiative verlangt, versch\u00e4rft dies. Zudem steigt das Risiko, dass sich die Baut\u00e4tigkeit dorthin verlagert, wo es noch Bauland gibt, selbst wenn dieses Land an einem abgelegenen, schlecht erschlossenen Ort ist. Das verst\u00e4rkt die Zersiedelung.\n\nInitiative ist zu zentralistisch\nDie Initiative widerspricht dem F\u00f6deralismus: Der Bauzonen-Stopp unterl\u00e4uft den Gestaltungsspielraum der Kantone und Gemeinden. In Aarau ist die Situation anders als in Arosa, Agno oder Aigle. Die Initiative erschwert massgeschneiderte L\u00f6sungen.\n\nInitiative schadet der Landwirtschaft\nDie Initiative schadet der Landwirtschaft. Bauten wie Gew\u00e4chsh\u00e4user oder Gefl\u00fcgelhallen d\u00fcrften gr\u00f6sstenteils nicht mehr auf Landwirtschaftsland erstellt werden. Die B\u00e4uerinnen und Bauern m\u00fcssten daf\u00fcr in Bauzonen ausweichen, wo der Boden viel teurer ist.\n\nSchweiz attraktiv halten\nZum Schutz von Natur und Landschaft ist es wichtig, die vorhandenen Siedlungsfl\u00e4chen besser zu nutzen und Bauzonen massvoll festzulegen. Bund, Kantone und Gemeinden sind l\u00e4ngst auf diesem Weg. Die Initiative verkennt dies - und erschwert es mit ihrem starren Bauzonen-Stopp, die Schweiz als Wohn- und Arbeitsort attraktiv zu halten.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 10a\u00a0Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts\n1\u00a0Niemand darf sein Gesicht im \u00f6ffentlichen Raum und an Orten verh\u00fcllen, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind oder an denen grunds\u00e4tzlich von jedermann beanspruchbare Dienstleistungen angeboten werden; das Verbot gilt nicht f\u00fcr Sakralst\u00e4tten.\n2\u00a0Niemand darf eine Person zwingen, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n3\u00a0Das Gesetz sieht Ausnahmen vor. Diese umfassen ausschliesslich Gr\u00fcnde der Gesundheit, der Sicherheit, der klimatischen Bedingungen und des einheimischen Brauchtums.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 10a (Verbot der Verh\u00fcllung des eigenen Gesichts)\nDie Ausf\u00fchrungsgesetzgebung zu Artikel 10a\u00a0ist innert zweier Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde zu erarbeiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Ja zum Verh\u00fcllungsverbot",
        "im_detail": "Heute sind Kantone zust\u00e4ndig\nHeute gibt es kein schweizweites Gesichtsverh\u00fcllungsverbot. Der Bundesrat und das eidgen\u00f6ssische Parlament haben sich in den vergangenen Jahren immer gegen ein solches ausgesprochen. In der Schweiz ist es Aufgabe der Kantone, die Nutzung des \u00f6ffentlichen Raums zu regeln. Sie k\u00f6nnen dabei auch das Tragen von Kleidungsst\u00fccken verbieten, die das Gesicht verh\u00fcllen (z. B. Burka, Niqab). Die Kantone Tessin und St. Gallen haben dies getan. Andere Kantone wie Z\u00fcrich, Schwyz oder Glarus haben sich gegen ein Gesichtsverh\u00fcllungsverbot entschieden. In 15 Kantonen gilt bei Kundgebungen oder Sportanl\u00e4ssen ein Vermummungsverbot.\n\nVerh\u00fcllung kann Folgen haben\nEine Verh\u00fcllung des Gesichts kann bereits heute Folgen haben. Ist die Vollverschleierung Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung wie auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich strafbar, wer eine Person zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Das ist nach schweizerischem Recht eine N\u00f6tigung.\n\nInitiative verlangt schweizweites Verbot\nDie Initiative verlangt ein Verbot der Gesichtsverh\u00fcllung an allen Orten, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind: auf der Strasse, im \u00f6ffentlichen Verkehr, in Amtsstellen, Fussballstadien, Restaurants, L\u00e4den oder auch in der freien Natur. Zus\u00e4tzlich zum Straftatbestand der N\u00f6tigung will die Initiative in der Verfassung verankern, dass niemand eine Person zwingen darf, ihr Gesicht aufgrund ihres Geschlechts zu verh\u00fcllen.\n\nAusnahmen\nDie Initiative legt die Ausnahmen vom Gesichtsverh\u00fcllungsverbot abschliessend fest: Verh\u00fcllen darf man sich in Gottesh\u00e4usern und an anderen Sakralst\u00e4tten, wenn es der Sicherheit oder der Gesundheit dient (z. B. Motorradhelm, Hygienemaske), wegen des Wetters (z. B. Schal) oder wenn das Verh\u00fcllen Bestandteil des einheimischen Brauchtums ist (z. B. Fastnachtskost\u00fcm). Weitere Ausnahmen, etwa f\u00fcr verh\u00fcllte Touristinnen, erlaubt die Initiative nicht.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nBundesrat und Parlament haben einen indirekten Gegenvorschlag verabschiedet, weil ihnen die Initiative zu weit geht. Mit dem Gegenvorschlag wollen sie gezielt eine L\u00fccke im Bundesrecht schliessen: Personen sollen Beh\u00f6rden ihr Gesicht zeigen m\u00fcssen, wenn es f\u00fcr die Identifizierung notwendig ist. Dies gilt beispielsweise in Amtsstellen oder im \u00f6ffentlichen Verkehr. Wer sich weigert, sein Gesicht zu enth\u00fcllen, wird mit Busse bestraft. Die Beh\u00f6rden k\u00f6nnen diesen Personen auch eine Leistung verweigern. Mit dem Gegenvorschlag wollen Bundesrat und Parlament zudem die Rechte der Frauen st\u00e4rken. Das geschieht mit punktuellen Gesetzes\u00e4nderungen in den Bereichen Integration, Gleichstellung und Entwicklungszusammenarbeit. Diese \u00c4nderungen erm\u00f6glichen dem Bund, spezifische F\u00f6rderprogramme zu unterst\u00fctzen und dadurch zur Gleichstellung der Geschlechter beizutragen. Der Gegenvorschlag tritt in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und er nicht mit einem Referendum erfolgreich bek\u00e4mpft wird.",
        "argumenteKomitee": "Zentrale Fragen des Zusammenlebens\nUnsere Initiative dreht sich um zentrale Fragen des Zusammenlebens: Wollen wir in der Schweiz Gesichtsverh\u00fcllung zulassen, welche die Unterdr\u00fcckung der Frau symbolisiert? Lassen wir Chaoten gew\u00e4hren, die ihr Gesicht verh\u00fcllen, um andere zu attackieren? Wir sagen: Nein! Die Erfahrungen aus dem Tessin und dem Ausland beweisen, dass sich Verh\u00fcllungsverbote im \u00f6ffentlichen Raum bestens bew\u00e4hrt haben. Gerade viele arabische Touristinnen w\u00fcrden sich freuen, sich bei uns ihrer \u00abStoffgef\u00e4ngnisse\u00bb entledigen zu d\u00fcrfen!\n\nFreie Menschen zeigen Gesicht\nIn aufgekl\u00e4rten Staaten wie der Schweiz gilt: Freie Menschen - Frauen und M\u00e4nner - blicken einander ins Gesicht, wenn sie miteinander sprechen. Gesichtsverh\u00fcllung im \u00f6ffentlichen Raum steht in Konflikt mit freiheitlichem Zusammenleben: Unsere Werte werden mit F\u00fcssen getreten, wenn sich Frauen in unserer Gesellschaft nicht mehr als Individuen zu erkennen geben d\u00fcrfen.\n\nGebot der Gleichberechtigung\nDass Frauen ebenso wie M\u00e4nner in der \u00d6ffentlichkeit jederzeit ihr ganzes Angesicht zeigen, ist ein Gebot elementarer Gleichberechtigung. Auf der ganzen Welt k\u00e4mpfen Frauen f\u00fcr diese Freiheit und versuchen unter Inkaufnahme grosser Opfer, dem Zwang zu Verh\u00fcllung und Unterwerfung zu entfliehen. Ein Verh\u00fcllungsverbot sp\u00f6ttisch als \u00abKleidervorschrift\u00bb abzutun, ist ein Hohn gegen\u00fcber allen Frauen, die unter den Ausw\u00fcchsen eines radikalen Islams leiden.\n\nF\u00fcr Sicherheit und Ordnung\nUnsere Initiative richtet sich ausdr\u00fccklich auch gegen jene Verh\u00fcllung, der kriminelle und zerst\u00f6rerische Motive zugrunde liegen. Ein landesweit g\u00fcltiges Verh\u00fcllungsverbot schafft Rechtssicherheit: Die Sicherheitsorgane erhalten R\u00fcckenwind und den Auftrag, gegen vermummte Straft\u00e4ter konsequent vorzugehen.\n\nKein Konflikt mit Religions- und Meinungsfreiheit\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) hielt in einem Urteil von 2014 fest, dass das Verbot von Burka und Niqab in der \u00d6ffentlichkeit verh\u00e4ltnism\u00e4ssig ist und weder die Religions- noch die Meinungsfreiheit verletzt. Burka und Niqab werden im Koran mit keinem Wort erw\u00e4hnt. Kein Wunder, lehnt ein Grossteil der Muslime die Ganzk\u00f6rperverh\u00fcllung von Frauen ebenso ab wie die meisten Nichtmuslime.\n\nCovid-19 tangiert die Initiative nicht\nZur Eind\u00e4mmung von Covid-19 haben Bund und Kantone bekanntlich verf\u00fcgt, an bestimmten Orten seien Hygienemasken zu tragen. Diese zeitlich begrenzte Massnahme tangiert unsere Initiative in keiner Weise. Der Initiativtext sieht n\u00e4mlich Ausnahmen aus gesundheitlichen, sicherheitsrelevanten, klimatischen (z. B. im Wintersport) sowie aus Gr\u00fcnden des einheimischen Brauchtums (Fasnacht, Volksbr\u00e4uche) vor.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Vollverschleierung ist ein Randph\u00e4nomen\nFrauen, die ihr Gesicht g\u00e4nzlich verh\u00fcllen, k\u00f6nnen zwar ein Unbehagen ausl\u00f6sen, sind in der Schweiz aber selten anzutreffen. In erster Linie handelt es sich dabei um Touristinnen, die sich nur vor\u00fcbergehend hier aufhalten. Ein schweizweites Verbot w\u00e4re \u00fcbertrieben.\n\nKantonale Zust\u00e4ndigkeit wahren\nDort, wo sie Handlungsbedarf sehen, k\u00f6nnen die Kantone eine Regelung erlassen. Bundesrat und Parlament wollen beim bew\u00e4hrten Grundsatz bleiben, dass die Kantone selber entscheiden, ob sie die Gesichtsverh\u00fcllung verbieten m\u00f6chten. Sie kennen die Anliegen ihrer Bev\u00f6lkerung am besten. So kann jeder Kanton gem\u00e4ss den eigenen Bed\u00fcrfnissen regeln, wie er beispielsweise mit vollverschleierten Touristinnen umgeht. Zugleich w\u00fcrde ein schweizweites Verbot aber nicht die einheitliche L\u00f6sung bringen, welche die Initianten versprechen: Unterschiedliche Regelungen in den Kantonen zur Durchsetzung des Verbots k\u00f6nnten zu einem Flickenteppich f\u00fchren, etwa bei den Bussen.\n\nVerbot ist kontraproduktiv\nDie Initiative verspricht, der Unterdr\u00fcckung der Frau entgegenzuwirken. Allerdings st\u00e4rkt ein Verh\u00fcllungsverbot die Stellung der verschleierten Frauen nicht. Im Gegenteil: Es k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass diese Frauen nicht mehr am \u00f6ffentlichen Leben teilnehmen.\n\nVerh\u00fcllung kann schon heute Konsequenzen haben\nBereits heute kann die Vollverschleierung rechtliche Folgen haben. Ist sie Ausdruck mangelnder Integration, k\u00f6nnen die Beh\u00f6rden die Erteilung der Aufenthalts- und der Niederlassungsbewilligung oder auch die Einb\u00fcrgerung verweigern. Ausserdem macht sich schon gem\u00e4ss geltendem Recht strafbar, wer eine Frau zwingt, ihr Gesicht zu verh\u00fcllen. Eine zus\u00e4tzliche Bestimmung in der Bundesverfassung h\u00e4tte nur symbolische Bedeutung.\n\nGegenvorschlag l\u00f6st Probleme gezielt\nBundesrat und Parlament sind sich bewusst, dass Gesichtsverh\u00fcllungen vereinzelt zu konkreten Problemen f\u00fchren k\u00f6nnen. Der indirekte Gegenvorschlag erm\u00f6glicht es, gezielt darauf zu reagieren. Die Initiative sieht eine unn\u00f6tige und zu starre L\u00f6sung f\u00fcr die ganze Schweiz vor. Im Gegensatz zur Initiative respektiert der Gegenvorschlag die bew\u00e4hrte Zust\u00e4ndigkeit der Kantone.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 104c2\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\n1\u00a0Zur Umsetzung der Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t f\u00f6rdert der Bund eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig\u00a0ist, gesunde Lebensmittel produziert und\u00a0den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen der Bev\u00f6lkerung gerecht wird.\n2\u00a0Er achtet auf eine Versorgung mit \u00fcberwiegend einheimischen Lebens- und Futtermitteln und darauf, dass bei deren Produktion die nat\u00fcrlichen Ressourcen geschont werden.\n3\u00a0Er trifft wirksame Massnahmen mit dem Ziel:\na. die Erh\u00f6hung der Zahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen und die Strukturvielfalt zu f\u00f6rdern;\nb. die Kulturfl\u00e4chen, namentlich die Fruchtfolgefl\u00e4chen, zu erhalten, und zwar sowohl in Bezug auf ihren Umfang als auch auf ihre Qualit\u00e4t;\nc. den B\u00e4uerinnen und Bauern das Recht auf Nutzung, Vermehrung, Austausch und Vermarktung von Saatgut zu gew\u00e4hrleisten.\n4\u00a0Er verbietet in der Landwirtschaft den Einsatz genetisch ver\u00e4nderter Organismen sowie von Pflanzen und Tieren, die mithilfe von neuen Technologien entstanden sind, mit denen das Genom auf nicht nat\u00fcrliche Weise ver\u00e4ndert oder neu zusammengesetzt wird.\n5\u00a0Er nimmt namentlich folgende Aufgaben wahr:\na. Er unterst\u00fctzt die Schaffung b\u00e4uerlicher Organisationen, die darauf ausgerichtet sind sicherzustellen, dass das Angebot von Seiten der B\u00e4uerinnen und Bauern und die Bed\u00fcrfnisse der Bev\u00f6lkerung aufeinander abgestimmt sind.\nb. Er gew\u00e4hrleistet die Transparenz auf dem Markt und wirkt darauf hin, dass in allen Produktionszweigen und -ketten gerechte Preise festgelegt werden.\nc. Er st\u00e4rkt den direkten Handel zwischen den B\u00e4uerinnen und Bauern und den Konsumentinnen und Konsumenten sowie die regionalen Verarbeitungs-, Lagerungs- und Vermarktungsstrukturen.\n6\u00a0Er richtet ein besonderes Augenmerk auf die Arbeitsbedingungen der in der Landwirtschaft Angestellten und achtet darauf, dass diese Bedingungen schweizweit einheitlich sind.\n7\u00a0Zum Erhalt und zur F\u00f6rderung der einheimischen Produktion erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln und reguliert deren Einfuhrmenge.\n8\u00a0Zur F\u00f6rderung einer Produktion unter sozialen und \u00f6kologischen Bedingungen, die den schweizerischen Normen entsprechen, erhebt er Z\u00f6lle auf der Einfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und Lebensmitteln, die diesen Normen nicht entsprechen; er kann deren Einfuhr verbieten.\n9\u00a0Er richtet keinerlei Subventionen aus f\u00fcr die Ausfuhr von landwirtschaftlichen Erzeugnissen und von Lebensmitteln.\n10\u00a0Er stellt die Information \u00fcber die Bedingungen f\u00fcr die Produktion und die Verarbeitung von einheimischen und von eingef\u00fchrten Lebensmitteln und die entsprechende Sensibilisierung sicher. Er kann unabh\u00e4ngig von internationalen Normen eigene Qualit\u00e4tsnormen festlegen.\n\nArt. 197 Ziff. 123\n12. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 104c (Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t)\nDer Bundesrat unterbreitet der Bundesversammlung die gesetzlichen Bestimmungen, die f\u00fcr die Umsetzung von Artikel 104c\u00a0erforderlich sind, sp\u00e4testens zwei Jahre nach dessen Annahme durch Volk und St\u00e4nde.\n\n1\u00a0SR\u00a0101\n2\u00a0Die endg\u00fcltige Artikelnummer wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n3\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der\u00a0Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "F\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle",
        "im_detail": "Ausgangslage\nDer Begriff \u00abErn\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t\u00bb wurde an der UNO-Weltern\u00e4hrungskonferenz von 1996 von einer internationalen Bauern- und B\u00e4uerinnenbewegung gepr\u00e4gt. Gemeint ist damit das Recht aller V\u00f6lker, L\u00e4nder und L\u00e4ndergruppen, ihre Landwirtschafts- und Ern\u00e4hrungspolitik selbst zu bestimmen, ohne anderen Regionen damit zu schaden. Die von Uniterre initiierte und 2016 eingereichte Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t. Die Landwirtschaft betrifft uns alle\u00bb bezieht sich auf diese Definition. F\u00fcr die Initiantinnen und Initianten geht die Agrarpolitik des Bundes in die falsche Richtung; sie verbinden das Recht auf Selbstbestimmung mit der Forderung nach einem st\u00e4rkeren Eingriff des Staates in die Landwirtschaft und die Agrarm\u00e4rkte.\n\nErh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter\nDas Initiativkomitee fordert eine Erh\u00f6hung der Anzahl der in der Landwirtschaft t\u00e4tigen Personen. 2017 waren in der Schweiz rund 150 000 Personen in der Landwirtschaft t\u00e4tig (Betriebsleitende, familieneigene und familienfremde Arbeitskr\u00e4fte), in der Industrie und im Dienstleistungssektor waren es insgesamt fast 5 Millionen Personen. Zur Erh\u00f6hung der Anzahl Besch\u00e4ftigter in der Landwirtschaft br\u00e4uchte es staatliche Interventionen. Die damit entstehenden Kosten m\u00fcssten vom Staat getragen werden.\n\nLandesweit gleiche Arbeitsbedingungen\nDie Initiative verlangt, dass die Arbeitsbedingungen der Angestellten in der Landwirtschaft schweizweit einheitlich geregelt werden. Diese Bedingungen unterscheiden sich heute vor allem, weil die Lebenskosten in den Kantonen stark variieren. Die Arbeitsbedingungen und Arbeitszeiten f\u00fcr Angestellte in der Landwirtschaft sind heute kantonal geregelt. Bei Annahme der Initiative w\u00fcrden gesamtschweizerisch einheitliche Normen erlassen.\n\nSchweizer Normen auch f\u00fcr Importprodukte\nVom Bund verlangt die Initiative, daf\u00fcr zu sorgen, dass die in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Normen auch f\u00fcr die importierten Produkte gelten. Diese Vorgabe k\u00f6nnte mit der Erhebung von Z\u00f6llen oder mit Einfuhrverboten umgesetzt werden, was geltenden internationalen Abkommen widersprechen w\u00fcrde.\n\nGerechte Preise\nDer Bund soll gem\u00e4ss der Initiative die Markttransparenz gew\u00e4hrleisten und darauf hinwirken, dass gerechte Preise festgelegt werden. Heute gelten zum Schutz der inl\u00e4ndischen Produzentenpreise Z\u00f6lle und Einfuhrkontingente. Zudem erhebt und publiziert der Bund die Preise verschiedener Waren bei Produzenten, Verarbeitern und Handel, damit mehr Kostentransparenz entsteht. Die Initiative verlangt vom Bund noch weiter gehende Regulierungen.\n\nGenerelles Gentech-Verbot\nDie Initiative will den Einsatz von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen (GVO) in der schweizerischen Landwirtschaft generell verbieten. Der Anbau von GVO ist heute nur f\u00fcr Forschungszwecke erlaubt. Sonst gilt das sogenannte Gentech-Moratorium, das vom Parlament bereits dreimal verl\u00e4ngert wurde. Die Verl\u00e4ngerung des Moratoriums bis 2021 soll eine gr\u00fcndliche und sachliche Diskussion \u00fcber einen allf\u00e4lligen Einsatz von GVO in der schweizerischen Landwirtschaft erlauben.",
        "argumenteKomitee": "Vielf\u00e4ltige Produktionsgrundlagen\nUnsere Initiative f\u00f6rdert eine einheimische b\u00e4uerliche Landwirtschaft, die eintr\u00e4glich und vielf\u00e4ltig ist, die gesunde Lebensmittel f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung produziert und die gleichzeitig den gesellschaftlichen und \u00f6kologischen Erwartungen gerecht wird. Die Bev\u00f6lkerung wird transparent \u00fcber Ern\u00e4hrungsfragen informiert und daf\u00fcr sensibilisiert. Unsere Initiative geht bestehende Herausforderungen an: Lebensmittel von guter Qualit\u00e4t produzieren, eintr\u00e4gliche Arbeitspl\u00e4tze schaffen, den Klimawandel mindern und die nat\u00fcrlichen Ressourcen sch\u00fctzen. Innert 30 Jahren sind 35 000 Bauernh\u00f6fe verschwunden und 100 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Landwirtschaft gingen verloren. Ein resilientes System braucht zahlreiche Landwirtschaftsbetriebe unterschiedlicher Gr\u00f6sse, die jungen Menschen eine Zukunftsperspektive bieten. Wir m\u00fcssen unterschiedliche Produktionsmethoden (Bio, integrierte Produktion) und verschiedene Produkte (Milch, Getreide, Obst, Gem\u00fcse, Fleisch usw.) f\u00f6rdern und so der Bev\u00f6lkerung die Wahlfreiheit geben. Die Tiere sollen in erster Linie mit Gras und mit einheimischen Futterpflanzen gef\u00fcttert werden; die Abh\u00e4ngigkeit von Soja und Mais aus \u00dcbersee muss verringert werden. Von grosser Bedeutung ist der Zugang zu gen\u00fcgend Land von hoher Qualit\u00e4t; deshalb muss der Schutz der Fruchtfolgefl\u00e4chen verst\u00e4rkt werden. Saatgut, die Grundlage des Lebens, muss f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern zug\u00e4nglich sein; die grossen Saatgutunternehmen d\u00fcrfen es sich nicht unter den Nagel reissen. Und es ist an der Zeit festzuhalten, dass die Schweizer Landwirtschaft ohne GVO auskommt.\n\nAusgewogener und eintr\u00e4glicher Markt\nDas Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis gegen\u00fcber Verarbeitern und Verteilern ist unausgewogen. Die Stellung der B\u00e4uerinnen und Bauern in Verhandlungen muss gest\u00e4rkt werden; dies ist insbesondere wichtig, damit die produzierten Mengen den Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung entsprechen und strukturelle \u00dcbersch\u00fcsse vermieden werden. Auf dem Markt und bei der Preisbildung muss Transparenz gew\u00e4hrleistet sein, damit alle Akteure entlang der Wertsch\u00f6pfungskette gerecht entl\u00f6hnt werden, ohne dass sich die Konsumentenpreise erh\u00f6hen. Die regionale Vermarktung erlaubt es, die Herkunft der Produkte besser zur\u00fcckverfolgen zu k\u00f6nnen und die Transporte zu verringern; dies schafft auch Arbeitspl\u00e4tze in l\u00e4ndlichen Gebieten (Gewerbebetriebe, KMU).\n\nGerechter Welthandel\nDie Initiative will keineswegs die Grenzen schliessen. Sie will vielmehr das Recht bewahren, diese als Instrument zur Regulierung des Welthandels auf der Grundlage sozialer und \u00f6kologischer Standards einzusetzen. In dieselbe Richtung zielt das Verbot von staatlichen Subventionen f\u00fcr die Ausfuhr, da dies der Landwirtschaft in anderen L\u00e4ndern schadet.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "R\u00fcckschritt statt Fortschritt\nDie Volksinitiative zielt in Richtung einer Politik, wie sie bis Anfang der 1990er-Jahre betrieben wurde. Sie w\u00fcrde Errungenschaften der Agrarpolitik der vergangenen 25 Jahre zunichtemachen - in dieser Zeit wurde die Landwirtschaft st\u00e4rker auf den Markt ausgerichtet. Zentrale Anliegen der Gesellschaft bez\u00fcglich \u00d6kologie und Tierwohl sind bereits umgesetzt. Diese Ausrichtung der Politik wurde vor einem Jahr mit der Annahme des Gegenentwurfs zur Volksinitiative \u00abF\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherheit\u00bb deutlich best\u00e4tigt.\n\nH\u00f6here Kosten f\u00fcr alle\nDie Initiative f\u00fcr Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t h\u00e4tte Mehrkosten f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand zur Folge. Dazu kommt eine Verteuerung der Landwirtschaftsprodukte f\u00fcr die Haushalte, in erster Linie verursacht durch h\u00f6here Z\u00f6lle. Folglich w\u00fcrde der Einkaufstourismus zu-, die Nachfrage nach inl\u00e4ndischen Lebensmitteln abnehmen.\n\nHandelsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Landwirtschaft\nDie Forderung, dass s\u00e4mtliche eingef\u00fchrten landwirtschaftlichen Erzeugnisse und Lebensmittel den in der Schweiz geltenden sozialen und \u00f6kologischen Vorschriften gen\u00fcgen m\u00fcssen, widerspricht der internationalen Handelspolitik. Dies w\u00fcrde den Handel mit Landwirtschaftsg\u00fctern und damit die Wahlfreiheit der Konsumentinnen und Konsumenten stark einschr\u00e4nken.\n\nNachteile f\u00fcr ganze Wirtschaft\nM\u00f6gliche Folgen der Initiative w\u00e4ren Gegenmassnahmen unserer ausl\u00e4ndischen Handelspartner. Das br\u00e4chte Nachteile f\u00fcr alle Wirtschaftszweige, insbesondere die exportorientierten Branchen. Damit w\u00e4ren Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz gef\u00e4hrdet.\n\nBereits erf\u00fcllte Anliegen\nEinige Forderungen der Initiative sind bereits \u00fcberholt: Die Welthandelsorganisation (WTO) hat 2015 beschlossen, Exportsubventionen f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte zu verbieten; die Schweiz setzt dieses Verbot ab 2019 um. Auch f\u00fcr Kulturland ist mit der aktuellen Verfassungsgrundlage bereits ein wirksamer Schutz m\u00f6glich. Zur Verbesserung des Tierwohls wurden ebenfalls Massnahmen umgesetzt.\n\nTeure Konsequenzen\nDie Forderungen sind auch unrealistisch - zum Beispiel, wenn es um die Kontrolle von Produktionsbedingungen im Ausland geht. Die Initiative widerspricht zudem den Bem\u00fchungen von Bundesrat und Parlament, die Landwirtschaft f\u00fcr die Zukunft zu r\u00fcsten. Die Annahme der Initiative ginge auf Kosten aller - Bauern und B\u00e4uerinnen eingeschlossen.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 88\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Fuss-, Wander- und Velowege\n1\u00a0Der Bund legt Grunds\u00e4tze \u00fcber Fuss- und Wanderwegnetze und \u00fcber Netze f\u00fcr den Alltags- und Freizeit-Veloverkehr fest.\n2\u00a0Er f\u00f6rdert und koordiniert Massnahmen der Kantone und Dritter zur Anlage und Erhaltung attraktiver und sicherer Netze und zur Kommunikation \u00fcber diese; dabei wahrt er die Zust\u00e4ndigkeiten der Kantone.\n3\u00a0Er nimmt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben R\u00fccksicht auf solche Netze. Muss er dazugeh\u00f6rende Wege aufheben, so ersetzt er sie.\n\n\n1\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "Bundesbeschluss \u00dcber Die Velowege Sowie Die Fuss- Und Wanderwege",
        "im_detail": "Wachsende Bedeutung des Veloverkehrs\nVelofahren erfreut sich in der Schweiz wachsender Beliebtheit. Rund zwei Drittel der Haushalte besitzen mindestens ein Velo. Viele nutzen das Velo in der Freizeit, immer h\u00e4ufiger aber auch im Alltag, zum Beispiel um zur Arbeit zu fahren. Mit dem Aufkommen der Elektrovelos (E-Bikes) hat sich dieser Trend verst\u00e4rkt. Da zu Spitzenzeiten die Bahnen, Busse und Trams oft voll sind und es dann auch f\u00fcr Autos h\u00e4ufig eng ist auf den Strassen, gewinnt das Velo an Bedeutung.\n\nVelowege wie Fuss- und Wanderwege\nUm den Veloverkehr aufzuwerten, lancierten mehrere Parteien und Verb\u00e4nde 2015 die Velo-Initiative. Diese zielte darauf ab, in der Verfassung eine F\u00f6rderpflicht f\u00fcr den Bund zu verankern. Diese zwingende Vorgabe ging Bundesrat und Parlament zu weit. Sie bef\u00fcrworteten stattdessen einen direkten Gegenentwurf. Dieser gibt dem Bund die M\u00f6glichkeit, Velowege zu unterst\u00fctzen. Velowege sollen damit k\u00fcnftig rechtlich gleich behandelt werden wie Fuss- und Wanderwege. Der seit rund 40 Jahren dazu bestehende Verfassungsartikel soll entsprechend erg\u00e4nzt werden. Der Bund erh\u00e4lt damit die Aufgabe, Grunds\u00e4tze f\u00fcr Velowegnetze festzulegen. Er kann zudem Massnahmen der Kantone und weiterer Akteure unterst\u00fctzen und koordinieren sowie \u00fcber Velowegnetze informieren. Aufgrund des direkten Gegenentwurfs zog das Initiativkomitee die Velo-Initiative zur\u00fcck.\n\nVerkehrssicherheit\nDer Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege st\u00e4rkt die Bestrebungen des Bundes, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Der Veloverkehr ist der einzige Bereich, in dem die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Menschen seit dem Jahr 2000 gestiegen sind. Der Anstieg hat unter anderem mit dem Boom bei den E-Bikes zu tun, mit denen man schneller unterwegs ist. Mit einer Entflechtung des Verkehrs - beispielsweise mit gut markierten Radstreifen oder baulich abgetrennten Radwegen - kann die Sicherheit erh\u00f6ht werden.\n\nFinanzielle Auswirkungen\nDem Bund entstehen durch die Aufwertung des Veloverkehrs und seine damit verbundenen Aufgaben Kosten von voraussichtlich rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr. Dieser Aufwand wird innerhalb des Budgets des Bundesamts f\u00fcr Strassen aufgefangen.\n\nRolle Des Bundes Bei Den Fuss- Und Wanderwegen\nBei den Fuss- und Wanderwegen unterst\u00fctzt der Bund die Kantone und Gemeinden seit rund 40 Jahren mit Analysen, Planungstools, Standards sowie Beratungs- und Ausbildungsangeboten. Damit tr\u00e4gt er dazu bei, dass in der ganzen Schweiz \u00fcber 60 000 Kilometer Wanderwege fachgerecht unterhalten werden und einheitlich signalisiert sind. F\u00fcr die Fuss- und Wanderwege setzt der Bund rund 1,8 Millionen Franken pro Jahr ein. Dieser Betrag bleibt seit Jahren konstant. Bund und Kantone arbeiten mit verschiedenen Verb\u00e4nden und Stiftungen zusammen, die sich um Fuss- und Wanderwege k\u00fcmmern. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel der \"Dachverband Schweizer Wanderwege\", der \"Fachverband Fussverkehr Schweiz\" und die Stiftung \"SchweizMobil\".",
        "argumenteKomitee": "",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Velowege helfen, Mobilit\u00e4t zu bew\u00e4ltigen\nZu Spitzenzeiten wird es in Bahn, Bus und Tram sowie f\u00fcr den Autoverkehr oft eng. Da die Mobilit\u00e4t in der Schweiz weiter wachsen wird, lohnt es sich, das Potenzial des Veloverkehrs besser zu nutzen. Dieses ist noch nicht ausgesch\u00f6pft: Fast 80 Prozent aller Fahrten in Bus und Tram und jede zweite Autofahrt sind k\u00fcrzer als f\u00fcnf Kilometer. Je besser das Velowegnetz ist, desto attraktiver ist es, f\u00fcr k\u00fcrzere Fahrten das Velo zu nehmen.\n\nUnf\u00e4lle vermeiden\nEin gutes Velowegnetz hilft, die Verkehrssicherheit zu erh\u00f6hen. Das ist wichtig, da die Zahlen der bei Unf\u00e4llen verletzten und get\u00f6teten Velofahrerinnen und Velofahrer in den letzten Jahren gestiegen sind. Wo es durchgehende Velowege hat und der Verkehr entflochten wird, kommen sich Auto-, Velo- und Fussverkehr weniger ins Gehege.\n\nTechnische und gesellschaftliche Entwicklung\nDie technische Entwicklung beg\u00fcnstigt das Velofahren. Das zeigt sich unter anderem am Boom der E-Bikes. Diese erlauben es, gr\u00f6ssere Distanzen zu bew\u00e4ltigen - und rasch und m\u00fchelos ans Ziel zu kommen. Neue Veloverleihsysteme, die dank Apps einfach zug\u00e4nglich sind, sorgen zudem daf\u00fcr, dass Velos schnell und unkompliziert genutzt werden k\u00f6nnen. In vielen St\u00e4dten und Agglomerationen gewinnt das Velofahren dadurch an Bedeutung. Daher lohnt sich ein verst\u00e4rktes Engagement f\u00fcr Velowege.\n\nWeder L\u00e4rm noch Abgase\nVelofahren schont die Umwelt: Wer mit dem Velo statt mit dem Auto oder dem \u00f6ffentlichen Verkehr f\u00e4hrt, senkt den Energieverbrauch und die CO2-Emissionen. Veloverkehr verursacht zudem weder L\u00e4rm noch Abgase. Und wer Velo f\u00e4hrt, bewegt sich. Das ist gut f\u00fcr die Gesundheit.\n\nTourismus f\u00f6rdert Velofahren\nVelofahren ist eine beliebte Sport- und Freizeitaktivit\u00e4t und wird auch f\u00fcr den Schweizer Tourismus immer wichtiger. Viele St\u00e4dte und Ferienregionen f\u00f6rdern daher Angebote f\u00fcr Velo-Ausfl\u00fcge und Mountainbike-Touren. Daf\u00fcr braucht es gute Velowege.\n\nF\u00fcr sichere und attraktive Velowege\nAufgrund der wachsenden Mobilit\u00e4t ist es sinnvoll, dass sich der Bund f\u00fcr Velowege engagiert. Mit dem Bundesbeschluss \u00fcber die Velowege kann er die Arbeiten der Kantone und Gemeinden auf bew\u00e4hrte Weise unterst\u00fctzen - und so zu sicheren und attraktiven Velowege beitragen. Davon profitiert die ganze Bev\u00f6lkerung.",
        "empfehlungBundesrat": "ja"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 107a\u00a0Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\n1\u00a0Der Schweizerischen Nationalbank, Stiftungen sowie Einrichtungen der staatlichen und beruflichen Vorsorge ist die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt.\n2\u00a0Als Kriegsmaterialproduzenten gelten Unternehmen, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erzielen. Davon ausgenommen sind Ger\u00e4te zur humanit\u00e4ren Entminung sowie Jagd- und Sportwaffen und deren zugeh\u00f6rige Munition.\n3\u00a0Als Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten gelten:\na. die Gew\u00e4hrung von Krediten, Darlehen und Schenkungen oder vergleichbaren finanziellen Vorteilen an Kriegsmaterialproduzenten;\nb. die Beteiligung an Kriegsmaterialproduzenten und der Erwerb von Wertschriften, die durch Kriegsmaterialproduzenten ausgegeben werden;\nc. der Erwerb von Anteilen an Finanzprodukten, wie kollektiven Kapitalanlagen oder strukturierten Produkten, wenn diese Finanzprodukte Anlageprodukte im Sinne von Buchstabe b enthalten.\n4\u00a0Der Bund setzt sich auf nationaler und internationaler Ebene daf\u00fcr ein, dass f\u00fcr Banken und Versicherungen entsprechende Bedingungen gelten.\nArt. 197 Ziff. 122\u202812. \u00dcbergangsbestimmung zu Art. 107a (Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten)\n1\u00a0Treten innerhalb von vier Jahren nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde die entsprechenden gesetzlichen Bestimmungen nicht in Kraft, so erl\u00e4sst der Bundesrat die n\u00f6tigen Ausf\u00fchrungsbestimmungen auf dem Verordnungsweg; diese gelten bis zum Inkrafttreten der gesetzlichen Bestimmungen.\n2\u00a0Nach Annahme von Artikel 107a\u00a0durch Volk und St\u00e4nde d\u00fcrfen keine neuen Finanzierungen gem\u00e4ss Artikel 107a\u00a0mehr get\u00e4tigt werden. Bestehende Finanzierungen m\u00fcssen innerhalb von vier Jahren abgestossen werden.\n1\u00a0SR\u00a0101\u20282\u00a0Die endg\u00fcltige Ziffer dieser \u00dcbergangsbestimmung wird nach der Volksabstimmung von der Bundeskanzlei festgelegt.\n",
        "titel": "Volksinitiative \u00abF\u00fcr ein Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten\u00bb",
        "im_detail": "Bestehendes Finanzierungsverbot\nIn der Schweiz ist die Herstellung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition verboten. Auch der Handel mit diesen international ge\u00e4chteten Waffen und die Finanzierung ihrer Produktion sind verboten. Dieses Finanzierungsverbot hat das Parlament aber gezielt so ausgestaltet, dass Institutionen wie Banken, Pensionskassen oder die AHV\/IV in international etablierte Aktienfonds investieren k\u00f6nnen. In diesen Fonds sind teilweise Aktien von Unternehmen enthalten, die neben zivilen G\u00fctern auch Atomwaffen oder Teile davon produzieren. Beispiele f\u00fcr solche Unternehmen sind Airbus oder Boeing, die in erster Linie f\u00fcr ihre Passagierflugzeuge bekannt sind.\n\nInitiative will weitergehendes Verbot\nDas Initiativkomitee will in zwei Punkten weiter gehen. Zum einen soll das Finanzierungsverbot nicht nur f\u00fcr die Produzenten von international ge\u00e4chteten Waffen gelten, sondern f\u00fcr die Produzenten aller Arten von Kriegsmaterial weltweit. Damit w\u00e4ren beispielsweise auch Produzenten von Panzern, Flugabwehrsystemen, Pistolen und einzelnen Bestandteilen davon betroffen. Zum anderen soll auch der Besitz von Aktien von Kriegsmaterialproduzenten sowie von Anteilen an Fonds, die solche Aktien enthalten, verboten werden. Als Kriegsmaterialproduzenten w\u00fcrden gem\u00e4\u00df der Initiative Unternehmen gelten, die mehr als f\u00fcnf Prozent ihres Jahresumsatzes mit der Herstellung von Kriegsmaterial erwirtschaften. Das hei\u00dft auch Unternehmen, die neben Kriegsmaterial zivile Produkte herstellen. Wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren, ist kaum absch\u00e4tzbar. Das m\u00fcsste nach einer Annahme der Initiative relativ aufwendig im Einzelfall gepr\u00fcft werden. Ein Unternehmen, das betroffen sein d\u00fcrfte, ist beispielsweise Rolls-Royce. Es fertigt unter anderem Triebwerke f\u00fcr zivile und milit\u00e4rische Flugzeuge. Seine Verteidigungssparte macht etwa 20 Prozent des Umsatzes aus. In Rolls-Royce selbst und in alle Fonds, die Rolls-Royce-Aktien enthalten, d\u00fcrfte nicht mehr investiert werden. Es ist kein Land bekannt, das ein derart weitreichendes Finanzierungsverbot hat, wie es die Initiative einf\u00fchren m\u00f6chte.\n\nWer in der Schweiz vom Verbot betroffen w\u00e4re\nVon der Initiative betroffen w\u00e4ren die Schweizerische Nationalbank (SNB), die Schweizer Stiftungen, die AHV\/IV sowie die 15622 Schweizer Pensionskassen. Ihnen soll die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten untersagt werden. Per Ende 2019 verwaltete die SNB Aktiven in der H\u00f6he von 861 Milliarden Franken. Die Pensionskassen verwalteten per Ende 2018 rund 876 Milliarden Franken und die AHV\/IV etwa 34,6 Milliarden. Wie viel dieser Gelder zum Beispiel \u00fcber Aktienfonds in die Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten flie\u00dft, ist nicht bekannt. Bei Annahme der Initiative m\u00fcssten die betroffenen institutionellen Anleger solche Anlagen innert vier Jahren absto\u00dfen.\n\nBanken und Versicherungen\nDie Initiative schreibt dem Bund vor, sich national und international daf\u00fcr einzusetzen, dass ein ebenso strenges Finanzierungsverbot f\u00fcr Banken und Versicherungen gilt. Welche Auswirkungen dies f\u00fcr die Banken und Versicherungen in der Schweiz h\u00e4tte, h\u00e4ngt von der Umsetzung der Initiative ab. W\u00fcrde die Schweiz das Finanzierungsverbot im Alleingang einf\u00fchren, h\u00e4tte dies f\u00fcr die Schweizer Banken gro\u00dfe Auswirkungen. Im Gegensatz zur internationalen Konkurrenz d\u00fcrften sie ihren Kundinnen und Kunden gewisse international etablierte Aktienfonds und \u00e4hnliche Finanzprodukte nicht mehr anbieten. M\u00f6glich w\u00e4re aber auch eine weniger weitreichende Umsetzung.\n\nKMU als Zulieferer\nVom Verbot f\u00fcr Banken und Versicherungen w\u00e4ren in der Schweiz bekannte R\u00fcstungsunternehmen wie die RUAG, die Rheinmetall Air Defence AG oder die GDELS-Mowag GmbH betroffen. Diese international ausgerichteten Unternehmen d\u00fcrften jedoch kaum Probleme haben, Gelder auf dem internationalen Finanzmarkt aufzunehmen. Mitbetroffen w\u00e4ren aber auch zahlreiche Zulieferbetriebe. Oft sind dies KMU aus der Maschinen-, Elektro- und Metallindustrie, die neben zivilen G\u00fctern auch Bestandteile von Kriegsmaterial herstellen oder weiterverarbeiten. So z\u00e4hlen zwei der gro\u00dfen Schweizer R\u00fcstungsunternehmen gem\u00e4\u00df eigenen Angaben rund 3000 Zulieferbetriebe, die je nach Jahresumsatz als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Abh\u00e4ngig von ihrem Umsatz mit Kriegsmaterial und der konkreten Umsetzung der Initiative k\u00f6nnten diese Schweizer R\u00fcstungsunternehmen und Zulieferbetriebe keine Kredite mehr von einer Schweizer Bank erhalten. Es gibt keine Zahlen dazu, wie viele Unternehmen betroffen w\u00e4ren.\n\nAuswirkung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Produzenten\nWie viele Mittel aus der Schweiz in die weltweite Produktion von Kriegsmaterial flie\u00dfen, ist nicht bekannt. Investitionen der institutionellen Anleger d\u00fcrften f\u00fcr die einzelnen ausl\u00e4ndischen Unternehmen aber nur eine geringe Bedeutung haben. So h\u00e4lt die SNB in der Regel nur 0,4 Prozent der Anteile eines Unternehmens, unabh\u00e4ngig vom Sektor.",
        "argumenteKomitee": "F\u00fcr eine sichere Welt\nKriege und bewaffnete Konflikte w\u00fcten in verschiedenen Regionen der Welt. Millionen von Menschen leiden darunter, werden get\u00f6tet und vertrieben. Ganze Regionen werden destabilisiert. Seit jeher versucht die Schweiz, zur friedlichen L\u00f6sung dieser Konflikte beizutragen, indem sie sich beispielsweise f\u00fcr eine bessere Regulierung des Waffenhandels einsetzt. Mit der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten hingegen untergr\u00e4bt die Schweiz ihre eigenen Anstrengungen: J\u00e4hrlich flie\u00dfen Milliarden von Franken aus Schweizer Finanzinstituten wie der Schweizerischen Nationalbank oder den Pensionskassen in die internationale R\u00fcstungsindustrie und finanzieren so die Produktion von Waffen, die auf der ganzen Welt gegen Menschen eingesetzt werden. Die Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative will dem ein Ende bereiten und den Finanzsektor in nachhaltige und ethisch vertretbare Wege leiten.\n\nF\u00fcr mehr Transparenz\nEin besonderes Problem ist, dass die Bev\u00f6lkerung der Schweiz kein Mitspracherecht hat, wenn es um das Staatsverm\u00f6gen oder das eigene Vorsorgeverm\u00f6gen geht. Mit der Kriegsgesch\u00e4fte-Initiative kann verhindert werden, dass unser Geld in R\u00fcstungskonzerne im Ausland flie\u00dft. So erh\u00f6ht die Initiative auch die Transparenz auf dem Schweizer Finanzmarkt.\n\nBessere Rendite\nBereits heute gibt es in der Schweiz einige Finanzakteure, die Investitionen in R\u00fcstungsunternehmen ausschlie\u00dfen: Verschiedene Pensionskassen investieren ihr Geld nicht in die R\u00fcstungsindustrie und k\u00f6nnen trotzdem eine marktgerechte Rendite erzielen. So beispielsweise jene der Stadt Z\u00fcrich, eine der 300 gr\u00f6\u00dften Pensionskassen der Welt: Seit November 2016 werden Atomwaffen- und Streumunitionsproduzenten konsequent aus dem Portfolio ausgeschlossen. Wer in nachhaltige Anlageprodukte investiert, kann oft sogar mit einer besseren Rendite rechnen: H\u00e4tten die Schweizer Pensionskassen vor einem Jahr einzig in nachhaltige Anlagen investiert, k\u00f6nnte unser Pensionskassenverm\u00f6gen im Durchschnitt pro Kopf 1000 CHF h\u00f6her sein.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Gute L\u00f6sung vorhanden\nDas Kriegsmaterialgesetz verbietet bereits heute die Finanzierung von Atomwaffen, biologischen und chemischen Waffen sowie von Personenminen und Streumunition. Die geltende Regelung gew\u00e4hrt unseren Vorsorgewerken und dem Finanzplatz Schweiz aber den n\u00f6tigen Handlungsspielraum, damit die verwalteten Verm\u00f6gen breit diversifiziert und mit geringem Anlagerisiko in international etablierte Finanzprodukte investiert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Initiative kann ihr Ziel nicht erreichen\nDie Initiative will ein weltweites Verbot der Finanzierung von Kriegsmaterialproduzenten. Das ist nicht realistisch. Die Schweiz kann andere L\u00e4nder nicht zu einem solchen Verbot zwingen. Die Initiative w\u00fcrde daher nur den Schweizer Finanzplatz und Teile der hiesigen Industrie treffen.\n\nGef\u00e4hrdung der Renten und des Finanzplatzes\nEine Annahme der Initiative w\u00fcrde die Investitionsm\u00f6glichkeiten der Pensionskassen und der AHV\/IV stark einschr\u00e4nken. G\u00fcnstige Anlagen w\u00e4ren zum Teil verboten, und bei einigen w\u00e4re unklar, ob in sie investiert werden d\u00fcrfte. Dies k\u00f6nnte sich negativ auf die Altersrenten auswirken. Die Einschr\u00e4nkung der Investitionsfreiheit von Banken und Versicherungen w\u00fcrde zudem den Schweizer Finanzplatz schw\u00e4chen.\n\nNegative Auswirkungen auf Industrie\nNicht nur gro\u00dfe R\u00fcstungsunternehmen w\u00e4ren betroffen. Bei einer Umsetzung des Finanzierungsverbots f\u00fcr Schweizer Banken d\u00fcrften auch Schweizer KMU keine Kredite mehr von ihrer Hausbank erhalten, wenn sie gem\u00e4\u00df den strengen Kriterien der Initiative als Kriegsmaterialproduzenten gelten w\u00fcrden. Wird den KMU der Zugang zu Krediten erschwert, so k\u00f6nnen sie weniger investieren. Dadurch verlieren sie an Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Im Extremfall gehen Knowhow und Arbeitspl\u00e4tze verloren. Eine hochtechnologische Industrie ist wichtig f\u00fcr den Wohlstand der Schweiz. Zudem verringert sie die Abh\u00e4ngigkeit der Armee vom Ausland.\n\nVerantwortungsbewusste Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik\nDie Schweiz ist sich ihrer Verantwortung bewusst. Als Br\u00fcckenbauerin f\u00f6rdert sie den Frieden zwischen Konfliktparteien. Der Bundesrat hat Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Anliegen des Initiativkomitees. Eine Annahme der Initiative bliebe aber wirkungslos - weltweit w\u00fcrden nicht weniger Waffen produziert. Die Initiative w\u00fcrde daher nicht zu einer friedlicheren Welt f\u00fchren. Trotzdem m\u00fcsste die Schweiz die wirtschaftlichen Konsequenzen tragen, insbesondere bei der Altersvorsorge.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 101a\u00a0Verantwortung von Unternehmen\n1\u00a0Der Bund trifft Massnahmen zur St\u00e4rkung der Respektierung der Menschenrechte und der Umwelt durch die Wirtschaft.\n2\u00a0Das Gesetz regelt die Pflichten der Unternehmen mit satzungsm\u00e4ssigem Sitz, Hauptverwaltung oder Hauptniederlassung in der Schweiz nach folgenden Grunds\u00e4tzen:\na. Die Unternehmen haben auch im Ausland die international anerkannten Menschenrechte sowie die internationalen Umweltstandards zu respektieren; sie haben daf\u00fcr zu sorgen, dass die international anerkannten Menschenrechte und die internationalen Umweltstandards auch von den durch sie kontrollierten Unternehmen respektiert werden; ob ein Unternehmen ein anderes kontrolliert, bestimmt sich nach den tats\u00e4chlichen Verh\u00e4ltnissen; eine Kontrolle kann faktisch auch durch wirtschaftliche Machtaus\u00fcbung erfolgen;\nb. Die Unternehmen sind zu einer angemessenen Sorgfaltspr\u00fcfung verpflichtet; sie sind namentlich verpflichtet, die tats\u00e4chlichen und potenziellen Auswirkungen auf die international anerkannten Menschenrechte und die Umwelt zu ermitteln, geeignete Massnahmen zur Verh\u00fctung von Verletzungen international anerkannter Menschenrechte und internationaler Umweltstandards zu ergreifen, bestehende Verletzungen zu beenden und Rechenschaft \u00fcber ergriffene Massnahmen abzulegen; diese Pflichten gelten in Bezug auf kontrollierte Unternehmen sowie auf s\u00e4mtliche Gesch\u00e4ftsbeziehungen; der Umfang dieser Sorgfaltspr\u00fcfungen ist abh\u00e4ngig von den Risiken in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt; bei der Regelung der Sorgfaltspr\u00fcfungspflicht nimmt der Gesetzgeber R\u00fccksicht auf die Bed\u00fcrfnisse kleiner und mittlerer Unternehmen, die geringe derartige Risiken aufweisen;\nc. Die Unternehmen haften auch f\u00fcr den Schaden, den durch sie kontrollierte Unternehmen aufgrund der Verletzung von international anerkannten Menschenrechten oder internationalen Umweltstandards in Aus\u00fcbung ihrer gesch\u00e4ftlichen Verrichtung verursacht haben; sie haften dann nicht nach dieser Bestimmung, wenn sie beweisen, dass sie alle gebotene Sorgfalt gem\u00e4ss Buchstabe b angewendet haben, um den Schaden zu verh\u00fcten, oder dass der Schaden auch bei Anwendung dieser Sorgfalt eingetreten w\u00e4re;\nd. Die gest\u00fctzt auf die Grunds\u00e4tze nach den Buchstaben a\u2013c erlassenen Bestimmungen gelten unabh\u00e4ngig vom durch das internationale Privatrecht bezeichneten Recht.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "F\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt",
        "im_detail": "Ausgangslage\nIn Sachen Menschenrechte und Umweltschutz weltweit intensiviert. Die Schweiz beteiligt sich an der Diskussion, hat an der Erarbeitung von international einheitlichen Standards mitgewirkt und erwartet, dass Schweizer Unternehmen diese Standards auch im Ausland einhalten. Sie hat zwei nationale Aktionspl\u00e4ne erarbeitet und eine Schlichtungsstelle eingerichtet. Den Initiantinnen und Initianten gehen die bisherigen Massnahmen aber zu wenig weit. Sie fordern verbindlichere Regeln und wollen, dass Schweizer Unternehmen neu auch f\u00fcr Sch\u00e4den haften, die die von ihnen kontrollierten Unternehmen verursachen. Deshalb reichten sie im Oktober 2016 die Initiative \u00abF\u00fcr verantwortungsvolle Unternehmen - zum Schutz von Mensch und Umwelt\u00bb, die sogenannte Konzernverantwortungsinitiative, ein.\n\nForderungen der Initiative: Sorgfaltspr\u00fcfung\nDie Initiative verlangt, dass Schweizer Unternehmen die international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards auch im Ausland einhalten. Zu diesem Zweck m\u00fcssen sie regelm\u00e4ssig eine Sorgfaltspr\u00fcfung vornehmen. Diese umfasst die folgenden Pflichten: Die Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit im Ausland muss auf die Einhaltung der international anerkannten Menschenrechte und Umweltstandards hin \u00fcberpr\u00fcft werden; dabei sind die tats\u00e4chlichen, aber auch die potenziellen Auswirkungen zu identifizieren. Negative Auswirkungen m\u00fcssen verhindert und bestehende Verletzungen mit entsprechenden Massnahmen beendet werden. Es muss regelm\u00e4ssig \u00fcber die Einhaltung der Standards und \u00fcber allf\u00e4llig getroffene Massnahmen Bericht erstattet werden.\n\nHaftung Kern der Volksinitiative Pflichten und Haftung von Schweizer Unternehmen\nDie Sorgfaltspr\u00fcfung umfasst die gesamte Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit eines Schweizer Unternehmens im Ausland - also auch die T\u00e4tigkeit seiner Tochterunternehmen, Zulieferer und Gesch\u00e4ftspartner. Je gr\u00f6sser das Risiko von Sch\u00e4den an Mensch und Umwelt ist, desto umfangreicher muss die Sorgfaltspr\u00fcfung sein. Die Initiative will zudem, dass Schweizer Unternehmen k\u00fcnftig nicht nur f\u00fcr eigenes Fehlverhalten haften, sondern neu auch f\u00fcr das Fehlverhalten von kontrollierten Unternehmen (insbesondere Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer), obschon diese rechtlich eigenst\u00e4ndig sind. Schweizer Unternehmen k\u00f6nnen dabei auch f\u00fcr Sch\u00e4den verklagt werden, die ein von ihnen kontrolliertes Unternehmen im Ausland verursacht. Kommt es zu einer Klage, so wird gem\u00e4ss Initiative der Schadensfall von einem Schweizer Gericht nach Schweizer Recht beurteilt. Das Schweizer Unternehmen haftet dann nicht, wenn es beweist, dass es alle Sorgfaltspflichten wahrgenommen hat. Heute haften Unternehmen nur f\u00fcr selbst verursachte Sch\u00e4den und in der Regel nach dem Recht des betroffenen Landes.\n\nInternationaler Vergleich\nDie neuen Haftungsregeln w\u00e4ren in dieser Form international einmalig. Viele andere Staaten kennen zwar eine Berichterstattungspflicht in Bezug auf Menschenrechte und Umweltschutz, einzelne gehen weiter und sehen auch besondere Sorgfaltspflichten beispielsweise zur Bek\u00e4mpfung von Kinderarbeit vor. Allerdings kennt kein anderer Staat eine explizite Haftung f\u00fcr ausl\u00e4ndische Tochterunternehmen, so wie die Initiative sie fordert.\n\nFolgen der Initiative\nDie Initiative betrifft grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche Schweizer Unternehmen. Einzig auf kleinere und mittlere Unternehmen (KMU), die in den Bereichen Menschenrechte und Umwelt geringe Risiken aufweisen, soll bei der Umsetzung R\u00fccksicht genommen werden. Wie viele das sind, l\u00e4sst sich zum jetzigen Zeitpunkt nicht absch\u00e4tzen; daher ist auch unklar, wie viele Schweizer Unternehmen von den Folgen der Initiative betroffen w\u00e4ren. Die betroffenen Unternehmen h\u00e4tten zus\u00e4tzliche Kosten und Haftungsrisiken zu tragen.\n\nIndirekter Gegenvorschlag\nAls Alternative hat der Bundesrat einen Gegenvorschlag verabschiedet, den auch der Bundesrat unterst\u00fctzt. Der Gegenvorschlag nimmt das Anliegen der Initiative auf und f\u00fchrt ebenfalls neue Pflichten zur Berichterstattung und Sorgfaltspr\u00fcfung ein. Im Gegensatz zur Initiative ist die Regulierung jedoch international abgestimmt. Grosse Schweizer Unternehmen w\u00fcrden gesetzlich verpflichtet, \u00fcber die Risiken ihrer ausl\u00e4ndischen Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeit f\u00fcr Mensch und Umwelt, \u00fcber Korruption und \u00fcber die dagegen ergriffenen Massnahmen Bericht zu erstatten und damit Transparenz zu schaffen. In den sensiblen Bereichen der Kinderarbeit und der Konfliktmineralien m\u00fcssten grunds\u00e4tzlich alle Unternehmen besondere und weitgehende Sorgfaltspflichten einhalten. Anders als die Initiative verzichtet der indirekte Gegenvorschlag auf zus\u00e4tzliche Haftungsregeln. Tochterunternehmen und wirtschaftlich abh\u00e4ngige Zulieferer w\u00fcrden f\u00fcr Sch\u00e4den, die sie verursachen, weiterhin selber und in der Regel vor Ort nach dem dort geltenden Recht haften. Hingegen sieht der Gegenvorschlag eine Strafbestimmung vor: Wer gegen die neuen Berichterstattungspflichten verst\u00f6sst, wird mit einer Busse von bis zu 100 000 Franken bestraft. Der indirekte Gegenvorschlag tritt nur in Kraft, wenn die Initiative abgelehnt wird und kein Referendum gegen ihn zustande kommt. Sollte ein Referendum zustande kommen, so w\u00fcrde der Gegenvorschlag dem Stimmvolk zur Abstimmung vorgelegt.",
        "argumenteKomitee": "Worum geht es?\nDie Konzernverantwortungsinitiative fordert, dass sich Grosskonzerne mit Sitz in der Schweiz an Menschenrechte und internationale Umweltstandards halten. Wer weltweit Gesch\u00e4fte t\u00e4tigt, muss auch Verantwortung \u00fcbernehmen. Konzerne, die auf Kinderarbeit setzen oder Fl\u00fcsse vergiften, sollen daf\u00fcr geradestehen.\n\nF\u00fcr Sch\u00e4den geradestehen\nKonzerne sollen f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen und Umweltzerst\u00f6rung geradestehen. Betroffene erhalten deshalb neu die M\u00f6glichkeit, in der Schweiz auf Schadenersatz zu klagen. Dabei m\u00fcssen sie beweisen, dass der Konzern f\u00fcr den Missstand verantwortlich ist. Wenn die Schweizer Konzernzentrale angemessene Schritte ergriffen hat, um den Schaden zu verhindern, wird die Klage abgewiesen. Die Initiative wird nicht dazu f\u00fchren, dass sich Konzerne aus heiklen L\u00e4ndern zur\u00fcckziehen. Auch Rohstoffkonzerne k\u00f6nnen so gesch\u00e4ften, dass sie keine Menschenrechte verletzen oder die Umwelt zerst\u00f6ren. Wer anst\u00e4ndig wirtschaftet, hat nichts zu bef\u00fcrchten.\n\nWirkungsloser Gegenvorschlag\nAuch der Bundesrat anerkennt den Handlungsbedarf. Der Gegenvorschlag ist jedoch eine reine Alibi-\u00dcbung. Konzerne sollen bloss Hochglanzbrosch\u00fcren ver\u00f6ffentlichen. Menschenrechtsverletzungen und Umweltsch\u00e4den bleiben ohne Konsequenzen.\n\nKMU nicht betroffen\nDie Schweizer Bev\u00f6lkerung hat wenig Verst\u00e4ndnis f\u00fcr skrupellose Grosskonzerne. Die Gegner\/innen der Initiative setzen deshalb auf ein Ablenkungsman\u00f6ver. Sie behaupten, dass Schweizer KMU betroffen seien. Das ist falsch. Kaum ein KMU besitzt Tochtergesellschaften oder kontrolliert Unternehmen im Ausland. Deshalb sieht die Initiative vor, dass KMU ausgenommen werden, wenn sie nicht in Hochrisiko-Bereichen wie Diamanten- oder Goldhandel t\u00e4tig sind. Die Initiative richtet sich gegen die Verantwortungslosigkeit von internationalen Grosskonzernen wie Glencore oder Syngenta.\n\nWirtschaft und Politik sagen JA\nF\u00fcr die allermeisten Schweizer Unternehmen ist die Einhaltung von Menschenrechten eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. R\u00fccksichtslosigkeit darf kein Wettbewerbsvorteil sein. Deshalb unterst\u00fctzen zahlreiche Unternehmer\/innen die Initiative. Neben 130 Menschenrechts-, Umwelt- und Entwicklungsorganisationen engagieren sich zudem Hunderte Politiker\/innen aus allen Parteien (SVP, FDP, CVP, BDP, GLP, EVP, SP, Gr\u00fcne) gemeinsam f\u00fcr ein JA.",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Sch\u00e4dlich f\u00fcr die Wirtschaft\nInternational t\u00e4tige Schweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung im In- und Ausland. Dabei haben sie die Menschenrechte und Umweltschutzvorschriften zu respektieren. Anders als die Initiative wollen Bundesrat und Parlament dies mit einem international koordinierten Vorgehen sicherstellen. Ein Alleingang w\u00e4re sch\u00e4dlich, kontraproduktiv und nicht zielf\u00fchrend. Kein Land kennt derart weitgehende Haftungsregeln f\u00fcr seine Unternehmen, wie sie die Initiative verlangt. Die Initiative setzt alle Schweizer Unternehmen einem Generalverdacht und einem erh\u00f6hten Klagerisiko aus und schw\u00e4cht damit den Wirtschaftsstandort Schweiz. Unternehmen k\u00f6nnen die neue Regulierung zudem umgehen, indem sie die Schweiz verlassen. Damit gef\u00e4hrdet die Initiative Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in der Schweiz. Anders der indirekte Gegenvorschlag: Auch er f\u00fchrt neue Transparenz- und Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten ein, orientiert sich aber an internationalen Standards.\n\nKontraproduktive Auswirkungen\nSchweizer Unternehmen leisten einen wichtigen Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Sie investieren in die Infrastruktur und schaffen Arbeitspl\u00e4tze. Die grosse Mehrheit der Unternehmen verh\u00e4lt sich dabei verantwortungsvoll gegen\u00fcber Mensch und Umwelt. Trotzdem sind sie in einer vernetzten Welt zunehmend Reputationsrisiken ausgesetzt. Mit der Initiative k\u00e4men noch neue Haftungsrisiken dazu. Reduzieren die Unternehmen in der Folge ihre Gesch\u00e4fts- und Investitionst\u00e4tigkeit, so entzieht dies den betroffenen L\u00e4ndern wichtige Ressourcen, ohne dass die dortige Menschenrechts- und Umweltsituation verbessert wird.\n\nAusl\u00e4ndische F\u00e4lle vor Schweizer Gerichten\nK\u00fcnftig m\u00fcssten Schweizer Unternehmen auch f\u00fcr Fehlverhalten von anderen Unternehmen haften. Schweizer Richterinnen und Richter m\u00fcssten folglich auch komplexe Schadensf\u00e4lle beurteilen, die ein ausl\u00e4ndisches Unternehmen im Ausland verursacht hat. Und sie m\u00fcssten dabei nach Schweizer Recht richten. Dies w\u00fcrde nicht nur unser Rechtssystem \u00fcberfordern. Die Schweiz w\u00fcrde auch mit anerkannten internationalen Rechtsgrunds\u00e4tzen brechen, wenn sie solche Schadensf\u00e4lle explizit unter Schweizer Recht stellt.\n\nVorz\u00fcge des indirekten Gegenvorschlags\nWie die Initiative will auch der Gegenvorschlag Mensch und Umwelt noch besser sch\u00fctzen. Allerdings verzichtet er auf die sch\u00e4dlichen Elemente der Initiative und auf einen Alleingang der Schweiz. Er setzt auf die bestehenden Haftungsregeln, wonach jedes Unternehmen f\u00fcr eigene Sch\u00e4den selber und grunds\u00e4tzlich nach dem Recht vor Ort haftet, sowie auf Transparenz und neue Sorgfaltspr\u00fcfungspflichten. F\u00fcr Unternehmen, die die neuen Vorschriften missachten, sieht der Gegenvorschlag zudem eine Strafbestimmung vor.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      },
      {
        "Wortlaut": "Die Bundesverfassung1\u00a0wird wie folgt ge\u00e4ndert:\nArt. 127a\u00a0Besteuerung von Kapitaleinkommen und Arbeitseinkommen\n1\u00a0Kapitaleinkommensteile \u00fcber einem durch das Gesetz festgelegten Betrag sind im Umfang von 150 Prozent steuerbar.\n2\u00a0Der Mehrertrag, der sich aus der Besteuerung der Kapitaleinkommensteile nach Absatz 1 im Umfang von 150 Prozent statt 100 Prozent ergibt, ist f\u00fcr die Erm\u00e4ssigung der Besteuerung von Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen oder f\u00fcr Transferzahlungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt einzusetzen.\n3\u00a0Das Gesetz regelt die Einzelheiten.\n1\u00a0SR\u00a0101\n",
        "titel": "L\u00f6hne entlasten, Kapital gerecht besteuern",
        "im_detail": "Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung\nIn der Schweiz sind die Einkommen vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen (z.B. Renten oder Sozialhilfe) gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Auf das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung entfallen gut 10% des gesamten Einkommens. Es gibt Anzeichen, dass die Einkommensungleichheit vor Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen in der Schweiz in den letzten zwei Jahrzehnten leicht zugenommen hat. Der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen blieb in diesem Zeitraum konstant. Betrachtet man die Verteilung der verf\u00fcgbaren Einkommen, also diejenigen Einkommen, die der Bev\u00f6lkerung nach Abzug der Steuern und Erhalt von Sozialleistungen tats\u00e4chlich zur Verf\u00fcgung stehen, dann liegt die Schweiz etwa im Mittelfeld der OECD-L\u00e4nder. Bei den Verm\u00f6gen ist in der Schweiz der Anteil des reichsten Prozents der Bev\u00f6lkerung am Gesamtverm\u00f6gen in den letzten zwei Jahrzehnten gestiegen. Um die Ungleichheiten innerhalb der Bev\u00f6lkerung zu reduzieren, erfolgt eine Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen.\n\nUmverteilung \u00fcber Steuern\nBei den Einkommens- und Verm\u00f6genssteuern zahlen einkommensstarke Personen prozentual mehr als einkommensschwache. Dadurch tragen diese Steuern zur Umverteilung bei. So verdient zum Beispiel das einkommensst\u00e4rkste Prozent der Bev\u00f6lkerung gut 10% des Gesamteinkommens, bezahlt aber rund 40% der direkten Bundessteuer.\n\nUmverteilung \u00fcber Sozialleistungen\nDie Umverteilung von Einkommen erfolgt in der Schweiz vor allem \u00fcber Sozialleistungen. Den gr\u00f6ssten Teil der Sozialleistungen bilden die Altersvorsorge, die Gesundheitskosten sowie die Invaliden- und die Arbeitslosenversicherung. Insgesamt betrugen die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen im Jahr 2018 etwa 177 Milliarden Franken. Das entspricht, \u00e4hnlich wie in anderen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern, rund einem Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Dieser Anteil ist seit den 1990er Jahren gestiegen und hat der zunehmenden wirtschaftlichen Ungleichheit in den letzten Jahrzehnten entgegengewirkt. Die Sozialleistungen einschliesslich der Altersvorsorge f\u00fchren beispielsweise dazu, dass weniger Leute unter der Armutsschwelle sind: Der Anteil der einkommensarmen Bev\u00f6lkerung sinkt dadurch von \u00fcber 30% auf unter 10%. Bezogen auf das verf\u00fcgbare Einkommen hat die Ungleichheit nicht zugenommen.\n\nGeltende Einkommensbesteuerung\nHeute m\u00fcssen in der Schweiz im Grundsatz s\u00e4mtliche Arten von Eink\u00fcnften in vollem Umfang versteuert werden: Arbeitseinkommen (L\u00f6hne), Renten und Kapitaleinkommen. Bei der Besteuerung der Kapitaleinkommen gelten einige abweichende Bestimmungen: Dividenden werden nicht in vollem Umfang als Einkommen besteuert, wenn man zu mindestens 10% am Unternehmen beteiligt ist. Dividenden sind Gewinne, die Unternehmen an ihre Eigent\u00fcmerinnen und Eigent\u00fcmer (z.B. Aktion\u00e4rinnen und Aktion\u00e4re) aussch\u00fctten. Grund f\u00fcr diese Teilbesteuerung ist, dass Gewinne bereits mit der Gewinnsteuer belastet werden. Wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt, werden Dividenden in vollem Umfang besteuert.\n\nWeitere Steuern auf dem Kapital\nKapital wird nicht nur als Kapitaleinkommen, sondern auch in anderer Form besteuert: Die Kantone und Gemeinden erheben eine Steuer auf das Verm\u00f6gen von Privatpersonen und auf das Kapital von Unternehmen. Bund, Kantone und Gemeinden besteuern Gewinne. Unternehmen bezahlen eine Umsatzabgabe beim Handel mit Wertpapieren. In den meisten Kantonen wird mit der Hand\u00e4nderungssteuer die Eigentums\u00fcbertragung von Grundst\u00fccken besteuert. Betrachtet man die gesamte Besteuerung von Kapital, befindet sich die Schweiz im Vergleich mit den EU-Mitgliedstaaten \u00fcber dem Durchschnitt.\n\nInitiative zielt auf Kapitaleinkommen\nDen Initiantinnen und Initianten gehen die bestehende Besteuerung von Kapital und die Umverteilung zu wenig weit. Sie fordern eine h\u00f6here Besteuerung hoher Kapitaleinkommen. Kapitaleinkommen sollen bei der Steuerberechnung ab einem bestimmten Betrag anderthalbfach gez\u00e4hlt werden, das heisst um 50% st\u00e4rker gewichtet werden als andere Einkommensarten. Ab diesem Betrag wird jeder Franken Kapitaleinkommen wie Fr. 1.50 gez\u00e4hlt. Die H\u00f6he dieses Betrags w\u00e4re bei Annahme der Initiative durch das Parlament zu bestimmen. Die h\u00f6here Besteuerung w\u00fcrde sowohl auf Bundes- als auch auf Kantonsebene gelten.\n\nSteuerbares Einkommen heute und bei Annahme der Volksinitiative\nBei Annahme der Volksinitiative w\u00fcrde in diesem Beispiel das Kapitaleinkommen bis 100000 Franken in der tats\u00e4chlichen H\u00f6he versteuert (100%); der dar\u00fcber liegende Betrag von 50000 Franken w\u00fcrde neu anderthalbfach gez\u00e4hlt werden (150%). Die Besteuerung des Arbeitseinkommens w\u00e4re von der Initiative nicht ber\u00fchrt und w\u00fcrde unver\u00e4ndert bleiben.\n\nSteuers\u00e4tze\nF\u00fcr die Berechnung der Steuern ist neben dem steuerbaren Einkommen auch der Steuersatz massgebend. Zu den Steuers\u00e4tzen macht die Initiative keine Vorgaben. Ihre Bestimmung liegt somit weiterhin in der Kompetenz von Bund und Kantonen. Bei unver\u00e4nderten Steuers\u00e4tzen zahlen Personen f\u00fcr Kapitaleinkommen ab einem bestimmten Betrag mehr Steuern.\n\nUmverteilung des Mehrertrags\nDer Mehrertrag, der durch die h\u00f6here Besteuerung der Kapitaleinkommen erzielt wird, soll gem\u00e4ss Initiative f\u00fcr eine Steuererm\u00e4ssigung f\u00fcr Personen mit tiefen oder mittleren Arbeitseinkommen verwendet werden oder f\u00fcr Leistungen zugunsten der sozialen Wohlfahrt.\n\nUmsetzung offen\nDie Umsetzung der Initiative ist offen. \u00dcber die konkrete Ausgestaltung der Initiative w\u00fcrde bei einer Annahme das Parlament entscheiden. Es m\u00fcsste unter anderem festlegen, welche Eink\u00fcnfte unter den Begriff des Kapitaleinkommens fallen, ab welchem Betrag die h\u00f6here Besteuerung greift und wie die Umverteilung des dadurch erzielten Mehrertrags ausgestaltet wird.\n\nAuswirkungen\nAufgrund der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen k\u00f6nnte es zu Verhaltensanpassungen kommen. Personen mit hohen Kapitaleinkommen k\u00f6nnten zum Beispiel ihren Wohnsitz verlegen. Im Weiteren k\u00f6nnte sich das Sparverhalten \u00e4ndern, weil das Einkommen, das mit dem angesparten Kapital erzielt wird, st\u00e4rker besteuert wird. Das Ausmass solcher Verhaltensanpassungen kann nicht abgesch\u00e4tzt werden, auch weil unklar ist, wie die Initiative umgesetzt w\u00fcrde. Daher l\u00e4sst sich auch der Mehrertrag aus der h\u00f6heren Besteuerung von Kapitaleinkommen nicht beziffern. Da Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich ist, d\u00fcrften die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen kaum eintreffen. Der damit bezweckte Umverteilungseffekt d\u00fcrfte damit nicht erreicht werden.",
        "argumenteKomitee": "Verm\u00f6gensungleichheit nimmt zu\nDie Verm\u00f6gensungleichheit nimmt seit Jahren immer weiter zu. Bereits 2016 besass das reichste Prozent der Bev\u00f6lkerung 42,3% aller Verm\u00f6gen. Der Grund daf\u00fcr sind Dividenden und Aktiengewinne, welche den Reichsten immer mehr Geld in die Taschen sp\u00fclen. Dieses Geld fehlt bei den L\u00f6hnen, die seit Jahren stagnieren, w\u00e4hrend die Mieten und Krankenkassenpr\u00e4mien steigen. Mit der Coronapandemie hat sich die Situation weiter versch\u00e4rft. Die Verm\u00f6gen der 300 Reichsten sind auf ein Rekordhoch von 707 Milliarden angewachsen, gleichzeitig stehen unz\u00e4hlige Menschen vor wirtschaftlich unsicheren Zeiten.\n\nKaufkraft st\u00e4rken\nDie steigende Ungleichheit schadet auch der Wirtschaft. Ein grosser Teil der Verm\u00f6gen der Reichsten wird f\u00fcr Spekulationen an den Finanzm\u00e4rkten verwendet und fliesst nicht in die Realwirtschaft. Kommt das Geld hingegen den arbeitenden Menschen zugute, wird es dem Wirtschaftskreislauf zur\u00fcckgef\u00fchrt und die Kaufkraft steigt. Davon profitieren auch die kleinen Betriebe, die w\u00e4hrend der Pandemie massiv gelitten haben.\n\nWeniger Privilegien f\u00fcr Superreiche\nHeute sind Kapitaleinkommen auf diverse Arten privilegiert. So m\u00fcssen Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4re beispielsweise nur auf 70% ihres Kapitaleinkommens Steuern zahlen - w\u00e4hrend alle anderen ihr gesamtes Einkommen versteuern. Unser Wohlstand wird aber von den Menschen geschaffen, die jeden Tag in B\u00fcros, auf Baustellen und im Haushalt arbeiten. Heute bereichert sich das reichste 1% auf Kosten von uns allen und wird dazu noch steuerlich bevorteilt.\n\nMehr Geld f\u00fcr die 99%\nMit der 99%-Initiative sorgen wir f\u00fcr eine gerechtere Besteuerung von Grossaktion\u00e4rinnen und Grossaktion\u00e4ren und entlasten 99% der Bev\u00f6lkerung. Mit den Einnahmen k\u00f6nnen die Steuern f\u00fcr Menschen mit tiefen und mittleren Einkommen gesenkt und der Service public gest\u00e4rkt werden, z.B. durch Pr\u00e4mienverbilligungen oder mehr Geld f\u00fcr Kitas. Die 99%-Initiative ist der erste Schritt zu echter Steuergerechtigkeit!",
        "empfehlungKomitee": "ja",
        "argumenteBundesrat": "Kein Handlungsbedarf\nIn der Schweiz sind die Einkommen gleichm\u00e4ssiger verteilt als in den meisten anderen OECD-L\u00e4ndern. Zudem erfolgt bereits eine bedeutende Umverteilung \u00fcber Steuern und Sozialleistungen: Die Ausgaben f\u00fcr Sozialleistungen betragen gut ein Viertel der gesamten Wirtschaftsleistung. Im Weiteren blieb der Anteil des Kapitaleinkommens am gesamten Einkommen seit Mitte der 1990er-Jahre konstant. Darum besteht kein Handlungsbedarf.\n\nInitiative schafft Ungerechtigkeiten\nDie Initiative schafft Ungerechtigkeiten, indem sie f\u00fcr Kapitaleinkommen eine h\u00f6here Besteuerung fordert als f\u00fcr Arbeitseinkommen. Kapitaleinkommen wird nicht ohne Leistung erzielt. Auch Kapital muss erarbeitet werden, indem man Einkommen erzielt und dieses auf die Seite legt.\n\nInitiative gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze\nEine h\u00f6here Besteuerung von Kapitaleinkommen w\u00fcrde den Anreiz, Ersparnisse zu bilden und damit Kapital aufzubauen, reduzieren. Kapital wird ben\u00f6tigt, damit neue Unternehmen (z.B. Start-ups) gegr\u00fcndet werden und bestehende Unternehmen neue Investitionen t\u00e4tigen k\u00f6nnen (z.B. in den Ausbau von Produktionskapazit\u00e4ten oder in neue Technologien). Der Aufbau von Kapital schafft somit Arbeitspl\u00e4tze und steigert die Produktivit\u00e4t. Dies durch h\u00f6here Steuern zu behindern, ist sch\u00e4dlich f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze und den Wohlstand in der Schweiz.\n\nInitiative schw\u00e4cht den Standort Schweiz\nGerade f\u00fcr Personen mit hohen Kapitaleinkommen spielen Steuern bei der Wohnortwahl eine wesentliche Rolle. Die Initiative schw\u00e4cht die Standortattraktivit\u00e4t der Schweiz. Im internationalen Vergleich ist die Steuerbelastung auf Kapital in der Schweiz bereits heute recht hoch. Grund daf\u00fcr sind die Verm\u00f6genssteuer und die hohe Besteuerung von Dividenden, vor allem wenn keine Beteiligung von mindestens 10% vorliegt.\n\nAuswirkungen sind offen\nDer Initiativtext l\u00e4sst zu vieles offen: ab welcher H\u00f6he Kapitaleinkommen st\u00e4rker besteuert w\u00fcrden, welche Einkommensbestandteile betroffen w\u00e4ren und wie der Mehrertrag umverteilt w\u00fcrde. Ausserdem ist Kapitaleinkommen sehr steuerempfindlich. Die von den Initiantinnen und Initianten erhofften Mehreinnahmen d\u00fcrften kaum eintreffen. Damit wird auch der bezweckte Umverteilungseffekt unterh\u00f6hlt. Je nach Ausgestaltung k\u00f6nnte die h\u00f6here Besteuerung von Kapital deutlich mehr Personen betreffen, als die Initiative vorgibt.",
        "empfehlungBundesrat": "nein"
      }
    ],
    "signature_instructions": "Insert the article numbers into the 'Art. [ARTICLE NUMBER HERE]' placeholders in the draft and output the final legal text.",
    "signature_prefix": "Final Wortlaut:"
  },
  "article_number_retriever": {
    "k": 3
  }
}